{"config":{"lang":["pt"],"separator":"[\\s\\-]+","pipeline":["stopWordFilter"]},"docs":[{"location":"","title":"In\u00edcio","text":"Corpo de Bombeiros Militar do Estado do Rio de Janeiro   2024.1"},{"location":"#sobre-o-projeto","title":"Sobre o projeto","text":"<p> Esse projeto se trata do desenvolvimento de uma an\u00e1lise IHC pelos integrantes do Grupo 7 da disciplina Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador da Universidade de Bras\u00edlia. O objeto de an\u00e1lise \u00e9 o site do Corpo de Bombeiros do Estado do Rio de Janeiro.</p>"},{"location":"#membros-da-equipe","title":"Membros da equipe","text":"Bruna Lima Daniela Alarc\u00e3o Genilson Silva Lucas Avelar Mariana Let\u00edcia Pedro Henrique <p>"},{"location":"#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 04/04/2024 Cria\u00e7\u00e3o da p\u00e1gina Bruna Lima Mariana Let\u00edcia <code>2.0</code> 05/04/2024 Adi\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00e3o em \"Sobre o Projeto\" Mariana Let\u00edcia Bruna Lima <code>3.0</code> 13/04/2024 Adicionando revis\u00e3o no hist\u00f3rico de revis\u00f5es Mariana Let\u00edcia Bruna Lima"},{"location":"analise_requisitos_1/analise_tarefas/","title":"An\u00e1lise de tarefas","text":""},{"location":"analise_requisitos_1/analise_tarefas/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>A an\u00e1lise de tarefas \u00e9 muito importante para compreender como os usu\u00e1rios realizam suas atividades, os objetivos que buscam alcan\u00e7ar e os desafios enfrentados no processo. Segundo Diaper (2003), ela engloba m\u00e9todos para coletar, classificar e interpretar dados sobre o desempenho de sistemas que incluem pelo menos uma pessoa como componente. Essa abordagem \u00e9 essencial tanto para a an\u00e1lise da situa\u00e7\u00e3o atual quanto para o (re)design de sistemas computacionais, al\u00e9m de ser fundamental na avalia\u00e7\u00e3o de interven\u00e7\u00f5es que introduzem novos sistemas.</p>"},{"location":"analise_requisitos_1/analise_tarefas/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>Entre os m\u00e9todos mais comuns de an\u00e1lise de tarefas, destacam-se a An\u00e1lise Hier\u00e1rquica de Tarefas (HTA), que descreve as tarefas em uma hierarquia; o GOMS, que desmembra as tarefas em metas, operadores, m\u00e9todos e regras de sele\u00e7\u00e3o; e o ConcurTaskTrees (CTT), que permite representar visualmente as tarefas e as condi\u00e7\u00f5es de concorr\u00eancia entre elas.</p> <p>Para cada funcionalidade analisada, iremos aplicar  dois m\u00e9todos, An\u00e1lise Hier\u00e1rquica de Tarefas e \u00c1rvores de Tarefas Concorrentes. Abaixo, descrevemos brevemente Todos os m\u00e9todos:</p>"},{"location":"analise_requisitos_1/analise_tarefas/#analise-hierarquica-de-tarefas-hta","title":"An\u00e1lise Hier\u00e1rquica de Tarefas (HTA)","text":"<p>A An\u00e1lise Hier\u00e1rquica de Tarefas (HTA) \u00e9 uma abordagem utilizada para quebrar uma tarefa complexa em sub-tarefas menores, facilitando a compreens\u00e3o do processo geral.</p> <p>De acordo com Stanton et al. no livro \"Human Factors Methods: A Practical Guide for Engineering and Design\", a HTA \"\u00e9 um m\u00e9todo para descrever uma tarefa complexa ao dividi-la em sub-tarefas menores e mais gerenci\u00e1veis, o que ajuda na visualiza\u00e7\u00e3o organizada para compreender e melhorar a experi\u00eancia do usu\u00e1rio. </p> <p>Etapas b\u00e1sicas da HTA:</p> <p>Defini\u00e7\u00e3o do Objetivo: Comece definindo o objetivo principal da tarefa. A clareza do prop\u00f3sito \u00e9 fundamental. Divis\u00e3o em Sub-tarefas: Em seguida, divida a tarefa em componentes menores. Isso ajuda a compreender as partes individuais da tarefa. Estrutura\u00e7\u00e3o Hier\u00e1rquica: Organize as sub-tarefas em uma estrutura que mostre sua rela\u00e7\u00e3o hier\u00e1rquica. Sequ\u00eancia e Rela\u00e7\u00f5es: Determine a sequ\u00eancia ideal e as depend\u00eancias entre as sub-tarefas. Recursos e Restri\u00e7\u00f5es: Identifique os recursos necess\u00e1rios para cada sub-tarefa, bem como as restri\u00e7\u00f5es que possam afetar seu andamento. A HTA \u00e9 amplamente utilizada para avaliar a usabilidade de interfaces e identificar \u00e1reas de melhoria. Kirwan &amp; Ainsworth, em seu livro \"A Guide to Task Analysis\", destacam que a HTA \"permite uma an\u00e1lise estruturada do trabalho e fornece uma vis\u00e3o geral dos componentes cr\u00edticos de uma tarefa complexa, ajudando a otimizar processos\".</p>"},{"location":"analise_requisitos_1/analise_tarefas/#arvores-de-tarefas-concorrentes-concurtasktrees-ctt","title":"\u00c1rvores de Tarefas Concorrentes (ConcurTaskTrees \u2013 CTT)","text":"<p>As \u00c1rvores de Tarefas Concorrentes, ou \u00c1rvores de Tarefas Paralelas, s\u00e3o uma estrutura visual usada para representar a rela\u00e7\u00e3o entre tarefas que podem ser realizadas simultaneamente ou em uma ordem flex\u00edvel. Elas s\u00e3o especialmente \u00fateis em projetos de intera\u00e7\u00e3o humano-computador, onde a multitarefa \u00e9 comum. Em vez de uma sequ\u00eancia linear de atividades, as \u00c1rvores de Tarefas Concorrentes demonstram como diferentes tarefas podem ocorrer ao mesmo tempo.</p> <p>Componentes das \u00c1rvores de Tarefas Concorrentes:</p> <p>N\u00f3 Raiz: O ponto de partida da \u00e1rvore, representando o objetivo ou a tarefa principal. Ramos Paralelos: Diferentemente das \u00e1rvores de tarefas tradicionais, as \u00c1rvores de Tarefas Concorrentes permitem ramos que representam tarefas que podem ser executadas simultaneamente. N\u00f3s de Sincroniza\u00e7\u00e3o: Estes n\u00f3s indicam onde diferentes ramos precisam convergir para continuar o processo, sinalizando pontos de jun\u00e7\u00e3o ou sincroniza\u00e7\u00e3o entre tarefas. Depend\u00eancias: As \u00c1rvores de Tarefas Concorrentes destacam as rela\u00e7\u00f5es de depend\u00eancia entre as tarefas, indicando quais atividades precisam ser conclu\u00eddas antes que outras possam come\u00e7ar. As \u00c1rvores de Tarefas Concorrentes s\u00e3o amplamente usadas para mapear processos de trabalho complexos ou interfaces de usu\u00e1rio que suportam multitarefa. Elas tamb\u00e9m ajudam a identificar oportunidades para otimizar fluxos de trabalho e aumentar a efici\u00eancia.</p> <p>\u00c1rvores de Tarefas Concorrentes permitem uma compreens\u00e3o mais clara das tarefas que podem ser realizadas em paralelo, facilitando a an\u00e1lise de processos e a otimiza\u00e7\u00e3o de sistemas para maior efici\u00eancia e flexibilidade\".</p>"},{"location":"analise_requisitos_1/analise_tarefas/#goms-goals-operators-methods-and-selection-rules","title":"GOMS (Goals, Operators, Methods, and Selection Rules)","text":"<p>O modelo GOMS (Goals, Operators, Methods, and Selection Rules) \u00e9 uma abordagem anal\u00edtica usada para entender as intera\u00e7\u00f5es humanas com sistemas computacionais, especialmente no contexto de interfaces de usu\u00e1rio. </p> <p>De acordo com Card, Moran e Newell, que introduziram o modelo no livro \"The Psychology of Human-Computer Interaction\", o GOMS \"\u00e9 uma estrutura que descreve como os usu\u00e1rios interagem com sistemas computacionais, identificando objetivos, opera\u00e7\u00f5es, m\u00e9todos e regras de sele\u00e7\u00e3o para alcan\u00e7ar esses objetivos\".</p> <p>Componentes do Modelo GOMS (Acr\u00f4nimo formado pelas etapas):</p> <p>Objetivos (Goals): Os objetivos representam o resultado final que o usu\u00e1rio busca atingir.  Operadores (Operators): Os operadores s\u00e3o as a\u00e7\u00f5es que o usu\u00e1rio executa para alcan\u00e7ar um objetivo, como pressionar teclas. M\u00e9todos (Methods): Os m\u00e9todos s\u00e3o sequ\u00eancias de operadores usadas para atingir um objetivo espec\u00edfico.  Regras de Sele\u00e7\u00e3o (Selection Rules): As regras de sele\u00e7\u00e3o determinam qual m\u00e9todo ser\u00e1 usado quando h\u00e1 mais de um dispon\u00edvel. Essas regras ajudam a definir o comportamento do usu\u00e1rio em diferentes contextos.</p>"},{"location":"analise_requisitos_1/analise_tarefas/#analise-de-tarefas","title":"An\u00e1lise de Tarefas","text":""},{"location":"analise_requisitos_1/analise_tarefas/#1-solicitacao-de-ficha-de-atendimento-bruna-lima","title":"1. Solicita\u00e7\u00e3o de Ficha de Atendimento - Bruna Lima","text":"<p>A sugest\u00e3o de incluir a funcionalidade de \"Solicita\u00e7\u00e3o de Ficha de Atendimento\" no site do Corpo de Bombeiros do Rio de Janeiro surgiu ao observar a utilidade desse servi\u00e7o j\u00e1 oferecido no site do Corpo de Bombeiros do Distrito Federal. Essa funcionalidade proporcionar\u00e1 aos cidad\u00e3os e empresas a conveni\u00eancia de solicitar e agendar online atendimentos para diversos servi\u00e7os prestados pelo Corpo de Bombeiros, tais como: vistorias, credenciamento inicial ou renova\u00e7\u00e3o para empresas de forma\u00e7\u00e3o de brigadistas, relat\u00f3rio de ocorr\u00eancia, entre outros.</p> <p>An\u00e1lise Hier\u00e1rquica de Tarefas: A figura 1 e a tabela 1 apresentam a an\u00e1lise hier\u00e1rquica dessa tarefa em sua forma textual e de diagrama, respectivamente.</p> Objetivos/Opera\u00e7\u00f5es Problemas e recomenda\u00e7\u00f5es 0. Solicitar Ficha de Atendimento 1&gt;2 input: Formul\u00e1rio para ficha de atendimento com dados do requerente e da op\u00e7\u00e3o selecionada.a\u00e7\u00e3o: Necess\u00e1rio se autenticar pelo GOV.BR.feedback: A nova ficha ficar\u00e1 dispon\u00edvel para os respons\u00e1veis do Corpo de Bombeiros analisarem a solicita\u00e7\u00e3o.plano: Criar ficha do atendimento solicitado. 1. Selecionar tipo do requerimento 1/2 input: Sele\u00e7\u00e3o do requerimento desejado entre os dispon\u00edveis. 2. Preencher Solicita\u00e7\u00e3o da Ficha de Atendimento 1&gt;2 plano: Informar dados do requerente e do tipo de requerimento selecionado; upload da documenta\u00e7\u00e3o relacionada; selecionar data e hor\u00e1rio para atendimento; an\u00e1lise dos termos de ci\u00eancia e compromisso. 2.1 Informar dados do requerente e do tipo de requerimento selecionado 1+2 2.2 Upload da documenta\u00e7\u00e3o relacionada 1+2 2.3 Selecionar a data e hor\u00e1rio para o atendimento 1+2 2.4 An\u00e1lise dos termos de ci\u00eancia e compromisso 1+2 a\u00e7\u00e3o: Se os termos n\u00e3o forem aceitos pelo requerente, a submiss\u00e3o da ficha n\u00e3o ser\u00e1 permitida. 3. Confirmar a cria\u00e7\u00e3o da ficha de atendimento a\u00e7\u00e3o: A ficha deve ser cadastrada automaticamente, e o status da solicita\u00e7\u00e3o deve estar dispon\u00edvel para acompanhamento. <p>Tabela 1: HTA em tabela da \"Solicita\u00e7\u00e3o de Requerimento Padr\u00e3o\" (Fonte: Bruna Lima, 2024). </p> <p></p> <p>Figura 1 - Diagrama HTA, para o objetivo de \"Solicita\u00e7\u00e3o de Ficha de Atendimento\" (Fonte: Bruna Lima, 2024). </p> <p>\u00c1rvores de Tarefas Concorrentes: A figura 2 cont\u00e9m a an\u00e1lise representada em diagrama da tarefa de \"Solicita\u00e7\u00e3o de Ficha de Atendimento\" com uso da t\u00e9cnica de \u00c1rvores de Tarefas Concorrentes.</p> <p></p> <p>Figura 2 - Diagrama da \u00c1rvores de Tarefas Concorrentes da \"Solicita\u00e7\u00e3o de Ficha de Atendimento\" (Fonte: Bruna Lima, 2024). </p>"},{"location":"analise_requisitos_1/analise_tarefas/#2-agendamento-de-atendimento-presencial-daniela-alarcao","title":"2. Agendamento de atendimento presencial - Daniela Alarc\u00e3o","text":"<p>Agendamento de atendimento presencial \u00e9 uma funcionalidade importante que permite ao usu\u00e1rio resolver suas pendencias presencialmente. Para a an\u00e1lise dessa funcionalidade, foram aplicadas as t\u00e9cnicas de An\u00e1lise Hier\u00e1rquica de Tarefas e \u00c1rvores de Tarefas Concorrentes. </p> <p>An\u00e1lise Hier\u00e1rquica de Tarefas: A tabela 2 apresenta a an\u00e1lise hier\u00e1rquica dessa tarefa em sua forma textual.</p> Objetivos/Opera\u00e7\u00f5es Problemas e recomenda\u00e7\u00f5es 0. Acessar a p\u00e1gina de agendamento de atendimento presencial. input: Acessar o site do corpo de bombeiros do estado do Rio de Janeiro. feedback: Apresentar a p\u00e1gina de agendamento de atendimento presencial. 1. Selecionar o tipo de atendimento plano: Exibir uma lista de tipos de atendimentos. feedback: Apresentar detalhes sobre cada tipo de atendimento e o que \u00e9 necess\u00e1rio para realiz\u00e1-los. 2. Preencher informa\u00e7\u00f5es pessoais e de agendamento. plano: Solicitar nome, CPF, endere\u00e7o, telefone, e-mail e atendimento desejado ao solicitante. recomenda\u00e7\u00e3o: Implementar preenchimento autom\u00e1tico, permitir edi\u00e7\u00e3o f\u00e1cil de informa\u00e7\u00f5es e marcar campos obrigat\u00f3rios. 3. Escolher data e hor\u00e1rio dispon\u00edveis para o atendimento. a\u00e7\u00e3o: Disponibilizar uma rela\u00e7\u00e3o das datas e hor\u00e1rios dispon\u00edveis. recomenda\u00e7\u00e3o: Garantir que as datas e hor\u00e1rios sejam atualizados em tempo real para refletir a disponibilidade atual. feedback: Mostrar data e hor\u00e1rio escolhidos. 4. Confirmar e finalizar agendamento. a\u00e7\u00e3o: Disponibilizar uma rela\u00e7\u00e3o de todas as informa\u00e7\u00f5es inseridas para revis\u00e3o final.  feedback: Enviar confirma\u00e7\u00e3o do agendamento por e-mail/SMS com as informa\u00e7\u00f5es mais relevantes. 5. Reagendar ou cancelar agendamento. input: Permitir ao usu\u00e1rio acessar seus agendamentos.  a\u00e7\u00e3o: Possibilitar a sele\u00e7\u00e3o de nova data e hor\u00e1rio ou cancelar agendamento.  feedback: Enviar confirma\u00e7\u00e3o do reagendamento ou cancelamento por e-mail/SMS. <p>Tabela 2 - An\u00e1lise hier\u00e1rquica da funcionalidade \"Agendamento de Atendimento Presencial\" (Fonte: Daniela Alarc\u00e3o, 2024). </p> <p>\u00c1rvores de Tarefas Concorrentes: A figura 3 apresenta a an\u00e1lise dessa tarefa, representada em diagrama, com o uso da t\u00e9cnica de \u00c1rvores de Tarefas Concorrentes. </p> <p> <p></p> <p></p> <p>Figura 3 - Diagrama da \u00c1rvores de Tarefas Concorrentes do \"Agendamento de atendimento presencial\" (Fonte: Daniela Alarc\u00e3o, 2024). </p>"},{"location":"analise_requisitos_1/analise_tarefas/#3-checar-e-gerar-certificado-genilson-silva","title":"3. Checar e Gerar Certificado - Genilson Silva","text":"<p>O acesso a funcionalidade de Checar e Gerar Certificado refere-se a um meio de ver o est\u00e1gio do andamento da solicita\u00e7\u00e3o de um certificado de forma simples e r\u00e1pida, podendo checar a prontid\u00e3o e posteriormente descarregar o arquivo. Tamb\u00e9m \u00e9 poss\u00edvel acessar certificados j\u00e1 solicitados anteriormente e descarrega-los quando desejado.</p> <p>Para essa an\u00e1lise, foram aplicadas as t\u00e9cnicas de An\u00e1lise Hier\u00e1rquica de Tarefas e \u00c1rvores de Tarefas Concorrentes.</p> <p>A figura 4 e 5 apresentadas a seguir nesta ordem, mostra a An\u00e1lise Hier\u00e1rquica de Tarefase e a \u00c1rvores de Tarefas Concorrentes.</p> <ul> <li>An\u00e1lise Hier\u00e1rquica de Tarefas</li> </ul> <p> </p> <p>Figura 4 - An\u00e1lise Hier\u00e1rquica de Tarefas (Fonte: Genilson Junior, 2024)  </p> <ul> <li>\u00c1rvores de Tarefas Concorrentes</li> </ul> <p> </p> <p>Figura 5 - \u00c1rvores de Tarefas Concorrentes (Fonte: Genilson Junior, 2024)  </p>"},{"location":"analise_requisitos_1/analise_tarefas/#4-obter-declaracao-de-atendimento-de-ocorrencia-do-corpo-de-bombeiros-mariana-leticia","title":"4. Obter declara\u00e7\u00e3o de atendimento de ocorr\u00eancia do Corpo de Bombeiros - Mariana Let\u00edcia","text":"<p>Em rela\u00e7\u00e3o a declara\u00e7\u00e3o de atendimento de ocorr\u00eancia do Corpo de Bombeiros, essa \u00e9 uma funcionalidade do  site com o objetivo de gerar uma declara\u00e7\u00e3o constatando que houve um atendimento de alguma ocorr\u00eancia. Segue abaixo a an\u00e1lise dessa tarefa.</p> <p>An\u00e1lise Hier\u00e1rquica de Tarefas: A figura 6 e tabela 3 apresentam os dados analisados a partir dessa an\u00e1lise:</p> <p> Objetivos/Opera\u00e7\u00f5es Problemas e recomenda\u00e7\u00f5es 0. Enviar pedido de declara\u00e7\u00e3o de atendimento de ocorr\u00eancia do Copo de Bombeiros Militar 1&gt;2 input: formul\u00e1rio de dados do responsavel legal, dependente, registro de ocorr\u00eancia e protocolo de ocorr\u00eancia feedback: o usu\u00e1rio receber\u00e1 a declara\u00e7\u00e3o de atendimento de ocorr\u00eancia por email plano: informar dados para obter a declara\u00e7\u00e3o de ocorr\u00eancia, e por fim envi\u00e1-los recomenda\u00e7\u00e3o: o usu\u00e1rio pode preencher esses dados pelo computador. 1. Informar os dados da pessoa que solicitou a declara\u00e7\u00e3o 1/2 plano: inserir dados ou da Identidade ou da CNH al\u00e9m de dados para o contato 1.1. Informar dados do Documento de identidade 1.2. Informar dados da CNH(Carteira Nacional de identidade) 2. Informar se o atendimento foi feito em um menor de idade 1/2 plano: Informar se o atendimento foi efetuado em um menor de idade e seus documentos em caso positivo 2.1. O atendimento n\u00e3o foi feito em um menor de idade. N\u00e3o ser\u00e1 registrado nenhum menor de idade na declara\u00e7\u00e3o 2.2. O atendimento foi feito em um menor de idade 2.2.1. Informar se o menor de idade \u00e9 dependente legal da pessoa que solicitou a declara\u00e7\u00e3o 1/2 plano: enviar ou um protocolo ou uma image da certid\u00e3o de nascimento 2.2.1.1. Envio de protocolo caso quem solicitar a declara\u00e7\u00e3o n\u00e3o seja respons\u00e1vel legal do dependente 2.2.1.2 Envio da certid\u00e3o de nacimento do dependente do respons\u00e1vel legal 3. Informar se o atendimento foi feito pelo CBMERJ 1/2 plano: informar se o atendimento foi ou n\u00e3o feito pelo CBMERJ. Se sim, informar n\u00famero do registro do atendimento, se n\u00e3o, informar um protocolo qual autoriza uma pessoa a se responsabilizar pelo menor de idade 3.1. Atendimento foi feito pelo CBMERJ. Envio de n\u00famero de resgistro de atendimento 3.2. Envio de protocolo caso o atendimento n\u00e3o tenha sido pelo CBMERJ 4. Informar tipo de atendimento 1/2 plano: escolher o tipo de atendimento que foi realizado na ocorr\u00eancia 4.1. Informar se foi combate a inc\u00eandio 4.2. Informar se foi atendimento a v\u00edtima de acidente de tr\u00e2nsito 4.3. Informar se foi atendimento a v\u00edtima de acidente de trabalho 4.4. Informar se foi outro tipo de atendimento 5. Informar descri\u00e7\u00e3o do atendimento 1+2 plano: detalhar o atendimento realizado 5.1. Adicionar textos sobre o atendimento 5.2. Adicionar imagens sobre o atendimento 6. Envio de pedido de declara\u00e7\u00e3o plano: Enviar as informa\u00e7\u00f5es.  a\u00e7\u00e3o: a declara\u00e7\u00e3o pode ser enviada pelo email/telefone do usu\u00e1rio at\u00e9 10 dias  recomenda\u00e7\u00e3o: o sistema precisa ser eficiente. <p></p> <p>Tabela 3: An\u00e1lise hier\u00e1rquica da tarefa \"Obter declara\u00e7\u00e3o de atendimento de ocorr\u00eancia do Corpo de Bombeiros\" (Fonte: Mariana Let\u00edcia, 2024). </p> <p></p> <p>Logo baixo, h\u00e1 a figura 6 a qual demonstra a tabela 3 acima de modo visual:</p> <p></p> <p> <p></p> <p></p> <p>Figura 6 - An\u00e1lise hier\u00e1rquica da tarefa da \"Obter declara\u00e7\u00e3o de atendimento de ocorr\u00eancia do Corpo de Bombeiroso\" (Fonte: Mariana Let\u00edcia, 2024). </p> <p></p> <p>\u00c1rvores de Tarefas Concorrentes: a an\u00e1lise de tarefa feita por esse modelo est\u00e1 representada abaixo na figura 7, contendo a rela\u00e7\u00e3o que as tarefas tem umas com as outras e a nomea\u00e7\u00e3o de cada tarefa.</p> <p></p> <p> <p></p> <p></p> <p>Figura 7 - Diagrama da \u00c1rvores de Tarefas Concorrentes da \"Obter declara\u00e7\u00e3o de atendimento de ocorr\u00eancia do Corpo de Bombeiros\" (Fonte: Mariana Let\u00edcia, 2024). </p> <p></p>"},{"location":"analise_requisitos_1/analise_tarefas/#5-curso-cbmerj-acidentes-domicilares-pedro-henrique","title":"5. Curso CBMERJ - Acidentes Domicilares - Pedro Henrique","text":"<p> O Cursos CBMERJ - Acidentes domiciliares \u00e9 uma funcionalidade que introduz um curso de Acidentes Domiciliares para o site do CBMRJ.   Desta maneira, foram utilizadas duas das seguintes t\u00e9cnicas de analise de tarefas (An\u00e1lise Hier\u00e1rquica de Tarefas e \u00c1rvores de Tarefas Concorrentes), conforme pode ser visto abaixo: </p> <p>An\u00e1lise Hier\u00e1rquica de Tarefas: A tabela 4 exibe uma representa\u00e7\u00e3o de forma textual da an\u00e1lise hier\u00e1rquica, enquanto a figura 8 apresenta\u00e7\u00e3o um diagrama:</p> Objetivos/Opera\u00e7\u00f5es Problemas e recomenda\u00e7\u00f5es 0. Realizar o curso do CBMERJ input: Acessar ao site CBMERJ.  feedback: Carregar a p\u00e1gina inicial do Corpo de Bombeiros.  plano: Realizar o curso do Corpo de Bombeiros 1. Acessar aos Cursos 1&gt;2 1.2 Acesso \u00e0 p\u00e1gina de cursos Plano: Acessar a p\u00e1gina de cursos do CBMERJ A\u00e7\u00e3o: Selecionar a aba \u201cCursos EAD\u201d no menu suspenso do site 2. Realiza\u00e7\u00e3o do Login 1/2 Plano: Acessar a \u00e1rea de login ou realizar um novo cadastro. 2.1 Inserir credenciais A\u00e7\u00e3o: Digitar o nome de usu\u00e1rio e senha fornecidos 2.2 Fazer cadastro A\u00e7\u00e3o: Preencher um formul\u00e1rio de cadastro com informa\u00e7\u00f5es pessoais. 3. Acesso \u00e0s p\u00e1ginas e m\u00f3dulos do curso 1/2 3.1 Escolher o curso designado Plano: Encontrar e selecionar o curso desejado na lista de cursos dispon\u00edveis.  A\u00e7\u00e3o: Navegar pelas op\u00e7\u00f5es de cursos ou usar a barra de pesquisa para encontrar o curso. 4. Interagir 1+2 4.1 Suporte T\u00e9cnico e Tutoria Plano: Obter assist\u00eancia t\u00e9cnica ou orienta\u00e7\u00e3o adicional, se necess\u00e1rio.  A\u00e7\u00e3o: Enviar um formul\u00e1rio para o suporte t\u00e9cnico ou usar o chat ao vivo para entrar em contato com um tutor. 4.2 Participa\u00e7\u00e3o de F\u00f3runs e Discuss\u00f5es Plano: Envolvimento em discuss\u00f5es online com instrutores e outros participantes. 5. Aprender 1+2 5.1 Acesso \u00e0s aulas e conte\u00fados 5.2 Download do Material de Apoio Plano: Acesso a documentos, guias ou v\u00eddeos adicionais relacionados ao curso. A\u00e7\u00e3o: Clicar em links de download ou acessar se\u00e7\u00f5es espec\u00edficas do site para encontrar recursos complementares. 6. Avaliar o desempenho e rendimento 1&gt;2 6.1 Realiza\u00e7\u00e3o de Teste e Avalia\u00e7\u00f5es A\u00e7\u00e3o: Responder a perguntas de m\u00faltipla escolha ou realizar atividades pr\u00e1ticas para avaliar o aprendizado. 7. Concluir Curso  1&gt;2 7.1 Realiza\u00e7\u00e3o do Teste Final Plano: Conclus\u00e3o de uma avalia\u00e7\u00e3o final para demonstrar o conhecimento adquirido.  A\u00e7\u00e3o: Responder a um teste final ou concluir uma atividade pr\u00e1tica para avaliar as habilidades adquiridas. 7.2 Emiss\u00e3o de Certificado e Conclus\u00e3o A\u00e7\u00e3o: Clicar em um bot\u00e3o para solicitar o certificado. <p> Tabela 4 - An\u00e1lise hier\u00e1rquica do \"Cursos CBMERJ - Acidentes domiciliares\" (Fonte: Pedro Henrique, 2024). </p> <p></p> <p> Figura 8 - Diagrama de An\u00e1lise hier\u00e1rquica do \"Cursos Acidentes domiciliares\" (Fonte: Pedro Henrique, 2024). </p> <p>\u00c1rvores de Tarefas Concorrentes: A figura 9 apresenta uma representa\u00e7\u00e3o do diagrama com a utiliza\u00e7\u00e3o da t\u00e9cnica de \u00c1rvores de Tarefas Concorrentes a partir da analise da tarefa \"Curso CBMERJ - Acidentes Domiciliares\":</p> <p></p> <p>Figura 9 - Diagrama da \u00c1rvore de Tarefa Concorrente do \"Cursos - Acidente Domiciliares\" (Fonte: Pedro Henrique, 2024). </p>"},{"location":"analise_requisitos_1/analise_tarefas/#6-curso-dos-bombeiros-lucas-avelar","title":"6. Curso dos Bombeiros. - Lucas Avelar","text":"<p>A proposta \u00e9 adicionar ao site do corpo de bombeiros, uma funcionalidade de cursos para o cidad\u00e3o, afim de democratizar o acesso a conhecimento e  ser algo que possam usar em suas vidas. Esse \u00e9 um dos motivos da funcionalidade dar um certificado ao final da conclus\u00e3o dos cursos, valido em todo o territ\u00f3rio nacional.</p> <p>Para essa an\u00e1lise, foram aplicadas as t\u00e9cnicas de An\u00e1lise Hier\u00e1rquica de Tarefas e \u00c1rvores de Tarefas Concorrentes.</p> Objetivos/Opera\u00e7\u00f5es Problemas e recomenda\u00e7\u00f5es 1. Fazer o curso. input: Acessar o CB cursos. feedback: Finalizar e receber o certificado. plano: Democratizar conhecimento. recomenda\u00e7\u00e3o: Implementar funcionalidade. <p>Tabela 5 - An\u00e1lise hier\u00e1rquica do sistema CB cursos (Fonte: Lucas Avelar, 2024). </p> <p>\u00c1rvores de Tarefas Concorrentes: A figura 10 apresenta a an\u00e1lise dessa tarefa, representada em diagrama, com o uso de \u00c1rvores de Tarefas Concorrentes.  </p> <p>Figura 10 - Diagrama da \u00c1rvores Curso dos bombeiros (Fonte: Lucas Avelar, 2024). </p>"},{"location":"analise_requisitos_1/analise_tarefas/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<ol> <li>Barbosa, S. D. J.; Silva, B. S. da; Silveira, M. S.; Gasparini, I.; Darin, T.; Barbosa, G. D. J. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do usu\u00e1rio. (2021)</li> </ol>"},{"location":"analise_requisitos_1/analise_tarefas/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 13/04/2024 Cria\u00e7\u00e3o da p\u00e1gina Mariana Let\u00edcia Bruna Lima <code>1.1</code> 20/04/2024 Adi\u00e7\u00e3o da introdu\u00e7\u00e3o, metodologia e da tarefa 1 Bruna Lima Genilson Silva <code>1.2</code> 21/04/2024 Adi\u00e7\u00e3o da tarefa 2 Genilson Silva Mariana Let\u00edcia <code>1.3</code> 23/04/2024 Adi\u00e7\u00e3o da tarefa 4 Mariana Let\u00edcia Genilson Silva <code>1.4</code> 06/05/2024 Adi\u00e7\u00e3o da tarefa \"Locais certificados\" Daniela Alarc\u00e3o Bruna Lima <code>1.5</code> 06/05/2024 Adi\u00e7\u00e3o da tarefa 5 \"Cat\u00e1logo Telef\u00f4nico\" Pedro Henrique Genilson Silva <code>1.6</code> 06/05/2024 Adi\u00e7\u00e3o da tarefa 6 \"sistema UPO\" Lucas Avelar Mariana Let\u00edcia <code>2.0</code> 06/05/2024 Adi\u00e7\u00e3o e Corre\u00e7\u00e3o da Analise Cursos - Acidentes Domiciliares Pedro Henrique Mariana Let\u00edcia"},{"location":"analise_requisitos_1/aspectos_eticos/","title":"Aspectos \u00c9ticos","text":"<p> Levar em considera\u00e7\u00e3o os aspectos \u00e9ticos ao realizar uma pesquisa \u00e9 fundamental para a prote\u00e7\u00e3o dos direitos e para o bem-estar daqueles que participar\u00e3o da pesquisa. Al\u00e9m disso, a integridade \u00e9tica \u00e9 um pilar primordial para assegurar a confian\u00e7a do p\u00fablico no processo, garantindo a validade e a credibilidade dos resultados obtidos. Dentre as boas pr\u00e1ticas que devem ser adotadas em uma pesquisa, temos: </p> <ul> <li>Buscar conhecer os cr\u00edterios de conduta adequados: inclui entender e aderir aos princ\u00edpios \u00e9ticos estabelecidos pela equipe; </li> <li> Obter consentimento informado dos participantes:  \u00e9 a pr\u00e1tica de garantir que os participantes tenham pleno conhecimento e compreens\u00e3o dos objetivos, procedimentos, riscos e benef\u00edcios do estudo antes de concordarem em participar. Para isso, um termo de consentimento foi elaborado, como se ilustra na Figura 1, visando formalizar o acordo entre a equipe de pesquisa e os participantes, garantindo que todos estejam plenamente informados antes de colaborarem com o projeto;</li> <li>Garantir confidencialidade aos participantes: proteger a privacidade dos participantes \u00e9 crucial para construir confian\u00e7a;</li> <li>Divulgar os resultados com resposabilidade: a transpar\u00eancia na divulga\u00e7\u00e3o dos resultados contribui para a integridade da pesquisa e para a confian\u00e7a do p\u00fablico; </li> <li> Ser transparente sobre m\u00e9todos e procedimentos da pesquisa: permite que outros pesquisadores possam replicar os estudos e verificar a validade dos resultados. </li> </ul>"},{"location":"analise_requisitos_1/aspectos_eticos/#termo-de-consetimento","title":"Termo de consetimento","text":"<p> O modelo do termo de consentimento est\u00e1 ilustrado abaixo (Figura 1):  </p> <p> Figura 1 - Termo de consentimento. </p>"},{"location":"analise_requisitos_1/aspectos_eticos/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>ACAD\u00caMICA. \u00c9tica em pesquisa - Pesquisa na Pr\u00e1tica #20.  YouTube, 13 de agosto de 2019. Dispon\u00edvel em: &lt;https://www.youtube.com/watch?v=uApu0Eg1brY&gt;. Acesso em: 17 de abr. de 2024.</p>"},{"location":"analise_requisitos_1/aspectos_eticos/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 16/04/2024 Cria\u00e7\u00e3o da p\u00e1gina Mariana Let\u00edcia Daniela Alarc\u00e3o <code>2.0</code> 17/04/2024 Adi\u00e7\u00e3o de conte\u00fado e envio ao git pages Daniela Alarc\u00e3o Mariana Let\u00edcia <code>3.0</code> 06/05/2024 Atualiza\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es Daniela Alarc\u00e3o Mariana Let\u00edcia"},{"location":"analise_requisitos_1/cenarios/","title":"Cen\u00e1rios","text":""},{"location":"analise_requisitos_1/cenarios/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>O cen\u00e1rio se resume a um espa\u00e7o virtual ou f\u00edsico no qual se \u00e9 simulado uma situa\u00e7\u00e3o. \"\u00c9 uma narrativa, textual ou pict\u00f3rica, concreta, rica em detalhes contextuais, de uma situa\u00e7\u00e3o de uso da aplica\u00e7\u00e3o, envolvendo usu\u00e1rios, processos e dados reais ou potenciais.\" (DINIS; SANTANA, 2021, p. 172)</p>"},{"location":"analise_requisitos_1/cenarios/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>A abordagem metodol\u00f3gica para a constru\u00e7\u00e3o de cen\u00e1rios tem como base os seguintes elementos: o uso de situa\u00e7\u00f5es, atores, objetivos, planejamentos, a\u00e7\u00f5es, eventos e avalia\u00e7\u00e3o, segundo Rosson e Carroll (2002); Cooper (1999). As especifica\u00e7\u00f5es de cada um est\u00e3o presentes na Tabela 1 logo abaixo:</p> <p> Elementos do cen\u00e1rio Descri\u00e7\u00e3o situa\u00e7\u00e3o o contexto que explica o porqu\u00ea dos atores do cen\u00e1rio estarem realizando aquela a\u00e7\u00e3o, ou comportamento atores s\u00e3o as pessoas caracter\u00edsticas bem definidas e importantes as quais interagem com o sistema objetivos motiva\u00e7\u00e3o dos atores planejamentos fluxo de atividades mentais e comportamentais realizadas pelos autores com o intuito de tornar os objetivos realidade a\u00e7\u00f5es comportamento a ser observado eventos a\u00e7\u00e3o externa avalia\u00e7\u00e3o atividade mental com o objetivo de interpretar a situa\u00e7\u00e3o <p>Tabela 1: crit\u00e9rios de entrega da etapa 1</p> <p></p> <p>Al\u00e9m dos elementos elucidados pela Tabela 1, segundo Cooper (1999), tamb\u00e9m se faz necess\u00e1rio que os cen\u00e1rios possuam:</p> <ul> <li>ciclos de vida: processos que precisam ser decompostos em se\u00e7\u00f5es e passos, sendo cada passo um cen\u00e1rio diferente</li> <li>segmentos de p\u00fablicos: abordar diversos tipos de usu\u00e1rios</li> <li>variantes de tarefas simples: abordar cen\u00e1rios que representem a mesma situa\u00e7\u00e3o mas com suas diversidades de a\u00e7\u00e3o</li> <li>m\u00e9todos: os cen\u00e1rios devem abordar diferentes m\u00e9todos e funcionalidades</li> </ul> <p>Dentre os v\u00e1rios modos de realizar cen\u00e1rios - diagramas, texto estruturado, imagens, anima\u00e7\u00f5es e simula\u00e7\u00f5es -, o escolhido foi o texto narrativo.</p>"},{"location":"analise_requisitos_1/cenarios/#cenarios-criados","title":"Cen\u00e1rios criados","text":"<p>A partir da metodologia explicada anteriormente, foi poss\u00edvel criar os cen\u00e1rios a seguir. Seus objetivos compreendem ilustrar poss\u00edveis situa\u00e7\u00f5es problema que um usu\u00e1rio pode passar. Todos os atores descritos nos cen\u00e1rios abaixo s\u00e3o fict\u00edcios. Em alguns dos cen\u00e1rios surgem problemas os quais s\u00e3o esclarecidos nas observa\u00e7\u00f5es de 1 a 5.</p>"},{"location":"analise_requisitos_1/cenarios/#cenario-1-funcionalidade-solicitacao-de-ficha-de-atendimento","title":"Cen\u00e1rio 1: Funcionalidade: Solicita\u00e7\u00e3o de Ficha de Atendimento","text":"<p>Fernando Pessoa \u00e9 o diretor de 65 anos de idade da escola Fonte do saber, no Rio de Janeiro. Recentemente, ele notou reclama\u00e7\u00f5es por parte dos alunos e professores, da p\u00e9ssima condi\u00e7\u00e3o das paredes das salas de aula, com rachaduras grandes, que as vezes iam at\u00e9 o teto.  Visto que \u00e9 um problema de risco grave \u00e0s pessoas e para resolver isso, ele procurou pesquisar na internet com o objetivo de solucionar esse problema o mais r\u00e1pido poss\u00edvel. Assim, ele encontrou que no site do Corpo de Bombeiros Militar do Estado do Rio de Janeiro, ele poderia solicitar por uma ficha de atendimento a qual conseguiria pedir para os bombeiros fazerem um agendamento de vistoria nos locais com rachaduras e outros problemas. Ao acessar o site, j\u00e1 de cara, havia um painel apresentando v\u00e1rias funcionalidades do site, e uma delas era a Solicita\u00e7\u00e3o da Ficha de Atendimento. Fernando conseguiu preencher suas informa\u00e7\u00f5es pessoais e da escola para depois solicitar o agendamento da vistoria. Por fim, os bombeiros conseguiram chegar no dia e hora marcada para analisar o grau de severidade das rachaduras da escola, e recomendar maneiras de resolver aquele problema.</p>"},{"location":"analise_requisitos_1/cenarios/#cenario-2-obter-declaracao-do-registro-de-ocorrencia","title":"Cen\u00e1rio 2: Obter Declara\u00e7\u00e3o do registro de Ocorr\u00eancia","text":"<p>Certo dia, Carlos Eduardo, morador do Rio de janeiro, e empregado da empresa CarlJohnsonTec, estava preparando seu caf\u00e9 da manh\u00e3, fritando um ovo e se preparando para sair para o trabalho. Em um momento de desaten\u00e7\u00e3o, ele esqueceu do ovo na panela e este come\u00e7ou a queimar muito, a ponto de sair do controle. Carlos Eduardo ent\u00e3o liga para o 193, e chama os bombeiros \u00e0 sua casa, e eles conseguem apagar o fogo a tempo de causar estragos maiores.  O incidente durou a manh\u00e3 inteira, e Carlos Eduardo teve que lidar com o fato de n\u00e3o saber como explicar para a empresa, sendo esta bem rigorosa com hor\u00e1rios, o ocorrido. Por\u00e9m, ele come\u00e7a a insistir em buscar informa\u00e7\u00f5es, e, aproveitando que o bombeiro est\u00e1 presente no lugar, Carlos Eduardo pergunta aos bombeiros presentes ainda em sua casa alguma recomenda\u00e7\u00e3o de como garantir um documento que justifique sua aus\u00eancia no trabalho.  Um dos bombeiros explicou a ele que poderia acessar o site CBMERJ, que l\u00e1 seria poss\u00edvel adquirir uma declara\u00e7\u00e3o do registro de ocorr\u00eancia para enviar \u00e0 empresa. Quase que de imediato, Carlos Eduardo acessou seu computador, e solicitou uma declara\u00e7\u00e3o de registro de ocorr\u00eancia. Apesar de que a obten\u00e7\u00e3o da declara\u00e7\u00e3o n\u00e3o era imediata, o quanto antes solicitasse, teria como justificar mais cedo.  Portanto, assim que recebeu a declara\u00e7\u00e3o, conseguiu enviar aos superiores evitando poss\u00edveis mal-entendidos sobre sua falta. </p>"},{"location":"analise_requisitos_1/cenarios/#cenario-3-agendamento-de-atendimento-presencial","title":"Cen\u00e1rio 3: Agendamento de atendimento presencial","text":"<p>Pedro Paulo, o dono da pizzaria Mamma Mia localizada no centro do Rio de Janeiro, recentemente presenciou um inc\u00eandio dentro dela. Ele conseguiu chamar os bombeiros e apagar o inc\u00eandio, ningu\u00e9m se feriu, por\u00e9m ele teve danos materiais grandes.  Ele conseguiu contatar seu advogado para ver o que poderia fazer sobre os danos materiais. Dessa forma, seu advogado sugeriu que ele agendasse pelo site do Corpo de Bombeiros Militar do Estado do Rio de Janeiro(CBMERJ), um atendimento presencial em uma das unidades do corpo de bombeiros, de prefer\u00eancia a mais perto de sua resid\u00eancia, a fim de conseguir obter um relat\u00f3rio do ocorrido e ver se o dano foi causaod por algo interno ou externo e para recorrer a justi\u00e7a caso tenha sido por algo externo.  Sendo assim, ele chega no dia e hor\u00e1rio agendado, na unidade do Corpo de Bombeiros Militar do Estado do Rio de Janeiro marcada, explica a situa\u00e7\u00e3o, os atendentes solicitam as informa\u00e7\u00f5es pessoais e do ocorrido, e Pedro Eduardo, por fim, sai de l\u00e1 com os relat\u00f3rios desejados.</p>"},{"location":"analise_requisitos_1/cenarios/#cenario-4-curso-do-corpo-de-bombeiros-primeiro-socorros","title":"Cen\u00e1rio 4: Curso do Corpo de Bombeiros - Primeiro Socorros","text":"<p>Renato Figueiredo, morador do Rio de Janeiro h\u00e1 40 anos, recentemente ficou respons\u00e1vel por cuidar de sua av\u00f3 com condi\u00e7\u00f5es especiais e delicadas. Para garantir a seguran\u00e7a dela, ele resolveu buscar sobre cursos de primeiros socorros. Ao fazer uma pesquisa r\u00e1pida na internet, ele descobre que o site do Corpo de Bombeiros Militar do Estado do Rio de Janeiro (CBMERJ), disponibiliza cursos online e gratuitos com certificado sobre primeiros socorros.  Renato ent\u00e3o acessa o site e conclui no tempo estimado o curso de primeiros socorros, sentindo finalmente a seguran\u00e7a sobre o que fazer com sua av\u00f3 caso algo ocorra com ela.</p>"},{"location":"analise_requisitos_1/cenarios/#cenario-5-curso-do-corpo-de-bombeiros-acidentes-domiciliares","title":"Cen\u00e1rio 5: Curso do Corpo de Bombeiros - Acidentes Domiciliares","text":"<p>Juliana Cl\u00e1udia da Silva Pereira \u00e9 uma dona de casa carioca de 53 anos que recentemente quase sofreu um acidente dom\u00e9stico no qual envolvia um vazamento de g\u00e1s no fog\u00e3o. Quando aconteceu essa situa\u00e7\u00e3o, ela ficou assustada por\u00e9m teve amparo de seus familiares para a ajudar a resolver o problema em quest\u00e3o.   Seu filho acaba a informando que para evitar esse tipo de situa\u00e7\u00e3o, ela poderia fazer o curso de acidentes domiciliares que o corpo de bombeiros do estado do Rio de Janeiro oferecia em seu site. Sendo assim, ela conseguiu acessar o site no computador de sua casa, e visualizou o curso de acidentes domiciliares e prontamente come\u00e7ou a fazer. Ela conseguiu concluir o curso depois de alguns dias e por fim finalmente se sentiu satisfeita e segura para lidar com os perigos dos equipamentos.</p>"},{"location":"analise_requisitos_1/cenarios/#cenario-6-checar-e-gerar-certificado","title":"Cen\u00e1rio 6: Checar e Gerar Certificado","text":"<p>Jeferson Caminhos \u00e9 um produtor de festas na Zona Sul do Rio de Janeiro. H\u00e1 dois meses, ele solicitou uma vistoria pelo site do CBMERJ para autorizar um estabelecimento a realizar festas e gerar um certificado de comprova\u00e7\u00e3o. No in\u00edcio desses dois meses, o Corpo de Bombeiros visitou o local para a vistoria, e essa etapa foi bem-sucedida. No entanto, o processo de gera\u00e7\u00e3o dos certificados estava demorando demais, e Jeferson j\u00e1 tinha planejado alguns eventos para essa \u00e9poca do ano. Preocupado com a demora, ele decidiu acessar novamente o site do CBMERJ para verificar o status de sua solicita\u00e7\u00e3o.</p> <p>Na aba de \"Checar e Gerar Certificado\", Jeferson percebeu que poderia acompanhar o andamento de sua solicita\u00e7\u00e3o, visualizar os certificados dispon\u00edveis e baix\u00e1-los, caso estivessem prontos. Ele navegou pelo site, utilizando os recursos de filtragem e busca para encontrar rapidamente a sua solicita\u00e7\u00e3o. A interface era intuitiva e fornecia atualiza\u00e7\u00f5es em tempo real sobre o status do certificado. Isso permitiu a Jeferson acompanhar cada etapa do processo, desde a solicita\u00e7\u00e3o inicial at\u00e9 a emiss\u00e3o do certificado final.</p>"},{"location":"analise_requisitos_1/cenarios/#referencias-bibliograficas","title":"Refer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas","text":"<ol> <li> <p>Dinis, S., &amp; Santana, B. (2021). Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador (1\u00aa ed.). [Cap\u00edtulo 8.3, p. 172]</p> </li> <li> <p>Rosson, Mary Beth; Carroll, John M.. Usability engineering: scenario-based development of human-computer interaction. Interactive Technologies. Addison-Wesley, 2001.</p> </li> <li> <p>Cooper, Alan. The Inmates Are Running the Asylum: Why High Tech Products Drive Us Crazy and How to Restore the Sanity (2nd Edition). [S.l.]: IDG Books Worldwide, 2003</p> </li> </ol>"},{"location":"analise_requisitos_1/cenarios/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 16/04/2024 Cria\u00e7\u00e3o da p\u00e1gina Mariana Let\u00edcia Bruna Lima <code>2.0</code> 17/04/2024 Adi\u00e7\u00e3o dos cen\u00e1rios Mariana Let\u00edcia Bruna Lima <code>3.0</code> 23/06/2024 Atualiza\u00e7\u00e3o de todos os cen\u00e1rios Mariana Let\u00edcia Bruna Lima"},{"location":"analise_requisitos_1/perfil_usuario/","title":"Perfil do Usu\u00e1rio","text":""},{"location":"analise_requisitos_1/perfil_usuario/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>No desenvolvimento de um produto de qualidade, compreender quem s\u00e3o os seus usu\u00e1rios \u00e9 a atividade mais essencial (Courage e Baxter, 2005; Hackos e Redish, 1998). Nesse contexto, a an\u00e1lise do perfil dos usu\u00e1rios desempenha um papel crucial. Por meio dessa investiga\u00e7\u00e3o, podemos documentar e compreender o que os usu\u00e1rios reais ou potenciais realmente precisam. A seguir, apresentamos o processo de identifica\u00e7\u00e3o do perfil dos usu\u00e1rios para o projeto, explorando as t\u00e9cnicas utilizadas e os insights obtidos ao longo do processo.</p>"},{"location":"analise_requisitos_1/perfil_usuario/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>A constru\u00e7\u00e3o do perfil de usu\u00e1rio do Corpo de Bombeiros envolveu a aplica\u00e7\u00e3o de duas t\u00e9cnicas distintas: aplica\u00e7\u00e3o de question\u00e1rios e grupo de foco. A seguir, descreveremos cada uma dessas abordagens e como as implementamos.</p>"},{"location":"analise_requisitos_1/perfil_usuario/#questionarios","title":"Question\u00e1rios","text":"<p>Um question\u00e1rio \u00e9 composto por uma s\u00e9rie de perguntas, geralmente disponibilizado em vers\u00e3o impressa ou online, que tem como objetivo coletar informa\u00e7\u00f5es essenciais por meio das respostas fornecidas pelos participantes.</p> <p>Para construir o question\u00e1rio utilizado, elaboramos um total de x quest\u00f5es, abordando diversos aspectos relacionados ao pr\u00f3prio usu\u00e1rio e sua intera\u00e7\u00e3o com a tecnologia. O question\u00e1rio foi distribu\u00eddo para uma ampla variedade de p\u00fablicos, considerando que o site em quest\u00e3o \u00e9 acess\u00edvel a todos os cidad\u00e3os. Essa abordagem visou obter uma amostra diversificada e representativa, com o objetivo de garantir a maior riqueza de dados poss\u00edveis.</p>"},{"location":"analise_requisitos_1/perfil_usuario/#vantagens","title":"Vantagens","text":"<ul> <li>Analisar os dados coletados pode ser relativamente mais f\u00e1cil e r\u00e1pido;</li> <li>\u00c9 uma t\u00e9cnica econ\u00f4mica, pois requer pouco esfor\u00e7o de distribui\u00e7\u00e3o;</li> <li>Permite obter informa\u00e7\u00f5es de um grande n\u00famero de pessoas de forma mais pr\u00e1tica;</li> <li>S\u00e3o \u00fateis quando o p\u00fablico-alvo est\u00e1 espalhado em \u00e1reas geogr\u00e1ficas distintas.</li> </ul>"},{"location":"analise_requisitos_1/perfil_usuario/#desvantagens","title":"Desvantagens","text":"<ul> <li>Pode haver uma baixa taxa de resposta;</li> <li>\u00c9 necess\u00e1rio ter cuidado com perguntas que tenham a resposta embutida ou que sejam muito restritivas, pois isso pode fazer com que as pessoas n\u00e3o expressem realmente o que pensam;</li> <li>Quest\u00f5es complexas ou que requerem explica\u00e7\u00f5es detalhadas podem n\u00e3o ser adequadas para question\u00e1rios, dificultando a obten\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es profundas sobre certos t\u00f3picos.</li> </ul>"},{"location":"analise_requisitos_1/perfil_usuario/#resultados-coletados","title":"Resultados coletados","text":"<p>Abaixo est\u00e3o os resultados obtidos por meio dos question\u00e1rios realizados. Entre as figuras 1 \u00e0 14, temos gr\u00e1ficos que representam as porcentagens atribu\u00eddas a cada op\u00e7\u00e3o de escolha oferecida em cada pergunta. Al\u00e9m disso, as figuras 15 e 16 apresentam as respostas textuais de acordo com o que foi questionado:</p>"},{"location":"analise_requisitos_1/perfil_usuario/#1-faixa-etaria","title":"1. Faixa et\u00e1ria","text":"<p>Figura 1 - Gr\u00e1fico (Faixa et\u00e1ria). </p>"},{"location":"analise_requisitos_1/perfil_usuario/#2-genero","title":"2. G\u00eanero","text":"<p>Figura 2 - Gr\u00e1fico (G\u00eanero). </p>"},{"location":"analise_requisitos_1/perfil_usuario/#3-estado-civil","title":"3. Estado civil","text":"<p>Figura 3 - Gr\u00e1fico (Estado Civil). </p>"},{"location":"analise_requisitos_1/perfil_usuario/#4-escolaridade","title":"4. Escolaridade","text":"<p>Figura 4 - Gr\u00e1fico (Escolaridade). </p>"},{"location":"analise_requisitos_1/perfil_usuario/#5-regiao","title":"5. Regi\u00e3o","text":"<p>Figura 5 - Gr\u00e1fico (Regi\u00e3o). </p>"},{"location":"analise_requisitos_1/perfil_usuario/#6-renda","title":"6. Renda","text":"<p>Figura 6 - Gr\u00e1fico (Renda) </p>"},{"location":"analise_requisitos_1/perfil_usuario/#7-idiomas","title":"7. Idiomas","text":"<p>Figura 7 - Gr\u00e1fico (Idiomas) </p>"},{"location":"analise_requisitos_1/perfil_usuario/#8-estilo-de-aprendizado","title":"8. Estilo de aprendizado","text":"<p>Figura 8 - Gr\u00e1fico (Estilo preferido de aprendizado) </p>"},{"location":"analise_requisitos_1/perfil_usuario/#9-frequencia-de-leitura","title":"9. Frequ\u00eancia de leitura","text":"<p>Figura 9 - Gr\u00e1fico (Frequ\u00eancia de leitura). </p>"},{"location":"analise_requisitos_1/perfil_usuario/#10-facilidade-com-tecnologia","title":"10. Facilidade com tecnologia","text":"<p>Figura 10 - Gr\u00e1fico (Facilidade com Tecnologia). </p>"},{"location":"analise_requisitos_1/perfil_usuario/#11-frequencia-de-uso","title":"11. Frequ\u00eancia de uso","text":"<p>Figura 11 - Gr\u00e1fico (Frequ\u00eancia de uso do site). </p>"},{"location":"analise_requisitos_1/perfil_usuario/#12-utilizacao-do-site","title":"12 . Utiliza\u00e7\u00e3o do site","text":"<p>Figura 12 - Gr\u00e1fico de Faixa et\u00e1ria. </p>"},{"location":"analise_requisitos_1/perfil_usuario/#13-linguagem-e-clareza","title":"13. Linguagem e clareza","text":"<p>Figura 13 - Gr\u00e1fico (Clareza da linguagem do site). </p>"},{"location":"analise_requisitos_1/perfil_usuario/#14-ferramentas-utilizadas","title":"14. Ferramentas utilizadas","text":"<p>Figura 14 - Gr\u00e1fico (Ferramentas do site). </p>"},{"location":"analise_requisitos_1/perfil_usuario/#15-erros-no-site","title":"15. Erros no site","text":"<p>Respostas obtidas em rela\u00e7\u00e3o aos erros encontradas no site: </p> <p>Figura 15 - Pergunta 1 (Erros) </p>"},{"location":"analise_requisitos_1/perfil_usuario/#16-sugestoes","title":"16. Sugest\u00f5es","text":"<p>Respostas obtidas em rela\u00e7\u00e3o as sugest\u00f5es de melhoria do site: </p> <p>Figura 16 - Pergunta 2 (Sugest\u00f5es) </p>"},{"location":"analise_requisitos_1/perfil_usuario/#grupo-de-foco","title":"Grupo de Foco","text":"<p>Um grupo de foco \u00e9 uma t\u00e9nica de pesquisa que normalmente reune 3 \u00e0 10 pessoas para discutir algum ponto em rela\u00e7\u00e3o ao projeto. Assim, esses participantes representam o p\u00fablico-alvo do produto e s\u00e3o selecionados pensando em forma de obter diversidade de perspectivas e experi\u00eancias.</p> <p>Desta maneira, para realizarmos o grupo de foco foi necess\u00e1rio reunir usu\u00e1rios que comp\u00f5e o p\u00fablico-alvo em uma entrevista guiada por um moderador que desenvolveu antecipadamente perguntas para conduzir a discuss\u00e3o de forma adequada. </p>"},{"location":"analise_requisitos_1/perfil_usuario/#vantagens_1","title":"Vantagens","text":"<ul> <li>Permite coletar informa\u00e7\u00f5es de um p\u00fablico-alvo que n\u00e3o conhecemos bem;</li> <li>Permite obter perspectivas de diferentes pontos de vistas em pouco tempo;</li> <li>A intera\u00e7\u00e3o frequente entre os participantes pode gerar discuss\u00f5es e ideias.</li> </ul>"},{"location":"analise_requisitos_1/perfil_usuario/#desvantagens_1","title":"Desvantagens","text":"<ul> <li>O recrutamento de usu\u00e1rios que comp\u00f5e o grupo pode ser uma tarefa complicada que demanda muitos recursos.</li> </ul>"},{"location":"analise_requisitos_1/perfil_usuario/#resultados-coletados_1","title":"Resultados coletados","text":"<p>Conseguimos reunir tr\u00eas participantes para uma discuss\u00e3o online atrav\u00e9s do Google Meets, que se estendeu por aproximadamente uma hora e meia no s\u00e1bado, dia 20 de abril de 2024. As alunas Bruna Lima e Mariana Let\u00edcia foram as respons\u00e1veis de conduzir a sess\u00e3o. Para iniciar, solicitamos que os participantes navegassem pelo site do Corpo de Bombeiros do Rio de Janeiro e, em seguida, iniciamos alguns questionamentos para capturar suas impress\u00f5es e feedbacks.</p>"},{"location":"analise_requisitos_1/perfil_usuario/#perfil-dos-participantes","title":"Perfil dos participantes","text":"Nome Sexo Idade Ocupa\u00e7\u00e3o Alexandre Pinheiro Masculino 51 anos Bombeiro Militar Darlene Medeiros Feminino 44 anos Servidora P\u00fablica M\u00e1rcio Nogueira Masculino 32 anos Produtor de Eventos <p>No Grupo de Foco conduzido com os usu\u00e1rios mencionados acima, foram feitas uma s\u00e9rie de perguntas, e as respostas dos participantes foram parafraseadas e resumidas para fins de compreens\u00e3o geral.</p> <ul> <li> <p>1. Voc\u00ea considera a organiza\u00e7\u00e3o do conte\u00fado do site clara e intuitiva? Existem \u00e1reas onde voc\u00ea teve dificuldade em encontrar informa\u00e7\u00f5es espec\u00edficas?</p> <ul> <li>Alexandre: \u00c9 claro e intuitivo, n\u00e3o tive dificuldades em encontrar conte\u00fados espec\u00edficos, exceto informa\u00e7\u00f5es que necessitam obrigatoriamente de autentica\u00e7\u00e3o.</li> <li>Darlene: Sim, na p\u00e1gina inicial h\u00e1 atalhos para v\u00e1rias op\u00e7\u00f5es, o que facilita encontrar as informa\u00e7\u00f5es dentro site.</li> <li>M\u00e1rcio: Com exce\u00e7\u00e3o do risco de eventos, o restante foi bem f\u00e1cil de encontrar por conta das op\u00e7\u00f5es que s\u00e3o exibidas no p\u00e1gina inicial, como o in\u00edcio, consultar e contato. N\u00e3o tive muita dificuldade ao utilizar o site.</li> </ul> </li> <li> <p>2. Quais s\u00e3o as principais tarefas que voc\u00ea realiza ao utilizar o site? Existe alguma tarefa que voc\u00ea considere desafiadora ou frustrante?</p> <ul> <li>Alexandre: Ver sobre concursos, programas direcionados \u00e0 comunidade e regulamento interno; no geral, n\u00e3o h\u00e1 dificuldades em navegar e nem barreiras para buscar informa\u00e7\u00f5es b\u00e1sicas.</li> <li>Darlene: No geral, uso para buscar informa\u00e7\u00f5es gerais relacionadas ao Corpo de Bombeiros; n\u00e3o encontrei nenhuma tarefa desafiadora.</li> <li>M\u00e1rcio: Hist\u00f3rico de inc\u00eandio e o n\u00edvel de periculosidade que pode ocorrer nas \u00e1reas; sobre a tarefa desafiadora, \u00e9 conferir a legisla\u00e7\u00e3o por falta de uma op\u00e7\u00e3o de pesquisa.</li> </ul> </li> <li> <p>3. O site oferece alguma funcionalidade que voc\u00ea achou especialmente \u00fatil? Existe alguma funcionalidade que voc\u00ea esperava encontrar, mas n\u00e3o estava dispon\u00edvel?</p> <ul> <li>Alexandre: Informa\u00e7\u00f5es sobre concursos e links de acesso r\u00e1pido a canais \u00fateis.</li> <li>Darlene: A op\u00e7\u00e3o de \"Taxa de Inc\u00eandio\" e as funcionalidades relacionadas ao requerimento padr\u00e3o s\u00e3o diferenciais em rela\u00e7\u00e3o ao site do Corpo de Bombeiros do DF. O site tr\u00e1s certa praticidade, visto que algumas requisi\u00e7\u00f5es podem ser feitas online.</li> <li>M\u00e1rcio: A emiss\u00e3o de boletos de multa; e gostaria de encontrar o hist\u00f3rico de inc\u00eandio, que n\u00e3o existe no site.</li> </ul> </li> <li> <p>4. Voc\u00ea encontrou algum problema t\u00e9cnico ao usar o site, como lentid\u00e3o no carregamento de p\u00e1ginas, incompatibilidade com dispositivos ou navegadores, ou erros de funcionalidade?</p> <ul> <li>Alexandre: N\u00e3o encontrei problemas, o site carrega rapidamente e a princ\u00edpio n\u00e3o identifiquei erros nas funcionalidades que utilizei.</li> <li>Darlene: Quando acessado pelo navegador do celular, o menu principal fecha automaticamente ap\u00f3s alguns segundos, o que dificulta a visualiza\u00e7\u00e3o das op\u00e7\u00f5es e a navega\u00e7\u00e3o pelo site.</li> <li>M\u00e1rcio: Nenhum problema durante o uso.</li> </ul> </li> <li> <p>5. Com base em sua experi\u00eancia com o site, voc\u00ea tem algum feedback espec\u00edfico ou sugest\u00f5es de melhoria que gostaria de compartilhar?</p> <ul> <li>Alexandre: N\u00e3o h\u00e1 nada em espec\u00edfico a acrescentar, o site \u00e9 muito bom comparado ao site do Corpo de Bombeiros do DF em algumas funcionalidades.</li> <li>Darlene: Fora o que foi citado anteriormente, n\u00e3o tenho sugest\u00f5es. O que achei bom \u00e9 que o site disponbiliza muitas funcionalidades e informa\u00e7\u00f5es.</li> <li>M\u00e1rcio: Melhorias sobre o hist\u00f3rico de inc\u00eandio, caixa de pesquisa (tipo de informa\u00e7\u00e3o que poderia estar na p\u00e1gina inicial e que n\u00e3o tem como pesquisar) e as informa\u00e7\u00f5es sobre os eventos que s\u00e3o dif\u00edceis de encontrar.</li> </ul> </li> </ul>"},{"location":"analise_requisitos_1/perfil_usuario/#analise-dos-resultados","title":"An\u00e1lise dos resultados","text":"<p>Em rela\u00e7\u00e3o ao perfil do usu\u00e1rio, por meio dos dados obtidos identificamos que os usu\u00e1rios se encaixam predominantemente no g\u00eanero feminino no intervalo entre 18 e 24 anos, se concentrando principalmente na regi\u00e3o do centro-oeste e possuindo como n\u00edvel de escolaridade ensino m\u00e9dio, apesar tamb\u00e9m de terem bastante graduados.</p> <p>Al\u00e9m disso, identificamos que os usu\u00e1rios possuem bastante ou alguma familiariedade com tecnologia no geral, apesar de n\u00e3o utilizarem o site como costume. N\u00e3o obstante, os usu\u00e1rios acreditam que o site em alguns momentos n\u00e3o apresenta linguagem clara, assim como pensam conseguir utilizar somente algumas ferramentas do site de forma adequada. </p> <p>Desta maneira, podemos descrever as caract\u00e9risticas gerais do perfil do usu\u00e1rio como:</p>"},{"location":"analise_requisitos_1/perfil_usuario/#definicao-do-perfil-do-usuario","title":"Defini\u00e7\u00e3o do Perfil do Usu\u00e1rio","text":"Idade 18 e 24 anos G\u00eanero Predominantemente feminino Regi\u00e3o Centro-oeste Escolaridade Ensino m\u00e9dio"},{"location":"analise_requisitos_1/perfil_usuario/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>Barbosa, S. D. J.; Silva, B. S. da; Silveira, M. S.; Gasparini, I.; Darin, T.; Barbosa, G. D. J. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do usu\u00e1rio. (2021)</p>"},{"location":"analise_requisitos_1/perfil_usuario/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 16/04/2024 Cria\u00e7\u00e3o da p\u00e1gina Mariana Let\u00edcia Bruna Lima <code>1.1</code> 19/04/2024 Inclus\u00e3o da introdu\u00e7\u00e3o e metodologia Bruna Lima Genilson Silva <code>1.2</code> 22/04/2024 Inclus\u00e3o do resultado dos question\u00e1rios e descri\u00e7\u00e3o do grupo de foco Pedro Henrique Genilson Silva <code>1.3</code> 22/04/2024 Inclus\u00e3o dos resultados do grupo de foco Bruna Lima Genilson Silva <code>1.4</code> 06/05/2024 Inclus\u00e3o da an\u00e1lise de resultados Pedro Henrique Genilson Silva"},{"location":"analise_requisitos_1/personas/","title":"Personas","text":""},{"location":"analise_requisitos_1/personas/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>As personas s\u00e3o representa\u00e7\u00f5es fict\u00edcias de usu\u00e1rios reais que ajudam as equipes de design, desenvolvimento e marketing a compreender melhor quem s\u00e3o seus usu\u00e1rios-alvo, suas necessidades, objetivos, comportamentos e motiva\u00e7\u00f5es. Elas desempenham um papel fundamental no processo de design centrado no usu\u00e1rio, fornecendo uma compreens\u00e3o mais profunda e emp\u00e1tica dos diferentes tipos de usu\u00e1rios que interagem com um produto ou servi\u00e7o.</p> <p>Ao criar personas, as equipes podem visualizar e personificar os diferentes perfis de usu\u00e1rios, o que facilita a identifica\u00e7\u00e3o de padr\u00f5es de comportamento, prefer\u00eancias e pontos problem\u00e1ticos. Isso permite que as decis\u00f5es de design sejam tomadas com base em insights concretos e orientados pelo usu\u00e1rio, garantindo que as solu\u00e7\u00f5es desenvolvidas atendam \u00e0s necessidades e expectativas dos usu\u00e1rios de forma eficaz. </p>"},{"location":"analise_requisitos_1/personas/#beneficios","title":"Benef\u00edcios","text":"<p>O uso de personas traz benef\u00edcios significativos para equipes de design e desenvolvimento, fornecendo uma compreens\u00e3o mais profunda dos usu\u00e1rios-alvo, concentrando os esfor\u00e7os nas necessidades do usu\u00e1rio, baseando decis\u00f5es em dados reais, promovendo empatia, alinhando a equipe e permitindo personaliza\u00e7\u00e3o e segmenta\u00e7\u00e3o. Essa pr\u00e1tica ajuda a criar produtos e servi\u00e7os mais centrados no usu\u00e1rio, aumentando sua relev\u00e2ncia e efic\u00e1cia.</p>"},{"location":"analise_requisitos_1/personas/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>Ap\u00f3s reunir e organizar informa\u00e7\u00f5es durante a fase de coleta de requisitos, s\u00e3o elaboradas personas fict\u00edcias, por\u00e9m representativas. Cada persona \u00e9 uma s\u00edntese dos dados e das caracter\u00edsticas dos usu\u00e1rios daquele contexto. As personas s\u00e3o enriquecidas com informa\u00e7\u00f5es demogr\u00e1ficas, comportamentais, metas, desafios e outras caracter\u00edsticas pertinentes. Esses detalhes humanizam a persona, tornando-a mais concreta e acess\u00edvel para compreens\u00e3o.</p> <p>A constru\u00e7\u00e3o das Personas deriva do perfil de usu\u00e1rio e de seus aspectos, que foram delineados com base nos resultados obtidos a partir do question\u00e1rio aplicado. Esse processo envolve uma an\u00e1lise detalhada das informa\u00e7\u00f5es coletadas, identificando padr\u00f5es, necessidades comuns e peculiaridades entre os usu\u00e1rios. Com isso, se deu a constru\u00e7\u00e3o das personas presentes nas figuras 1, 2 e 3.</p> <p>Com isso, foram escolhidas 3 personas, pois est\u00e1 no intervalo recomendado por Cooper e Baxter (3 a 12 personas).</p>"},{"location":"analise_requisitos_1/personas/#ferramentas-utilizadas","title":"Ferramentas Utilizadas","text":"<ul> <li>UxPression. Disponivel em: https://uxpressia.com/personas-online-tool</li> <li>Microsoft IA. Disponivel em: https://create.microsoft.com/pt-br/features/ai-image-generator</li> </ul>"},{"location":"analise_requisitos_1/personas/#tabela-de-personas","title":"Tabela de Personas","text":"<ul> <li>Lygia Ara\u00fajo</li> </ul> <p>Figura 1 - Persona Prim\u00e1ria (Criado pelo site: Uxpressia) </p> <ul> <li>Leonardo Souza</li> </ul> <p> </p> <p>Figura 2 - Persona Secund\u00e1ria (Criado pelo site: Uxpressia)  </p> <ul> <li>Maria Luiza Lacerda</li> </ul> <p> </p> <p>Figura 3 - Anti Persona (Criado pelo site: Uxpressia)  </p>"},{"location":"analise_requisitos_1/personas/#referencia-bibliografica","title":"Refer\u00eancia Bibliografica","text":"<p>Barbosa, S. D. J.; Silva, B. S. da; Silveira, M. S.; Gasparini, I.; Darin, T.; Barbosa, G. D. J. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do usu\u00e1rio. (2021). Acesso em: 21 de Abril de 2024.</p>"},{"location":"analise_requisitos_1/personas/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>UXPRESSION. Dispon\u00edvel em: https://uxpressia.com/personas-online-tool</p>"},{"location":"analise_requisitos_1/personas/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 16/04/2024 Cria\u00e7\u00e3o da p\u00e1gina Mariana Let\u00edcia Genilson Silva <code>2.0</code> 21/04/2024 Adi\u00e7\u00e3o de Personas Genilson Silva Mariana Let\u00edcia"},{"location":"analise_requisitos_2/caracteristica_plat_proj/","title":"Caracter\u00edsticas da plataforma para o projeto","text":""},{"location":"analise_requisitos_2/caracteristica_plat_proj/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"Quando se realiza uma an\u00e1lise de Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador em um site que abrange um p\u00fablico-alvo de pessoas n\u00e3o tecn\u00f3filas, deve-se priorizar alguns aspectos relevantes ao uso para tais sujeitos. O intuito deste artefato \u00e9 explicitar as caracter\u00edsticas da plataforma e os principais caminhos executados pelo usu\u00e1rio, al\u00e9m disso, deve-se analisar os aspectos do site que limitam e/ou afetam o usu\u00e1rio."},{"location":"analise_requisitos_2/caracteristica_plat_proj/#descricao-da-plataforma","title":"Descri\u00e7\u00e3o da Plataforma","text":"A plataforma dos bombeiros do Rio de Janeiro oferece aos usu\u00e1rios v\u00e1rias funcionalidades, como acessar not\u00edcias relacionadas aos bombeiros, analisar regulariza\u00e7\u00f5es de edifica\u00e7\u00f5es, divers\u00f5es p\u00fablicas, licen\u00e7as ambientais, cartas de servi\u00e7o, ver editais de concursos, entre outras. O site do CBMERJ, desenvolvido pelo governo, visa facilitar o acesso da popula\u00e7\u00e3o aos servi\u00e7os, trabalhos e not\u00edcias oferecidos por eles."},{"location":"analise_requisitos_2/caracteristica_plat_proj/#estilizacao","title":"Estiliza\u00e7\u00e3o","text":"<ol> <li>Estilo com personalidade: O site dos Bombeiros adota Cores e elementos que remetem ao corpo de bombeiros</li> <li>Bot\u00f5es e \u00edcones identific\u00e1veis: Os bot\u00f5es e \u00edcones s\u00e3o projetados para serem facilmente identific\u00e1veis e acion\u00e1veis. Para alguns, basta encostar o mouse.</li> <li>Hierarquia de funcionalidades: As funcionalidades s\u00e3o organizadas de forma hier\u00e1rquica, onde algumas est\u00e3o contidas dentro de outras, seguindo uma l\u00f3gica de agrupamento.</li> </ol>"},{"location":"analise_requisitos_2/caracteristica_plat_proj/#caracteristicas-da-plataforma","title":"Caracter\u00edsticas da Plataforma","text":"<ol> <li>Para o cidad\u00e3o.<ul> <li>Taxa de inc\u00eandio;</li> <li>Servi\u00e7os T\u00e9cnicos;</li> <li>Divers\u00f5es p\u00fablicas;</li> <li>Ouvidoria;</li> <li>Acesso a not\u00edcias;</li> <li>Webmail;</li> <li>Acesso a Editais de concursos; </li> <li>Emiss\u00e3o de Boletos de Multa;</li> <li>Requerimento padr\u00e3o; </li> </ul> </li> <li>Para o militar.<ul> <li>Intranet;<ul> <li>Trabalho;</li> </ul> </li> <li>Marca\u00e7\u00e3o de consutas;</li> <li>Militares ativos;</li> <li>Veteranos e pensionistas;</li> <li>Card\u00e1pio QGC;</li> </ul> </li> <li>Geral.<ul> <li>\u00daltimos Concursos;</li> <li>Uniformes e Trajes;</li> <li>Publica\u00e7\u00f5es;</li> <li>Reintegra\u00e7\u00e3o de Ex-Militares;</li> <li>Conhecer o Comandante;</li> </ul> </li> </ol>"},{"location":"analise_requisitos_2/caracteristica_plat_proj/#caracteristicas-positivas-da-plataforma","title":"Caracter\u00edsticas positivas da plataforma","text":"<ol> <li>Configura\u00e7\u00f5es de acessibilidade.<ul> <li>Aumentar o texto;</li> <li>Diminuir o texto;</li> <li>Escala de cinza;</li> <li>Alto contraste;</li> <li>Contraste negativo;</li> <li>Fundo branco;</li> <li>Links sublinhados;</li> <li>Fonte leg\u00edvel;</li> </ul> </li> <li>Diversas informa\u00e7\u00f5es uties para o cidad\u00e3o relacionadas ao servi\u00e7o dos bombeiros.</li> <li>O usu\u00e1rio pode fazer varias tarefas/a\u00e7\u00f5es diretamente do site sem ter que sair de casa a priori.</li> </ol>"},{"location":"analise_requisitos_2/caracteristica_plat_proj/#caracteristicas-negativas-da-plataforma","title":"Caracter\u00edsticas negativas da plataforma","text":"<ol> <li>Site contem alguns menus polu\u00eddos;</li> <li>Algumas funcionalidades podem ser dif\u00edceis para alguns usu\u00e1rios acessarem;</li> <li>Plataforma mobile \u00e9 pouco otimizada, causando lentid\u00e3o e dificuladadew para acessar menus;</li> <li>O site possui muitos elementos desorganizados e repetidos pela interface;</li> </ol>"},{"location":"analise_requisitos_2/caracteristica_plat_proj/#requisitos-para-acesso","title":"Requisitos Para Acesso","text":"<p>Ele pode ser acessado por qualquer dispositivo com acesso a internet e a um navegador de internet, por\u00e9m o navegador mais recomendado \u00e9 o Microsoft Edge. E parece que o site foi desenvolvido sem aten\u00e7\u00e3o para o mobile, pois tem algumas limita\u00e7\u00f5es. </p>"},{"location":"analise_requisitos_2/caracteristica_plat_proj/#tecnologias-utilizadas","title":"Tecnologias Utilizadas","text":"<p>Utilizando o atalho \"Ctrl + U\" na tela inicial do site do Corpo de Bombeiros, foi poss\u00edvel receber as informa\u00e7\u00f5es das linguagens de programa\u00e7\u00e3o utilizadas na montagem do site, que s\u00e3o:</p> <ul> <li>HTML </li> <li>CSS </li> <li>JavaScript </li> </ul>"},{"location":"analise_requisitos_2/caracteristica_plat_proj/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<ul> <li>BARBOSA, S. D. J.; SILVA, B. S. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Rio de Janeiro: Elsevier, 2011.</li> </ul>"},{"location":"analise_requisitos_2/caracteristica_plat_proj/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 07/05/2024 Cria\u00e7\u00e3o da p\u00e1gina Mariana Let\u00edcia Lucas Avelar <code>1.1</code> 13/05/2024 Atualiza\u00e7\u00e3o da pagina Lucas Avelar Mariana Let\u00edcia <code>2.0</code> 13/05/2024 Corre\u00e7\u00e3o p\u00f3s Revis\u00e3o Lucas Avelar Mariana Let\u00edcia"},{"location":"analise_requisitos_2/guia_estilo/","title":"Guia de Estilo","text":""},{"location":"analise_requisitos_2/guia_estilo/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>O guia de estilo, como destacado por Barbosa e Silva (2011), desempenha um papel vital como um registro consolidado das decis\u00f5es de design, garantindo que sejam integradas de forma eficaz ao produto final. Ele funciona como um canal de comunica\u00e7\u00e3o essencial entre os membros da equipe e os stakeholders, facilitando consultas e discuss\u00f5es para futuras atualiza\u00e7\u00f5es e proje\u00e7\u00f5es. </p>"},{"location":"analise_requisitos_2/guia_estilo/#objetivo-do-guia-de-estilo","title":"Objetivo do Guia de Estilo","text":"<p>Ao incorporar elementos como layout, tipografia, simbolismo, cores, visualiza\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00e3o e design de telas, o guia busca assegurar uma abordagem uniforme, coerente e agrad\u00e1vel em toda a interface do sistema. Essa abordagem n\u00e3o s\u00f3 promove a clareza e consist\u00eancia visual, mas tamb\u00e9m visa atender \u00e0s necessidades e expectativas espec\u00edficas dos usu\u00e1rios do site. Portanto, este guia de estilo emerge como um recurso fundamental para orientar o desenvolvimento de interfaces, sendo destinado a designers e desenvolvedores envolvidos na cria\u00e7\u00e3o e manuten\u00e7\u00e3o da interface dos usu\u00e1rios do site do Corpo de Bombeiros do Rio de Janeiro.</p>"},{"location":"analise_requisitos_2/guia_estilo/#organizacao-e-conteudo","title":"Organiza\u00e7\u00e3o e Conte\u00fado","text":"<p>A organiza\u00e7\u00e3o deve ser padronizada para garantir que todos os membros da equipe possam utiliz\u00e1-lo de forma eficaz e consistente. Isso inclui descri\u00e7\u00f5es detalhadas e ilustra\u00e7\u00f5es dos elementos de interface e intera\u00e7\u00e3o, bem como diretrizes sobre vocabul\u00e1rio e padr\u00f5es do site, garantindo que o design seja coeso e alinhado com os objetivos do projeto.</p>"},{"location":"analise_requisitos_2/guia_estilo/#publico-alvo","title":"P\u00fablico Alvo","text":"<p>O guia de estilo deve definir claramente o p\u00fablico-alvo para garantir que as diretrizes sejam relevantes e aplic\u00e1veis. Esse p\u00fablico pode incluir desenvolvedores, designers, gerentes de produto e qualquer outra parte interessada no desenvolvimento e manuten\u00e7\u00e3o do sistema. A descri\u00e7\u00e3o deve considerar as necessidades e expectativas desses usu\u00e1rios, fornecendo informa\u00e7\u00f5es que lhes permitam seguir as normas estabelecidas de forma eficaz. Ao compreender o p\u00fablico-alvo, o guia de estilo pode ser mais preciso e \u00fatil, facilitando a consist\u00eancia e a qualidade do projeto.</p> <p>Dito isso, O p\u00fablico-alvo do guia de estilo s\u00e3o os pr\u00f3prios desenvolvedores e designers do projeto. A defini\u00e7\u00e3o clara desse p\u00fablico garante que as diretrizes sejam relevantes e aplic\u00e1veis, ajudando a equipe a seguir as normas estabelecidas de maneira eficaz. Com essa abordagem, o guia facilita a consist\u00eancia e a qualidade no desenvolvimento e manuten\u00e7\u00e3o do sistema.</p>"},{"location":"analise_requisitos_2/guia_estilo/#como-utilizar-o-guia-de-estilo","title":"Como utilizar o Guia de Estilo","text":"<p>Este guia de estilo foi desenvolvido para ser utilizado como uma refer\u00eancia ao longo de todo o ciclo de vida do projeto de Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador, abrangendo desde o seu  desenvolvimento at\u00e9 a sua manuten\u00e7\u00e3o. Ele oferece diretrizes claras para elementos de design como layout, tipografia, simbolismo e cores, garantindo consist\u00eancia na interface. Durante a produ\u00e7\u00e3o, ajuda a manter a coes\u00e3o visual e facilita a colabora\u00e7\u00e3o da equipe. Na manuten\u00e7\u00e3o, permite ajustes mantendo a integridade do design. </p>"},{"location":"analise_requisitos_2/guia_estilo/#como-manter-o-guia-de-estilo","title":"Como manter o Guia de Estilo","text":"<p>A manuten\u00e7\u00e3o cont\u00ednua do guia de estilo \u00e9 um processo din\u00e2mico e colaborativo, essencial para manter a coer\u00eancia visual e de intera\u00e7\u00e3o em todo o sistema. Para isso, recomenda-se que, sempre que a equipe tomar decis\u00f5es que afetem o projeto, seja atrav\u00e9s de modifica\u00e7\u00f5es na interface ou na intera\u00e7\u00e3o, o guia seja imediatamente atualizado para refletir essas mudan\u00e7as. Al\u00e9m disso, recomenda-se que, sempre que poss\u00edvel, sejam inclu\u00eddos exemplos visuais para ilustrar as diretrizes de design, ajudando a equipe a entender melhor como aplic\u00e1-las na pr\u00e1tica. </p>"},{"location":"analise_requisitos_2/guia_estilo/#elementos-de-interface-e-interacao","title":"Elementos de Interface e Intera\u00e7\u00e3o","text":"<p>Diante da import\u00e2ncia do Guia de estilo e sua organiza\u00e7\u00e3o, est\u00e1 presente abaixo elementos de interface, intera\u00e7\u00e3o e a\u00e7\u00e3o presentes no site.</p> <p> <p>Figura 1 - Elementos da Interface.</p>  Fonte: Genilson Silva e Daniela Alarc\u00e3o, 2024. <p></p> <p>"},{"location":"analise_requisitos_2/guia_estilo/#logos","title":"Logos","text":""},{"location":"analise_requisitos_2/guia_estilo/#cores","title":"Cores","text":""},{"location":"analise_requisitos_2/guia_estilo/#elementos-de-interface","title":"Elementos de Interface","text":""},{"location":"analise_requisitos_2/guia_estilo/#estilo-das-opcoes","title":"Estilo das Op\u00e7\u00f5es","text":""},{"location":"analise_requisitos_2/guia_estilo/#icones","title":"\u00cdcones","text":""},{"location":"analise_requisitos_2/guia_estilo/#janela-inicial","title":"Janela Inicial","text":""},{"location":"analise_requisitos_2/guia_estilo/#tipografia","title":"Tipografia","text":"<p>Os elementos de um site consistem nos diversos componentes visuais e funcionais que comp\u00f5em sua estrutura e funcionalidade. Isso inclui elementos de interface, como menus de navega\u00e7\u00e3o, bot\u00f5es, campos de formul\u00e1rio e barras laterais, bem como elementos de conte\u00fado, como texto, imagens e v\u00eddeos. Cada elemento desempenha um papel espec\u00edfico na experi\u00eancia do usu\u00e1rio e na intera\u00e7\u00e3o com o site, contribuindo para a facilidade de uso, acessibilidade e efic\u00e1cia geral do design.</p>"},{"location":"analise_requisitos_2/guia_estilo/#vocabulario-e-padroes","title":"Vocabul\u00e1rio e padr\u00f5es","text":"<p>- Terminologia: As terminologias devem ser familiares aos usu\u00e1rios, evitando termos muito t\u00e9cnicos. Se algum termo t\u00e9cnico for usado, \u00e9 importante o fornecimento de explica\u00e7\u00f5es simples de quaisquer forma para que at\u00e9 os usu\u00e1rios iniciantes possam entender e utilizar a aplica\u00e7\u00e3o de forma intuitiva como previsto.</p> <p>- Tipos de tela: As telas devem seguir padr\u00f5es de cores e elementos simples de forma a facilitar a visualiza\u00e7\u00e3o e prosseguimento mesmo em tarefas distintas.</p> <p>- Sequ\u00eancias de di\u00e1logos: As sequ\u00eancias de di\u00e1logos devem ser padronizadas, conforme especificado nos elementos de intera\u00e7\u00e3o, garantindo que sempre fiquem dispon\u00edveis bot\u00f5es de prosseguimento, gera\u00e7\u00e3o e/ou retorno.</p>"},{"location":"analise_requisitos_2/guia_estilo/#referencias-bibliograficas","title":"Refer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas","text":"<ol> <li>BARBOSA, S. D. J.; SILVA, B. S. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Rio de Janeiro: Elsevier, 2011.</li> <li>Guia de Estilos BI. (04/2016). Universidade de Bras\u00edlia.</li> </ol>"},{"location":"analise_requisitos_2/guia_estilo/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) 1.0 07/05/2024 Cria\u00e7\u00e3o da p\u00e1gina Mariana Let\u00edcia Lucas Avelar 2.0 12/05/2024 Cria\u00e7\u00e3o de t\u00f3picos e adi\u00e7\u00e3o de conte\u00fado Daniela Alarc\u00e3o Lucas Avelar 3.0 13/05/2024 Cria\u00e7\u00e3o do Figma e t\u00f3picos Genilson Junior Lucas Avelar 4.0 04/07/2024 Remo\u00e7\u00e3o do Figma para melhor disposi\u00e7\u00e3o de imagens Daniela Alarc\u00e3o Lucas Avelar 5.0 07/07/2024 Ajustes no Documento Genilson Silva Mariana Let\u00edcia"},{"location":"analise_requisitos_2/metas_usabilidade/","title":"Metas de usabilidade","text":""},{"location":"analise_requisitos_2/metas_usabilidade/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Sendo a usabilidade o que faz um sistema ser de f\u00e1cil uso para o usu\u00e1rio, as metas de usabilidade representam o que faz o sistema ter suas condi\u00e7\u00f5es m\u00ednimas de qualidade. </p> <p>As metas de usabilidade, portanto, dizem respeito a metodologia de cria\u00e7\u00e3o de um sistema a qual contribua com a facilidade do uso durante seu processo de cria\u00e7\u00e3o.(1)</p>"},{"location":"analise_requisitos_2/metas_usabilidade/#definicao-das-metas-e-metodologia","title":"Defini\u00e7\u00e3o das Metas e Metodologia","text":"<p>Ser\u00e1 empregado como base para a defini\u00e7\u00e3o das metas de usabilidade os fatores j\u00e1 elucidados nesse trabalho como o perfil do usu\u00e1rio, processo de design e a an\u00e1lise de requisitos, ademais, as normas ISO 9126 (2), e a metodologia de Nielsen, focando na engenharia de usabilidade de Nielsen. (1)</p> <p>Al\u00e9m disso, durante o projeto, a motiva\u00e7\u00e3o para utilizar todas essas metodologias supracitadas e as an\u00e1lises ser\u00e1: encontrar problemas do site em quest\u00e3o; identificar a implementa\u00e7\u00e3o das metas de usabilidade no sistema; e, por fim, analisar se as metas foram alcan\u00e7adas ou n\u00e3o. Isso tudo \u00e9 importante para compreender quais s\u00e3o os defeitos e poss\u00edveis solu\u00e7\u00f5es que poderemos aplicar como solu\u00e7\u00f5es IHC.</p> <p>A partir desses conceitos, foi estabelecido que para esse projeto, as metas de usu\u00e1rio a serem almejadas ser\u00e3o: efici\u00eancia, efic\u00e1cia, memoriza\u00e7\u00e3o, satisfa\u00e7\u00e3o, aprendizagem, seguran\u00e7a e utilidade.</p>"},{"location":"analise_requisitos_2/metas_usabilidade/#metas-de-usabilidade","title":"Metas de Usabilidade","text":""},{"location":"analise_requisitos_2/metas_usabilidade/#eficiencia","title":"Efici\u00eancia","text":"<p>A efici\u00eancia diz respeito a quanto de produtividade o usu\u00e1rio teve ao utilizar o sistema.</p> <p>Pergunta Chave: O sistema possui uma efici\u00eancia razo\u00e1vel de utiliza\u00e7\u00e3o para o usu\u00e1rio?</p> <p>Avalia\u00e7\u00e3o do Site: O usu\u00e1rio consegue alcan\u00e7ar uma produtividade desejada ao usufruir dos recursos do site em se tratando de conseguir informa\u00e7\u00f5es. Contudo em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s funcionalidades que o site disp\u00f5e, elas apresentam um n\u00edvel de efic\u00e1cia med\u00edocre pois apesar de funcionarem, algumas ainda apresentam muitos erros, como o requerimento padr\u00e3o, e o cat\u00e1logo eletr\u00f4nico. Eles n\u00e3o apresentam ao usu\u00e1rio o estado do sistema, nem o erro que ocorreu, ou porque ocorreu.</p>"},{"location":"analise_requisitos_2/metas_usabilidade/#eficacia","title":"Efic\u00e1cia","text":"<p>A efic\u00e1cia \u00e9 sobre o quanto que o sistema se comporta de modo esperado pelo usu\u00e1rio, fazendo este obter sucesso nas opera\u00e7\u00f5es que se prop\u00f4s a fazer.</p> <p>Pergunta Chave: O sistema se apresenta eficaz no que se sugere a fazer?</p> <p>Avalia\u00e7\u00e3o do Site: O site, apesar dos erros que apresenta, consegue exectar suas funcionalidades com sucesso.</p>"},{"location":"analise_requisitos_2/metas_usabilidade/#memorizacao","title":"Memoriza\u00e7\u00e3o","text":"<p>A memoriza\u00e7\u00e3o \u00e9 a capacidade de um usu\u00e1rio se lembrar de como utilizar aquele sistema depois de um per\u00edodo sem o utilizar.</p> <p>Pergunta Chave: O sistema possibilita a memoriza\u00e7\u00e3o do usu\u00e1rio com interfaces e funcionalidades com disposi\u00e7\u00f5es bem pensadas nisso?</p> <p>Avalia\u00e7\u00e3o do Site: Por ser um site que valoriza o acesso a informa\u00e7\u00f5es, nesse sentido, h\u00e1 uma organiza\u00e7\u00e3o adequada a qual permite o usuario lembrar de como usar o sistema, conseguindo assim chegar nas informa\u00e7\u00f5es que deseja e tamb\u00e9m em suas funcionalidades.</p>"},{"location":"analise_requisitos_2/metas_usabilidade/#satisfacao","title":"Satisfa\u00e7\u00e3o","text":"<p>A satisfa\u00e7\u00e3o se trata de como o usu\u00e1rio se sente durante a intera\u00e7\u00e3o como  sistema. Suas emo\u00e7\u00f5es, sentimentos e pensamentos a respeito do sistema.</p> <p>Pergunta Chave: O usu\u00e1rio \u00e9 capa de se sentir satisfeito ao usufruir o sistema e suas funcionalidades?</p> <p>Avalia\u00e7\u00e3o do Site: Em se tratando do acesso \u00e0 informa\u00e7\u00e3o o usu\u00e1rio se sense satisfeito. Em contrapartida, em rela\u00e7\u00e3o as funcionalidades que o usu\u00e1rio usufrui, a safisfa\u00e7\u00e3o do usu\u00e1rio tende a ser mediana para alta, conforme as pesquisas sobre o perfil do usu\u00e1rio, n\u00e3o chegando a uma satisfa\u00e7\u00e3o essencialmente alta.</p>"},{"location":"analise_requisitos_2/metas_usabilidade/#aprendizagem","title":"Aprendizagem","text":"<p>Durante a intera\u00e7\u00e3o com o sistema, o usu\u00e1rio deve ser capaz de assimilar e se localizar rapidamente nele para usufruir das funcionalidades.</p> <p>Pergunta Chave: O sistema permite a r\u00e1pida aprendizagem do usu\u00e1rio, mesmo que esta seja a primeira vez o utilizando?</p> <p>Avalia\u00e7\u00e3o do Site: existem elementos d\u00fabios os quais podem confundir os usu\u00e1rios, como a exist\u00eancia de requerimento padr\u00e3o para regulariza\u00e7\u00e3o de edifica\u00e7\u00f5es e e para divers\u00f5es p\u00fablicas. Al\u00e9m disso o design no site \u00e9 polu\u00eddo o qual pode confundir o usu\u00e1rio a encontrar o que precisa com facilidade.</p>"},{"location":"analise_requisitos_2/metas_usabilidade/#seguranca","title":"Seguran\u00e7a","text":"<p>Capacidade do sistema conseguir salvar os dados antes de um erro ocorrer, e se recuperar do estado anterior. Trata-se tamb\u00e9m de evitar com que o usu\u00e1rio cometa erros. </p> <p>Pergunta Chave: O sistema garante que os dados persistam em casos de erros?</p> <p>Avalia\u00e7\u00e3o do Site: perante as funcionalidades existentes do site, ele possui sim um sistema o qual o permite que o usu\u00e1rio retome a suas atividades e obtenha seus dados salvos anteriormente em caso de algum erro. </p>"},{"location":"analise_requisitos_2/metas_usabilidade/#utilidade","title":"Utilidade","text":"<p>A utilidade \u00e9 sobre o sistema dar ao usu\u00e1rio um grupo de funcionalidades que precisam ser esperadas pelo o usu\u00e1rio dada a proposta do sistema.</p> <p>Pergunta Chave: O sistema se mostra como \u00fatil para o usu\u00e1rio?</p> <p>Avalia\u00e7\u00e3o do Site: o sistema possui uma utilidade razo\u00e1vel principalmente pela informa\u00e7\u00f5es que cont\u00e9m nele, contudo, sobre as funcionalidades, sua utilidade \u00e9 baixa porque ele poderia se apresentar funcionalidades mais robustas dada a proposta ser um site do corpo de bombeiros militar.</p>"},{"location":"analise_requisitos_2/metas_usabilidade/#conclusao","title":"Conclus\u00e3o","text":"<p>O site apresenta suas principais falhas em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 efici\u00eancia, aprendizagem e utilidade, configurando como aspectos a serem trabalhados e melhorados durante o desenvolvimento desse projeto.</p>"},{"location":"analise_requisitos_2/metas_usabilidade/#referencias-bibliograficas","title":"Refer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas","text":"<ol> <li>Dinis, S., &amp; Santana, B. (2021). Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador (1\u00aa ed.). [Cap\u00edtulo 6.3, p. 117]</li> <li>ISO/IEC. ISO/IEC 9126-1:2001 Software engineering - Product quality - Part 1: Quality model. Geneva: International Organization for Standardization, 2001.</li> </ol>"},{"location":"analise_requisitos_2/metas_usabilidade/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<ul> <li>IRLABR. Apostila de IHC: Usabilidade e suas metas. Dispon\u00edvel em: https://irlabr.wordpress.com/apostila-de-ihc/6-usabilidade-e-suas-metas/#:~:text=As%20metas%20de%20usabilidade%20tratam,para%20o%20desenvolvimento%20do%20projeto. Acesso em: 11 de maio de 2024.</li> </ul>"},{"location":"analise_requisitos_2/metas_usabilidade/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 07/05/2024 Cria\u00e7\u00e3o da p\u00e1gina Mariana Let\u00edcia Daniela Alarc\u00e3o <code>2.0</code> 11/05/2024 Adi\u00e7\u00e3o da introdu\u00e7\u00e3o, metodologia e metas de usabilidade Mariana Let\u00edcia Daniela Alarc\u00e3o <code>2.1</code> 12/05/2024 Adi\u00e7\u00e3o da conclus\u00e3o das metas de usabilidade Mariana Let\u00edcia Daniela Alarc\u00e3o <code>2.2</code> 25/06/2024 Adicionando perguntas chaves Mariana Let\u00edcia Daniela Alarc\u00e3o"},{"location":"analise_requisitos_2/principios_gerais/","title":"Princ\u00edpios Gerais de Projeto","text":""},{"location":"analise_requisitos_2/principios_gerais/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Os princ\u00edpios e diretrizes gerais orientam o processo de cria\u00e7\u00e3o de interfaces que sejam intuitivas para os usu\u00e1rios. De acordo com Norman (1988), o design deve simplificar a determina\u00e7\u00e3o das a\u00e7\u00f5es poss\u00edveis em cada momento, utilizando restri\u00e7\u00f5es. Al\u00e9m disso, destaca que \u00e9 importante tornar vis\u00edveis as alternativas de a\u00e7\u00e3o e seus resultados; avaliar o estado atual do sistema e estabelecer mapeamentos naturais entre inten\u00e7\u00f5es, a\u00e7\u00f5es e resultados. Os princ\u00edpios e as diretrizes abrangem os t\u00f3picos: correspond\u00eancia com as expectativas dos usu\u00e1rios, simplicidade nas estruturas das tarefas, equil\u00edbrio entre controle e liberdade do usu\u00e1rio, consist\u00eancia e padroniza\u00e7\u00e3o, promo\u00e7\u00e3o da efici\u00eancia do usu\u00e1rio, antecipa\u00e7\u00e3o das necessidades do usu\u00e1rio, visibilidade e reconhecimento, conte\u00fado relevante e express\u00e3o adequada, e projeto para erros.</p>"},{"location":"analise_requisitos_2/principios_gerais/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>Ap\u00f3s revis\u00e3o dos princ\u00edpios e diretrizes gerais, realizamos uma an\u00e1lise do site do Corpo de Bombeiros do Rio de Janeiro para determinar quais princ\u00edpios seriam aplic\u00e1veis. Como resultado, identificamos os princ\u00edpios abaixo, levando em considera\u00e7\u00e3o o contexto do sistema e a viabilidade de implementa\u00e7\u00e3o.</p>"},{"location":"analise_requisitos_2/principios_gerais/#principios-aplicaveis","title":"Princ\u00edpios aplic\u00e1veis","text":""},{"location":"analise_requisitos_2/principios_gerais/#1-correspondencia-com-as-expectativas-dos-usuarios","title":"1. Correspond\u00eancia com as expectativas dos usu\u00e1rios","text":"<p>Defini\u00e7\u00e3o: Busca projetar interfaces que estabele\u00e7am padr\u00f5es familiares e linguagem que os usu\u00e1rios j\u00e1 conhecem. Desta maneira, quando os elementos da interface se alinham com as expectativas dos usu\u00e1rios, a experi\u00eancia pode se tornar mais intuitiva e previs\u00edvel.</p> <p>An\u00e1lise: Ao acessar ao site, conseguimos identificar que ele atende conforme a expectativa do usu\u00e1rio, uma vez que com a fun\u00e7\u00e3o principalmente informativa, apresenta suas inte\u00e7\u00f5es e a\u00e7\u00f5es poss\u00edveis de forma clara. Desta forma, a partir da figura 1 e 1.1 e 1.2, podemos observar que o menu apresenta um \u00edcone com seta para baixo ao lado de menus suspensos com objetivo de orientar ao usu\u00e1rio para que possa escolher suas determinadas op\u00e7\u00f5es e apartir delas seguir o seus processos.</p> <p>Sugest\u00e3o de a\u00e7\u00e3o corretiva: N\u00e3o se aplica.</p> <p></p> <p>Figura  1- Menus (Fonte: Site do Corpo de Bombeiros do Rio de Janeiro).</p> <p></p> <p>Figura 1.1 - Menu \"Para o Cidad\u00e3o\" (Fonte: Site do Corpo de Bombeiros do Rio de Janeiro).</p> <p></p> <p>Figura 1.2 - Menu \"Sobre o CBMERJ\" (Fonte: Site do Corpo de Bombeiros do Rio de Janeiro).</p>"},{"location":"analise_requisitos_2/principios_gerais/#2-simplicidade-nas-estruturas-das-tarefas","title":"2. Simplicidade nas estruturas das tarefas","text":"<p>Defini\u00e7\u00e3o: Envolve simplificar as tarefas e fluxos de trabalho para que os usu\u00e1rios consigam realizar suas atividades de forma direta e sem confus\u00e3o, uma vez que interfaces complexas podem dificultar a conclus\u00e3o das tarefas.</p> <p>An\u00e1lise: Podemos identificar que a estrutura das tarefas realizadas pelo CBMERJ \u00e9 bem simples, como demonstrado no exemplo da figura 2.1 e 2.2 ao emitir um boleto de multa, podemos executar a maior parte das tarefas simplesmente escolhendo por meio dos menus supensos o que desejamos, sendo redirecionados para um p\u00e1gina que j\u00e1 conclu\u00ed o processo desejado dentro dela mesma ou para uma p\u00e1gina que orienta e guia para um outro processo de forma clara. </p> <p>Sugest\u00e3o de a\u00e7\u00e3o corretiva: N\u00e3o se aplica.</p> <p></p> <p>Figura 2 - Menu - Emitir Boleto de Multa (Fonte: Site do Corpo de Bombeiros do Rio de Janeiro).</p> <p></p> <p>Figura  2.1 - P\u00e1gina - Gerar Boleto (Fonte: Site do Corpo de Bombeiros do Rio de Janeiro).</p>"},{"location":"analise_requisitos_2/principios_gerais/#3-equilibrio-entre-controle-e-liberdade-do-usuario","title":"3. Equil\u00edbrio entre controle e liberdade do usu\u00e1rio","text":"<p>Defini\u00e7\u00e3o: Busca oferecer op\u00e7\u00f5es de controle para usu\u00e1rios, como por exemplo desfazer a\u00e7\u00f5es indesejadas, que permitam que eles possam explorar diferentes caminhos. No entanto, ao mesmo tempo que d\u00e1 maior flexibilidade, n\u00e3o devem sobrecarregar os usu\u00e1rios com muitas op\u00e7\u00f5es, mantendo um equil\u00edbrio entre controle e liberdade.</p> <p>An\u00e1lise: Por conta da estrutura informativa do site, n\u00e3o h\u00e1 muita abertura para o controle do usu\u00e1rio em determinadas tarefas, uma vez que a maior parte das intera\u00e7\u00f5es ser\u00e3o feitas em pouqu\u00edssimos cliques. No entanto, conforme a figura 3 demonstra, por meio do menu suspenso de acessibilidade, o usu\u00e1rio tem op\u00e7\u00f5es de controlar alguns aspectos visuais do site que podem auxili\u00e1-lo caso possua alguma dificuldade, podendo assim, ativar, desativar ou reiniciar, assim que deseja. </p> <p>Sugest\u00e3o de a\u00e7\u00e3o corretiva: N\u00e3o se aplica.</p> <p></p> <p>Figura  3 - Op\u00e7\u00f5es de acessibilidade (Fonte: Site do Corpo de Bombeiros do Rio de Janeiro).</p>"},{"location":"analise_requisitos_2/principios_gerais/#4-consistencia-e-padronizacao","title":"4. Consist\u00eancia e padroniza\u00e7\u00e3o","text":"<p>Defini\u00e7\u00e3o: Garante que elementos de interface se comportem da mesma maneira em diferentes partes do sistema, j\u00e1 que isso pode ajudar os usu\u00e1rios a compreender como as coisas funcionam de uma forma melhor e ajudar a reduzir a curva de aprendizado.</p> <p>An\u00e1lise: Conforme pode ser observado na figura 4, figura 4.1 e figura 4.2, identificamos que o site apresenta elementos que s\u00e3o aparentemente iguais, mas que possuem prop\u00f3sitos diferentes. Desta maneira, indo ao menu \"Para o cidad\u00e3o\" aparecem dois itens com mesmo nome, \"Requerimento padr\u00e3o\", sem explica\u00e7\u00e3o direito ao usu\u00e1rio, que levam para p\u00e1ginas com mesmo nome, mas com itens e op\u00e7\u00f5es diferentes, o que pode confundir o usu\u00e1rio. </p> <p>Sugest\u00e3o de a\u00e7\u00e3o corretiva: Reformular os nomes para que sejam mais intuitivos para o usu\u00e1rio, diferenciando os dois tipos de requerimento padr\u00e3o.</p> <p></p> <p>Figura 4 - Menu \"Para Cidad\u00e3o com Requerimento Padr\u00f5es\" (Fonte: Site do Corpo de Bombeiros do Rio de Janeiro).</p> <p></p> <p>Figura 4.1 - \"Requerimento Padr\u00e3o 1\" (Fonte: Site do Corpo de Bombeiros do Rio de Janeiro).</p> <p></p> <p>Figura 4.2 - \"Requerimento Padr\u00e3o 2\" (Fonte: Site do Corpo de Bombeiros do Rio de Janeiro).</p>"},{"location":"analise_requisitos_2/principios_gerais/#5-promovendo-a-eficiencia-do-usuario","title":"5. Promovendo a efici\u00eancia do usu\u00e1rio","text":"<p>Defini\u00e7\u00e3o: Permite que os usu\u00e1rios realizem tarefas rapidamente de forma efetiva, podendo envolver atalhos, sugest\u00f5es contextuais e otimiza\u00e7\u00e3o de fluxos de trabalho para economizar esfor\u00e7o e tempo.</p> <p>An\u00e1lise: Por meio da figura, podemos identificar itens que auxiliam ao usu\u00e1rio para que possa otimizar seu tempo. Assim, logo ao entrar na p\u00e1gina inicial do site, um pouco abaixo, temos uma sequ\u00eancia de menus com principais servi\u00e7os destinados tanto ao p\u00fablico quanto aos servidores do CBMERJ que servem como atalhos para sua determinadas p\u00e1ginas. </p> <p>Sugest\u00e3o de a\u00e7\u00e3o corretiva: N\u00e3o se aplica.</p> <p></p> <p>Figura 5 - Menu acess\u00edvel (Fonte: Site do Corpo de Bombeiros do Rio de Janeiro).</p>"},{"location":"analise_requisitos_2/principios_gerais/#6-antecipacao-das-necessidades-do-usuario","title":"6. Antecipa\u00e7\u00e3o das necessidades do usu\u00e1rio","text":"<p>Defini\u00e7\u00e3o: Busca prever as necessidades do usu\u00e1rio antes mesmo que ele as expresse, isso envolve fornecer informa\u00e7\u00f5es e ferramentas relevantes em cada etapa do processo. As estrat\u00e9gias incluem oferecer informa\u00e7\u00f5es adicionais \u00fateis e lembrar das a\u00e7\u00f5es do usu\u00e1rio para facilitar sua execu\u00e7\u00e3o. A defini\u00e7\u00e3o cuidadosa de valores padr\u00e3o tamb\u00e9m \u00e9 destacada, considerando que os usu\u00e1rios frequentemente aceitam os padr\u00f5es sem questionar.</p> <p>An\u00e1lise: H\u00e1 recursos que antecipam as necessidades do usu\u00e1rio, prevendo situa\u00e7\u00f5es comuns. Por exemplo, na figura 6, s\u00e3o oferecidos recursos de ajuda durante o preenchimento de campos, facilitando a compreens\u00e3o. Al\u00e9m disso, na figura 7, observamos o uso de valores padr\u00e3o nos campos, o que tamb\u00e9m contribui para antecipar as a\u00e7\u00f5es do usu\u00e1rio.</p> <p>Sugest\u00e3o de a\u00e7\u00e3o corretiva: N\u00e3o se aplica.</p> <p></p> <p>Figura 6 - Recurso de ajuda em Solicita\u00e7\u00e3o de Requimento Padr\u00e3o (Fonte: Site do Corpo de Bombeiros do Rio de Janeiro).</p> <p></p> <p>Figura 7 - Campo default em Solicita\u00e7\u00e3o de Requimento Padr\u00e3o (Fonte: Site do Corpo de Bombeiros do Rio de Janeiro).</p>"},{"location":"analise_requisitos_2/principios_gerais/#7-visibilidade-e-reconhecimento","title":"7. Visibilidade e reconhecimento","text":"<p>Defini\u00e7\u00e3o: Busca tornar claro o que \u00e9 poss\u00edvel realizar e o estado do sistema antes e ap\u00f3s as a\u00e7\u00f5es do usu\u00e1rio. As estrat\u00e9gias incluem oferecer feedback adequado e oportuno, manter o usu\u00e1rio informado sobre seu progresso e facilitar a navega\u00e7\u00e3o, evitando sobrecarreg\u00e1-lo com informa\u00e7\u00f5es desnecess\u00e1rias.</p> <p>An\u00e1lise:  Ao acessar o site, percebemos imediatamente o menu bem estruturado, organizado em se\u00e7\u00f5es que facilitam a navega\u00e7\u00e3o. Ao escolher uma se\u00e7\u00e3o, como exemplificado na Figura 8 com \"Emiss\u00e3o de Boletos\", o usu\u00e1rio \u00e9 direcionado diretamente ao formul\u00e1rio correspondente, agilizando a intera\u00e7\u00e3o. De modo geral, a interface transmite clareza em rela\u00e7\u00e3o aos estados e a\u00e7\u00f5es dispon\u00edveis.</p> <p>Sugest\u00e3o de a\u00e7\u00e3o corretiva: N\u00e3o se aplica.</p> <p></p> <p>Figura 8 - Formul\u00e1rio para Emiss\u00e3o de Boleto (Fonte: Site do Corpo de Bombeiros do Rio de Janeiro).</p>"},{"location":"analise_requisitos_2/principios_gerais/#8-conteudo-relevante-e-expressao-adequada","title":"8. Conte\u00fado relevante e express\u00e3o adequada","text":"<p>Defini\u00e7\u00e3o: Enfatiza a import\u00e2ncia de oferecer informa\u00e7\u00f5es pertinentes e redigir textos de forma clara e concisa nas interfaces. Isso inclui evitar o excesso de informa\u00e7\u00e3o, utilizar linguagem simples e direta, al\u00e9m de garantir legibilidade e acessibilidade para todos os usu\u00e1rios. \u00c9 crucial que o conte\u00fado apresentado seja relevante para as necessidades dos usu\u00e1rios e que a express\u00e3o seja adequada ao contexto da intera\u00e7\u00e3o.</p> <p>An\u00e1lise: No geral, o site mant\u00e9m um padr\u00e3o consistente durante a navega\u00e7\u00e3o, com textos claros que comunicam eficazmente seus prop\u00f3sitos. Um exemplo disso pode ser visto na figura 9, onde os menus est\u00e3o localizados, apresentando op\u00e7\u00f5es organizadas e categorizadas de forma precisa.</p> <p></p> <p>Figura 9 - Op\u00e7\u00f5es do menu (Fonte: Site do Corpo de Bombeiros do Rio de Janeiro).</p> <p>Por outro lado, na figura 10, observamos que embora haja op\u00e7\u00f5es de acessibilidade, ao selecion\u00e1-las, elas se aplicam apenas \u00e0 p\u00e1gina atual. Ao navegar para outras p\u00e1ginas, o site retorna \u00e0s configura\u00e7\u00f5es padr\u00e3o, o que pode dificultar a experi\u00eancia de usu\u00e1rios que dependem dessas op\u00e7\u00f5es.</p> <p>Sugest\u00e3o de a\u00e7\u00e3o corretiva: Uma vez que o site for acessado e as configura\u00e7\u00f5es de acessibilidades adicionadas, salvar a configura\u00e7\u00e3o e aplicar para todas as p\u00e1ginas acessadas durante a navega\u00e7\u00e3o no site.</p> <p></p> <p>Figura 10 - Op\u00e7\u00f5es de acessibilidade (Fonte: Site do Corpo de Bombeiros do Rio de Janeiro).</p>"},{"location":"analise_requisitos_2/principios_gerais/#9-projeto-para-erros","title":"9. Projeto para erros","text":"<p>Defini\u00e7\u00e3o: Envolve antecipar e facilitar a recupera\u00e7\u00e3o de erros por parte do usu\u00e1rio. isso inclui projetar sistemas explor\u00e1veis, onde \u00e9 f\u00e1cil reverter opera\u00e7\u00f5es e dif\u00edcil realizar a\u00e7\u00f5es irrevers\u00edveis. Recomenda-se evitar erros sempre que poss\u00edvel e, caso ocorram, o sistema deve detect\u00e1-los e oferecer mecanismos simples para trat\u00e1-los. As mensagens de erro devem ser claras, indicando o problema e sugerindo uma solu\u00e7\u00e3o construtiva. Al\u00e9m disso, \u00e9 importante oferecer ajuda e documenta\u00e7\u00e3o de alta qualidade para esclarecer d\u00favidas dos usu\u00e1rios durante a intera\u00e7\u00e3o.</p> <p>An\u00e1lise: Ao tentar imprimir o requerimento padr\u00e3o sem preencher alguns campos, um aviso de erro \u00e9 exibido. No entanto, a mensagem sobre o motivo do erro n\u00e3o \u00e9 clara, apenas uma mensagem de erro interno do sistema \u00e9 exibida na tela sem que seja previamente tratada para compreens\u00e3o do usu\u00e1rio, como mostrado na figura 11.</p> <p>Sugest\u00e3o de a\u00e7\u00e3o corretiva: Tratar o erro e devolver com uma mensagem amig\u00e1vel que comunique de fato a causa do erro.</p> <p></p> <p>Figura 11 - Erro ao imprimir Requerimento Padr\u00e3o (Fonte: Site do Corpo de Bombeiros do Rio de Janeiro).</p>"},{"location":"analise_requisitos_2/principios_gerais/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<ul> <li>Barbosa, S. D. J.; Silva, B. S. da; Silveira, M. S.; Gasparini, I.; Darin, T.; Barbosa, G. D. J. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do usu\u00e1rio. (2021)</li> </ul>"},{"location":"analise_requisitos_2/principios_gerais/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 07/05/2024 Cria\u00e7\u00e3o da p\u00e1gina Mariana Let\u00edcia Bruna Lima <code>1.1</code> 11/05/2024 Adi\u00e7\u00e3o da introdu\u00e7\u00e3o e metodologia Bruna Lima Genilson Silva <code>1.2</code> 12/05/2024 Adi\u00e7\u00e3o dos princ\u00edcios Bruna Lima Genilson Silva <code>1.3</code> 13/05/2024 Adi\u00e7\u00e3o de outros princ\u00edpios Pedro Henrique Genilson Silva <code>1.4</code> 08/07/2024 Adi\u00e7\u00e3o de sugest\u00f5es para a\u00e7\u00f5es corretivas Bruna Lima Genilson Silva"},{"location":"apresentacoes/apresentacao_1/","title":"Apresenta\u00e7\u00e3o 1","text":""},{"location":"apresentacoes/apresentacao_1/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Segue abaixo o link da apresenta\u00e7\u00e3o e o v\u00eddeo no youtube, sendo representado pelo V\u00eddeo 1:</p> <p> <p>Link para o v\u00eddeo da apresenta\u00e7\u00e3o</p> <p>V\u00eddeo 1: apresenta\u00e7\u00e3o 1</p> <p>Fonte: autores.</p> <p></p> <p>Na apresenta\u00e7\u00e3o acima, os integrantes exporam os aspectos exigidos pelo plano de ensino da mat\u00e9ria IHC. Esses aspectos est\u00e3o abaixo na Tabela 1:</p> Quest\u00e3o Resposta 1 - O hist\u00f3rico de vers\u00e3o padronizado? Sim 2 \u2013 O(s) autor(es) e o(s) revisor(es) para cada artefato? Sim 3 - A motiva\u00e7\u00e3o e os crit\u00e9rios para a escolha do site? Sim 4 - O planejamento e avalia\u00e7\u00e3o dos sites selecionados? Sim 5 - V\u00eddeo de apresenta\u00e7\u00e3o na categoria \u201cn\u00e3o listado\u201d no youtube? Sim 6 - Refer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas e/ou bibliografia em todos os artefatos? N\u00e3o 7 - As tabelas e imagens possuem legenda e fonte e elas chamadas dentro dos texto? Sim 8 \u2013 Uma p\u00e1gina apresentando os integrantes da equipe (com foto) com nome e sem matr\u00edcula? Sim 9 - o cronograma do planejamento do projeto apresenta todas as atividades de todas as etapas para cada integrante com as datas de in\u00edcio e fim das entrega dos artefatos e com o per\u00edodo da revis\u00e3o deles? Sim 10 - o cronograma do planejamento apresenta um per\u00edodo de grava\u00e7\u00e3o da apresenta\u00e7\u00e3o de cada etapa. Sim 11 - o cronograma executado com quem realizou cada artefato/atividade com as datas de in\u00edcio e fim da constru\u00e7\u00e3o/realiza\u00e7\u00e3o do artefato/atividade. Sim 12 - Ata(s) da(s) reuni\u00f5es (com data, hor\u00e1rio de in\u00edcio e do final, participantes, objetivo, atividades definidas etc). Sim 13 - Grava\u00e7\u00e3o da reuni\u00e3o do grupo. Sim 14 \u2013 Os artefatos: Planejamento do Projeto, equipe, lista de sites avaliados, site selecionado para o projeto da disciplina, Ferramentas do projeto, Processo de Design, cronograma das atividades? Sim 15 \u2013 A justificativa da escolha do Processo de Design? Sim 16 - Possui op\u00e7\u00e3o de contraste de cores? Sim 17 - O cronograma prever um per\u00edodo de revis\u00e3o/ajustes nos artefatos devidos as considera\u00e7\u00f5es dos monitores/professor? Sim <p> <p>Tabela 1: crit\u00e9rios de entrega da etapa 1</p> <p></p> <p>Observa\u00e7\u00f5es:</p> <ul> <li>A coluna \"Resposta\" indica se a quest\u00e3o foi respondida de forma satisfat\u00f3ria no Github Pages.</li> <li>\"Sim\" indica que a quest\u00e3o foi respondida de forma satisfat\u00f3ria.</li> <li>\"N\u00e3o\" indica que a quest\u00e3o n\u00e3o foi respondida de forma satisfat\u00f3ria.</li> <li>\"Incompleto\" indica que a quest\u00e3o foi parcialmente respondida.</li> </ul>"},{"location":"apresentacoes/apresentacao_1/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<ol> <li>Plano de Ensino FIHC 012024 Turma 1. (2024). Recuperado de https://aprender3.unb.br/pluginfile.php/2843624/mod_resource/content/48/Plano_de_Ensino%20FIHC%20012024%20Turma%201.pdf</li> </ol>"},{"location":"apresentacoes/apresentacao_1/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 08/04/2024 Cria\u00e7\u00e3o da p\u00e1gina de Apresenta\u00e7\u00e3o 1 Mariana Let\u00edcia Bruna Lima <code>2.0</code> 08/04/2024 Adi\u00e7\u00e3o do v\u00eddeo da apresenta\u00e7\u00e3o 1 Mariana Let\u00edcia Bruna Lima <code>3.0</code> 13/04/2024 Adi\u00e7\u00e3o do um novo formato ao v\u00eddeo da apresenta\u00e7\u00e3o 1 Mariana Let\u00edcia Bruna Lima"},{"location":"apresentacoes/apresentacao_10/","title":"Apresenta\u00e7\u00e3o 10","text":""},{"location":"apresentacoes/apresentacao_10/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Segue abaixo o link da apresenta\u00e7\u00e3o e o v\u00eddeo no youtube, sendo representado pelo V\u00eddeo 1:</p> <p> <p>Link para o v\u00eddeo da apresenta\u00e7\u00e3o 10</p> <p>V\u00eddeo 1: apresenta\u00e7\u00e3o 10</p> <p>Fonte: autores. </p> <p><p>Na tabela 01 apresentamos o checklist utilizado para verifica\u00e7\u00e3o de alguns aspectos dos artefatos entregues:</p></p> N\u00ba Quest\u00e3o Resposta (Sim / N\u00e3o / Incompleto) 1 A grava\u00e7\u00e3o da apresenta\u00e7\u00e3o dessa etapa? Sim 2 O hist\u00f3rico de vers\u00e3o padronizado? Sim 3 O(s) autor(es) e o(s) revisor(es) para cada artefato? Sim 4 O site selecionado para o projeto? Sim 5 O ciclo de vida utilizado no projeto? Sim 6 O planejamento dos recusos e das entregas (cronogramas)? Sim 7 A execu\u00e7\u00e3o do projeto (de cada etapa do ciclo de vida)? Sim 8 O(s) resultado(s) alcan\u00e7ado(s) com a execu\u00e7\u00e3o do projeto (em rela\u00e7\u00e3o ao objetivo do projeto)? Sim 9 Uma tabela sintetizando quais ferramentas e onde elas foram utilizadas em cada etapa do projeto? Sim 10 Uma tabela sintetizando quais t\u00e9cnicas foram utilizadas na execu\u00e7\u00e3o do projeto? Sim 11 Uma tabela sintetizando quais artefatos foram criados no projeto em cada etapa com autor e revisor? Sim 12 Uma tabela sintetizando quais avalia\u00e7\u00f5es dos prot\u00f3tipos com entrevistadores e o n\u00famero de participantes com os nomes? Sim 13 Uma tabela sintetizando o m\u00e9todo de verifica\u00e7\u00e3o dos artefatos com autor e revisor? Sim 14 Uma tabela sintetizando quais os v\u00eddeos das apresenta\u00e7\u00f5es de cada etapa com o(s) nome(s) do(s) participante(s) do grupo que participaram das grava\u00e7\u00f5es? Sim <p>Tabela 1: Checklist da entrega 10 (Fonte: Plano de Ensino de IHC, 2024.1)</p> <p></p>"},{"location":"apresentacoes/apresentacao_10/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<ol> <li>Plano de Ensino IHC 012024 Turma 1. (2024). Recuperado de https://aprender3.unb.br/pluginfile.php/2843624/mod_resource/content/48/Plano_de_Ensino%20FIHC%20012024%20Turma%201.pdf</li> </ol>"},{"location":"apresentacoes/apresentacao_10/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 08/07/2024 Cria\u00e7\u00e3o da p\u00e1gina de Apresenta\u00e7\u00e3o 10 Bruna Lima Mariana Let\u00edcia <code>2.0</code> 08/07/2024 Adi\u00e7\u00e3o do v\u00eddeo da apresenta\u00e7\u00e3o final Bruna Lima Mariana Let\u00edcia"},{"location":"apresentacoes/apresentacao_2/","title":"Apresenta\u00e7\u00e3o 2","text":""},{"location":"apresentacoes/apresentacao_2/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Segue abaixo o link da apresenta\u00e7\u00e3o e o v\u00eddeo no youtube, sendo representado pelo V\u00eddeo 1:</p> <p> <p>Link para o v\u00eddeo da apresenta\u00e7\u00e3o 2</p> <p>V\u00eddeo 1: apresenta\u00e7\u00e3o 2</p> <p>Fonte: autores.</p> <p></p> <p>Na apresenta\u00e7\u00e3o acima, os integrantes exporam os aspectos exigidos pelo plano de ensino da mat\u00e9ria IHC. Esses aspectos est\u00e3o abaixo na Tabela 1:</p> N\u00famero Quest\u00e3o Resposta 1 O hist\u00f3rico de vers\u00e3o padronizado? Sim 2 O(s) autor(es) e o(s) revisor(es) para cada artefato? Sim 3 V\u00eddeo de apresenta\u00e7\u00e3o na categoria \u201cn\u00e3o listado\u201d no youtube? Sim 4 Refer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas e/ou bibliografia em todos os artefatos? Sim 5 As tabelas e imagens possuem legenda e fonte e elas chamadas dentro dos texto? Sim 6 Um texto fazendo uma introdu\u00e7\u00e3o dos artefatos? Sim 7 O cronograma executado com quem realizou cada artefato/atividade com as datas de in\u00edcio e fim da constru\u00e7\u00e3o/realiza\u00e7\u00e3o do artefato/atividade. Sim 8 A(s) ata(s) da(s) reuni\u00f5es (com data, hor\u00e1rio de in\u00edcio e do final, participantes, objetivo, atividades definidas etc). Sim 9 A grava\u00e7\u00e3o da reuni\u00e3o do grupo. Sim 10 O perfil do usu\u00e1rio? Sim 11 O perfil do usu\u00e1rio segue os atributos de (Hackos e Redish, 1998; Courage e Baxter, 2005):  \u2022 dados demogr\u00e1ficos : idade, sexo, status socioecon\u00f4mico;  \u2022 experi\u00eancia no cargo que ocupa: cargo atual, experi\u00eancia nesse cargo, tempo na empresa, responsabilidades, trabalhos e cargos anteriores, plano de carreira;  \u2022 informa\u00e7\u00f5es sobre a empresa: tamanho da empresa, \u00e1rea de atua\u00e7\u00e3o;  \u2022 educa\u00e7\u00e3o: grau de instru\u00e7\u00e3o, \u00e1rea de forma\u00e7\u00e3o, cursos realizados, alfabetismo. O qu\u00e3o bem o usu\u00e1rio l\u00ea? Ele tem dificuldade com informa\u00e7\u00e3o impressa? Tem experi\u00eancia com textos complexos? Est\u00e1 disposto a ler texto ao utilizar produtos como o que est\u00e1 sendo projetado? Prefere aprender com outras pessoas? Prefere aprender fazendo?;  \u2022 experi\u00eancia com computadores: alfabetismo computacional, habilidade com computadores, anos de experi\u00eancia. Que sistemas computacionais o usu\u00e1rio conhece? Quais deles costuma utilizar? Que hardware costuma utilizar?;  \u2022 experi\u00eancia com um produto espec\u00edfico ou ferramentas semelhantes: experi\u00eancia com produtos concorrentes e outros produtos espec\u00edficos do dom\u00ednio, h\u00e1bitos de uso, prefer\u00eancias e descontentamentos;  \u2022 tecnologia dispon\u00edvel: hardware (tamanho e resolu\u00e7\u00e3o do monitor ou tela do dispositivo, velocidade do processamento etc.), software e outras ferramentas aos quais tem acesso;  \u2022 treinamento: o quanto o usu\u00e1rio valoriza treinamento? Prefere um estilo de aprendizado visual, auditivo ou outro? Pode investir tempo aprendendo a utilizar o produto em quest\u00e3o?;  \u2022 atitudes e valores: prefer\u00eancias de produto, medo de tecnologia etc. O usu\u00e1rio costuma assumir riscos e explorar novas formas de fazer o mesmo trabalho? Ou evita novas experi\u00eancias, preferindo caminhos j\u00e1 percorridos e testados? Ou prefere que algu\u00e9m lhes mostre cada passo de uma nova tarefa sendo aprendida?;  \u2022 conhecimento do dom\u00ednio: o que e quanto o usu\u00e1rio conhece sobre o assunto em quest\u00e3o? \u00c9 especialista? \u00c9 esperado que se torne um especialista?;  \u2022 objetivos: quais s\u00e3o os principais objetivos dos usu\u00e1rio? Como eles s\u00e3o alcan\u00e7ados atualmente?;  \u2022 tarefas: quais s\u00e3o as tarefas do usu\u00e1rio que precisam ser apoiadas? Quais dessas s\u00e3o consideradas prim\u00e1rias, e quais s\u00e3o secund\u00e1rias? H\u00e1 quanto tempo realiza essas tarefas? S\u00e3o tarefas frequentes ou infrequentes? S\u00e3o tarefas inovadoras? Que experi\u00eancia ele possui em tarefas semelhantes?;  \u2022 gravidade dos erros: quais s\u00e3o as poss\u00edveis consequ\u00eancias negativas dos erros do usu\u00e1rio?;  \u2022 motiva\u00e7\u00e3o para o trabalho: o usu\u00e1rio se limita a cumprir a carga hor\u00e1ria ou trabalha al\u00e9m do expediente, por prazer? Gosta da intera\u00e7\u00e3o social no local de trabalho? Tem ambi\u00e7\u00e3o de ser promovido?;  \u2022 idiomas e jarg\u00f5es: que idiomas o usu\u00e1rio conhece e utiliza fluentemente? Ele possui um jarg\u00e3o profissional particular, um vocabul\u00e1rio pr\u00f3prio da empresa, da sua atividade ou de algum grupo social relevante para o seu projeto? Sim 12 Considera aspectos \u00c9ticos de Pesquisas Envolvendo Pessoas? Sim 13 Os 4 princ\u00edpios (da autonomia, da benefic\u00eancia, princ\u00edpio da n\u00e3o malefic\u00eancia e da justi\u00e7a e equidade) Sim 14 Que solicitar\u00e1 a permiss\u00e3o para gravar a voz ou imagem de qualquer pessoa, antes de come\u00e7ar a grava\u00e7\u00e3o? Sim 15 O termo de consentimento livre e esclarecido dos participantes? Sim 16 Foram utilizadas no m\u00ednimo duas t\u00e9cnicas para coletar dados e levantar os requisitos dos usu\u00e1rios (quanto mais melhor)?          \u2022 1 entrevistas;  \u2022 2 grupos de foco;  \u2022 3 question\u00e1rios;  \u2022 4 brainstorming de necessidades e desejos dos usu\u00e1rios;  \u2022 5 classifica\u00e7\u00e3o de cart\u00f5es (card sorting);  \u2022 6 estudos de campo;   \u2022 7 investiga\u00e7\u00e3o contextual. Sim 17 Os Cen\u00e1rios? Sim 18 A An\u00e1lise de tarefas? Sim 19 Uma atividade para cada integrante do grupos que deve estar modelizado em ao menos duas t\u00e9cnicas para especificar as tarefas?  \u2022 O HTA com diagrama, legenda e representa\u00e7\u00e3o em tabela).  \u2022 GOMS (Goals, Operators, Methods, and Selection Rules) representado pelos modelos: KLM, CMNGOMS, CPM-GOMS, CTT Sim 20 Utilizaram alguma t\u00e9cnica para especificar as tarefas? Sim <p> <p>Tabela 1: crit\u00e9rios de entrega da etapa 2</p> <p></p> <p>Observa\u00e7\u00f5es:</p> <ul> <li>A coluna \"Resposta\" indica se a quest\u00e3o foi respondida de forma satisfat\u00f3ria no Github Pages.</li> <li>\"Sim\" indica que a quest\u00e3o foi respondida de forma satisfat\u00f3ria.</li> <li>\"N\u00e3o\" indica que a quest\u00e3o n\u00e3o foi respondida de forma satisfat\u00f3ria.</li> <li>\"Incompleto\" indica que a quest\u00e3o foi parcialmente respondida.</li> </ul>"},{"location":"apresentacoes/apresentacao_2/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<ol> <li>Plano de Ensino IHC 012024 Turma 1. (2024). Recuperado de https://aprender3.unb.br/pluginfile.php/2843624/mod_resource/content/48/Plano_de_Ensino%20FIHC%20012024%20Turma%201.pdf</li> </ol>"},{"location":"apresentacoes/apresentacao_2/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 23/04/2024 Cria\u00e7\u00e3o da p\u00e1gina de Apresenta\u00e7\u00e3o 2 Mariana Let\u00edcia Bruna Lima <code>1.1</code> 06/05/2024 Revis\u00e3o de artefatos Bruna Lima Mariana Let\u00edcia"},{"location":"apresentacoes/apresentacao_3/","title":"Apresenta\u00e7\u00e3o 3","text":""},{"location":"apresentacoes/apresentacao_3/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Segue abaixo o link da apresenta\u00e7\u00e3o e o v\u00eddeo no youtube, sendo representado pelo V\u00eddeo 1:</p> <p> <p>Link para o v\u00eddeo da apresenta\u00e7\u00e3o 3</p> <p>V\u00eddeo 1: apresenta\u00e7\u00e3o 3</p> <p>Fonte: autores.</p> <p></p> <p>Na apresenta\u00e7\u00e3o acima, os integrantes exporam os aspectos exigidos pelo plano de ensino da mat\u00e9ria IHC. Esses aspectos est\u00e3o abaixo na Tabela 1:</p> N\u00ba Quest\u00e3o Resposta (Sim / N\u00e3o / Incompleto) 1 O hist\u00f3rico de vers\u00e3o padronizado? Sim 2 O(s) autor(es) e o(s) revisor(es) para cada artefato? Sim 3 V\u00eddeo de apresenta\u00e7\u00e3o na categoria \"n\u00e3o listado\" no YouTube; Sim 4 Refer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas e/ou bibliografia em todos os artefatos; Sim 5 As tabelas e imagens possuem legenda e fonte e elas chamadas dentro dos textos? Sim 6 Um texto fazendo uma introdu\u00e7\u00e3o dos artefatos? Sim 7 O cronograma executado com quem realizou cada artefato/atividade com as datas de in\u00edcio e fim da constru\u00e7\u00e3o/realiza\u00e7\u00e3o do artefato/atividade. Sim 8 A(s) ata(s) da(s) reuni\u00e3o(\u00f5es) (com data, hor\u00e1rio de in\u00edcio e final, participantes, objetivo, atividades definidas etc.) Sim 9 A grava\u00e7\u00e3o da reuni\u00e3o do grupo. Sim 10 As caracter\u00edsticas da plataforma para o projeto Sim 11 Os Princ\u00edpios Gerais do Projeto que ser\u00e3o utilizados no projeto? Sim 12 Os Princ\u00edpios Gerais do Projeto cont\u00eam os seguintes t\u00f3picos: Sim 1- correspond\u00eancia com as expectativas dos usu\u00e1rios; Sim 2- simplicidade nas estruturas das tarefas; Sim 3- equil\u00edbrio entre controle e liberdade do usu\u00e1rio; Sim 4- consist\u00eancia e padroniza\u00e7\u00e3o; promo\u00e7\u00e3o da efici\u00eancia do usu\u00e1rio; Sim 5- antecipa\u00e7\u00e3o das necessidades do usu\u00e1rio; Sim 6- visibilidade e reconhecimento; Sim 7- conte\u00fado relevante e express\u00e3o adequada; Sim 8- projeto para erros. Sim 13 As metas de usabilidade que devem ser alcan\u00e7adas no projeto? Sim 14 A raz\u00e3o da sele\u00e7\u00e3o das metas de usabilidade? Sim 15 O Guia de Estilo do projeto? Sim 16 O Guia de Estilo do projeto possui a seguinte estrutura: Sim 1. Introdu\u00e7\u00e3o (com Objetivo do guia de estilo, Organiza\u00e7\u00e3o e conte\u00fado do guia de estilo, P\u00fablico-alvo do guia de estilos (programadores, gerentes, equipe de suporte), Como utilizar o guia (em produ\u00e7\u00e3o e manuten\u00e7\u00e3o), Como manter o guia) 2. Resultados de an\u00e1lise \u2022 Descri\u00e7\u00e3o do ambiente de trabalho do usu\u00e1rio Sim 3. Elementos de interface \u2022 Disposi\u00e7\u00e3o espacial e grid \u2022 Janelas \u2022 Tipografia \u2022 Cores Sim 4. Elementos de intera\u00e7\u00e3o \u2022 Estilos de intera\u00e7\u00e3o \u2022 Sele\u00e7\u00e3o de um estilo \u2022 Aceleradores (teclas de atalho) Sim 5. Elementos de a\u00e7\u00e3o \u2022 Preenchimento de campos \u2022 Sele\u00e7\u00e3o \u2022 Ativa\u00e7\u00e3o Sim 6. Vocabul\u00e1rio e par\u00e1grafos \u2022 Terminologia \u2022 Tipos de tela (para tarefas comuns) \u2022 Sequ\u00eancias de di\u00e1logos (e.g., para feedback ou confirma\u00e7\u00e3o de uma opera\u00e7\u00e3o) 17 O Guia de Estilo corresponde ao site avaliado? Sim <p> <p>Tabela 1: crit\u00e9rios de entrega da etapa 3</p> <p></p> <p>Observa\u00e7\u00f5es:</p> <ul> <li>A coluna \"Resposta\" indica se a quest\u00e3o foi respondida de forma satisfat\u00f3ria no Github Pages.</li> <li>\"Sim\" indica que a quest\u00e3o foi respondida de forma satisfat\u00f3ria.</li> <li>\"N\u00e3o\" indica que a quest\u00e3o n\u00e3o foi respondida de forma satisfat\u00f3ria.</li> <li>\"Incompleto\" indica que a quest\u00e3o foi parcialmente respondida.</li> </ul>"},{"location":"apresentacoes/apresentacao_3/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<ol> <li>Plano de Ensino IHC 012024 Turma 1. (2024). Recuperado de https://aprender3.unb.br/pluginfile.php/2843624/mod_resource/content/48/Plano_de_Ensino%20FIHC%20012024%20Turma%201.pdf</li> </ol>"},{"location":"apresentacoes/apresentacao_3/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 23/04/2024 Cria\u00e7\u00e3o da p\u00e1gina de Apresenta\u00e7\u00e3o 3 Mariana Let\u00edcia Bruna Lima <code>2.0</code> 13/05/2024 Adi\u00e7\u00e3o de conte\u00fado Lucas Avelar Mariana Let\u00edcia <code>2.1</code> 13/05/2024 Corre\u00e7\u00e3o de enumera\u00e7\u00e3o de v\u00eddeos Mariana Let\u00edcia Lucas Avelar"},{"location":"apresentacoes/apresentacao_4/","title":"Apresenta\u00e7\u00e3o 4","text":""},{"location":"apresentacoes/apresentacao_4/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Segue abaixo o link da apresenta\u00e7\u00e3o e o v\u00eddeo no youtube, sendo representado pelo V\u00eddeo 1:</p> <p> <p>Link para o v\u00eddeo da apresenta\u00e7\u00e3o 4</p> <p>V\u00eddeo 1: apresenta\u00e7\u00e3o 4</p> <p>Fonte: autores.</p> <p></p> <p>Na apresenta\u00e7\u00e3o acima, os integrantes exporam os aspectos exigidos pelo plano de ensino da mat\u00e9ria IHC. Esses aspectos est\u00e3o abaixo na Tabela 1:</p> N\u00ba Quest\u00e3o Resposta (Sim / N\u00e3o / Incompleto) 1 A grava\u00e7\u00e3o da apresenta\u00e7\u00e3o dessa etapa? Sim 2 O planejamento da avalia\u00e7\u00e3o segue o Framework DECIDE? Sim 3 Descreve o(s) objetivo(s) da avalia\u00e7\u00e3o? (apropria\u00e7\u00e3o de tecnologia pelos usu\u00e1rios; ideias e alternativas de design; conformidade com um padr\u00e3o; e/ou problemas na intera\u00e7\u00e3o e na interface na fase do modelo conceitual) Incompleto 4 Os m\u00e9todos de avalia\u00e7\u00e3o a serem utilizados? Sim 5 As quest\u00f5es pr\u00e1ticas da avalia\u00e7\u00e3o (sobre o recrutamento dos usu\u00e1rios que participar\u00e3o da avalia\u00e7\u00e3o (onde e o perfil), quantos usu\u00e1rios participar\u00e3o da avalia\u00e7\u00e3o e a raz\u00e3o dessa quantidade, presencial real ou remota; a prepara\u00e7\u00e3o e o uso dos equipamentos necess\u00e1rios, os prazos; o or\u00e7amento; recursos de m\u00e3o-de-obra necess\u00e1ria para conduzir a avalia\u00e7\u00e3o)? Sim 6 As quest\u00f5es \u00e9ticas ( se os participantes da avalia\u00e7\u00e3o devem ser respeitados e n\u00e3o podem ser prejudicados direta ou indiretamente, nem durante os experimentos, nem ap\u00f3s a divulga\u00e7\u00e3o dos resultados da avalia\u00e7\u00e3o.)? Sim 7 A estrutura do relat\u00f3rio do resultado da avalia\u00e7\u00e3o (os objetivos da avalia\u00e7\u00e3o; uma breve descri\u00e7\u00e3o do m\u00e9todo de prototipa\u00e7\u00e3o em papel; o n\u00famero e o perfil de avaliadores e dos participantes; as tarefas executadas pelos participantes; lista de problemas encontrados etc)? Sim 8 Um cronograma (data e hor\u00e1rio) e local para realiza\u00e7\u00e3o da avalia\u00e7\u00e3o do StoryBoard e da An\u00e1lise das Tarefas? Sim 9 Cada desenho do StoryBoard est\u00e1 relacionado uma especifica\u00e7\u00e3o do artefato da An\u00e1lise de Tarefas? Sim 10 Quantidade de storyboards \u00e9 igual a quantidade de integrantes do grupo? Sim 11 A defini\u00e7\u00e3o do teste piloto e data para realiza\u00e7\u00e3o do teste piloto antes da avalia\u00e7\u00e3o? Sim 12 O resultado do teste piloto n\u00e3o ser\u00e1 apresentado no resultado da avalia\u00e7\u00e3o? Sim 13 Os itens que o avaliador deve realizar/anotar durante a avalia\u00e7\u00e3o (listar os problemas encontrados, priorizar a corre\u00e7\u00e3o dos problemas n\u00e3o resolvidos)? Sim <p> <p>Tabela 1: crit\u00e9rios de entrega da etapa 4</p> <p></p> <p>Observa\u00e7\u00f5es:</p> <ul> <li>A coluna \"Resposta\" indica se a quest\u00e3o foi respondida de forma satisfat\u00f3ria no Github Pages.</li> <li>\"Sim\" indica que a quest\u00e3o foi respondida de forma satisfat\u00f3ria.</li> <li>\"N\u00e3o\" indica que a quest\u00e3o n\u00e3o foi respondida de forma satisfat\u00f3ria.</li> <li>\"Incompleto\" indica que a quest\u00e3o foi parcialmente respondida.</li> </ul>"},{"location":"apresentacoes/apresentacao_4/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<ol> <li>Plano de Ensino IHC 012024 Turma 1. (2024). Recuperado de https://aprender3.unb.br/pluginfile.php/2843624/mod_resource/content/48/Plano_de_Ensino%20FIHC%20012024%20Turma%201.pdf</li> </ol>"},{"location":"apresentacoes/apresentacao_4/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 22/05/2024 Cria\u00e7\u00e3o da p\u00e1gina de Apresenta\u00e7\u00e3o 4 Bruna Lima Mariana Let\u00edcia <code>1.1</code> 22/05/2024 Adi\u00e7\u00e3o do v\u00eddeo da Apresenta\u00e7\u00e3o 4 Bruna Lima Mariana Let\u00edcia"},{"location":"apresentacoes/apresentacao_5/","title":"Apresenta\u00e7\u00e3o 5","text":""},{"location":"apresentacoes/apresentacao_5/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Segue abaixo o link da apresenta\u00e7\u00e3o e o v\u00eddeo no youtube, sendo representado pelo V\u00eddeo 1:</p> <p> <p>Link para o v\u00eddeo da apresenta\u00e7\u00e3o 5</p> <p>V\u00eddeo 1: apresenta\u00e7\u00e3o 5</p> <p>Fonte: autores.</p> <p></p> <p>Na apresenta\u00e7\u00e3o acima, os integrantes exporam os aspectos exigidos pelo plano de ensino da mat\u00e9ria IHC. Esses aspectos est\u00e3o abaixo na Tabela 1:</p> N\u00ba Quest\u00e3o Resposta (Sim / N\u00e3o / Incompleto) 1 A grava\u00e7\u00e3o da apresenta\u00e7\u00e3o dessa etapa? Sim 2 O planejamento da avalia\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de papel segue o Framework DECIDE? Sim 3 Descreve o(s) objetivo(s) da avalia\u00e7\u00e3o? (apropria\u00e7\u00e3o de tecnologia pelos usu\u00e1rios; ideias e alternativas de design; conformidade com um padr\u00e3o; e/ou problemas na intera\u00e7\u00e3o e na interface na fase do modelo conceitual) Sim 4 Os m\u00e9todos de avalia\u00e7\u00e3o a serem utilizados? Sim 5 As quest\u00f5es pr\u00e1ticas da avalia\u00e7\u00e3o (sobre o recrutamento dos usu\u00e1rios que participar\u00e3o da avalia\u00e7\u00e3o (onde e o perfil), quantos usu\u00e1rios participar\u00e3o da avalia\u00e7\u00e3o e a raz\u00e3o dessa quantidade, presencial real ou remota; a prepara\u00e7\u00e3o e o uso dos equipamentos necess\u00e1rios, os prazos; o or\u00e7amento; recursos de m\u00e3o-de-obra necess\u00e1ria para conduzir a avalia\u00e7\u00e3o)? Sim 6 As quest\u00f5es \u00e9ticas ( se os participantes da avalia\u00e7\u00e3o devem ser respeitados e n\u00e3o podem ser prejudicados direta ou indiretamente, nem durante os experimentos, nem ap\u00f3s a divulga\u00e7\u00e3o dos resultados da avalia\u00e7\u00e3o.)? Sim 7 A estrutura do relat\u00f3rio do resultado da avalia\u00e7\u00e3o (os objetivos da avalia\u00e7\u00e3o; uma breve descri\u00e7\u00e3o do m\u00e9todo de prototipa\u00e7\u00e3o em papel; o n\u00famero e o perfil de avaliadores e dos participantes; as tarefas executadas pelos participantes; lista de problemas encontrados etc)? Sim 8 Um cronograma (data e hor\u00e1rio) e local para realiza\u00e7\u00e3o da avalia\u00e7\u00e3o do StoryBoard e da An\u00e1lise das Tarefas? Sim 9 Quantidade de funcionalidades a serem representadas no prot\u00f3tipo de papel \u00e9 igual a quantidade de integrantes do grupo? Sim 10 A defini\u00e7\u00e3o do teste piloto e data para realiza\u00e7\u00e3o do teste piloto antes da avalia\u00e7\u00e3o? Sim 11 O resultado do teste piloto n\u00e3o ser\u00e1 apresentado no resultado da avalia\u00e7\u00e3o? Sim 12 Os itens que o avaliador deve realizar/anotar durante a avalia\u00e7\u00e3o (listar os problemas encontrados, priorizar a corre\u00e7\u00e3o dos problemas n\u00e3o resolvidos)? Sim <p> <p>Tabela 1: crit\u00e9rios de entrega da etapa 5</p> <p></p> <p>Observa\u00e7\u00f5es:</p> <ul> <li>A coluna \"Resposta\" indica se a quest\u00e3o foi respondida de forma satisfat\u00f3ria no Github Pages.</li> <li>\"Sim\" indica que a quest\u00e3o foi respondida de forma satisfat\u00f3ria.</li> <li>\"N\u00e3o\" indica que a quest\u00e3o n\u00e3o foi respondida de forma satisfat\u00f3ria.</li> <li>\"Incompleto\" indica que a quest\u00e3o foi parcialmente respondida.</li> </ul>"},{"location":"apresentacoes/apresentacao_5/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<ol> <li>Plano de Ensino IHC 012024 Turma 1. (2024). Recuperado de https://aprender3.unb.br/pluginfile.php/2843624/mod_resource/content/48/Plano_de_Ensino%20FIHC%20012024%20Turma%201.pdf</li> </ol>"},{"location":"apresentacoes/apresentacao_5/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 03/06/2024 Cria\u00e7\u00e3o da p\u00e1gina de Apresenta\u00e7\u00e3o 5 Bruna Lima Mariana Let\u00edcia <code>1.1</code> 03/06/2024 Adi\u00e7\u00e3o do v\u00eddeo da Apresenta\u00e7\u00e3o 5 Daniela Alarc\u00e3o Mariana Let\u00edcia"},{"location":"apresentacoes/apresentacao_6/","title":"Apresenta\u00e7\u00e3o 6","text":""},{"location":"apresentacoes/apresentacao_6/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Segue abaixo o link da apresenta\u00e7\u00e3o e o v\u00eddeo no youtube, sendo representado pelo V\u00eddeo 1:</p> <p> <p>Link para o v\u00eddeo da apresenta\u00e7\u00e3o 6</p> <p>V\u00eddeo 1: apresenta\u00e7\u00e3o 6</p> <p>Fonte: autores.</p> <p><p>Na tabela 01 apresentamos o checklist utilizado para verifica\u00e7\u00e3o de alguns aspectos dos artefatos entregues:</p></p> N\u00ba Quest\u00e3o Resposta (Sim / N\u00e3o / Incompleto) 1 A grava\u00e7\u00e3o da apresenta\u00e7\u00e3o dessa etapa? Sim 2 O hist\u00f3rico de vers\u00e3o padronizado? Sim 3 O(s) autor(es) e o(s) revisor(es) para cada artefato? Sim 4 Cada integrante do grupo desenvolveu pelo menos uma lista de verifica\u00e7\u00e3o? Sim 5 Cada integrante do grupo realizou pelo menos uma inspe\u00e7\u00e3o? Sim 6 Cada item do checklist cita a fonte da informa\u00e7\u00e3o apresentada? Sim <p>Tabela 1: Checklist da entrega 6 (Fonte: Bruna Lima, 2024)</p> <p></p> <p>Observa\u00e7\u00f5es:</p> <ul> <li>A coluna \"Resposta\" indica se a quest\u00e3o foi respondida de forma satisfat\u00f3ria no Github Pages.</li> <li>\"Sim\" indica que a quest\u00e3o foi respondida de forma satisfat\u00f3ria.</li> <li>\"N\u00e3o\" indica que a quest\u00e3o n\u00e3o foi respondida de forma satisfat\u00f3ria.</li> <li>\"Incompleto\" indica que a quest\u00e3o foi parcialmente respondida.</li> </ul>"},{"location":"apresentacoes/apresentacao_6/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<ol> <li>Plano de Ensino IHC 012024 Turma 1. (2024). Recuperado de https://aprender3.unb.br/pluginfile.php/2843624/mod_resource/content/48/Plano_de_Ensino%20FIHC%20012024%20Turma%201.pdf</li> </ol>"},{"location":"apresentacoes/apresentacao_6/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 12/06/2024 Cria\u00e7\u00e3o da p\u00e1gina de Apresenta\u00e7\u00e3o 6 Bruna Lima Mariana Let\u00edcia <code>1.1</code> 12/06/2024 Adi\u00e7\u00e3o do v\u00eddeo da Apresenta\u00e7\u00e3o 6 Pedro Henrique Genilson Silva <code>1.2</code> 08/07/2024 Ajuste apresenta\u00e7\u00e3o do v\u00eddeo e tabela de verifica\u00e7\u00e3o Bruna Lima Mariana Let\u00edcia"},{"location":"apresentacoes/apresentacao_7/","title":"Apresenta\u00e7\u00e3o 7","text":""},{"location":"apresentacoes/apresentacao_7/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Segue abaixo o link da apresenta\u00e7\u00e3o e o v\u00eddeo no youtube, sendo representado pelo V\u00eddeo 1:</p> <p> <p>Link para o v\u00eddeo da apresenta\u00e7\u00e3o 7</p> <p>V\u00eddeo 1: apresenta\u00e7\u00e3o 7</p> <p>Fonte: autores.</p> <p><p>Na tabela 01 apresentamos o checklist utilizado para verifica\u00e7\u00e3o de alguns aspectos dos artefatos entregues:</p></p> N\u00ba Quest\u00e3o Resposta (Sim / N\u00e3o / Incompleto) 1 A grava\u00e7\u00e3o da apresenta\u00e7\u00e3o dessa etapa? Sim 2 O hist\u00f3rico de vers\u00e3o padronizado? Sim 3 O(s) autor(es) e o(s) revisor(es) para cada artefato? Sim 4 O relato de resultados de cada avalia\u00e7\u00e3o realizada? Sim 5 Grava\u00e7\u00e3o do teste piloto? Sim 6 Grava\u00e7\u00e3o de cada avalia\u00e7\u00e3o realizada? Sim <p>Tabela 1: Checklist da entrega 7 (Fonte: Bruna Lima, 2024)</p> <p></p> <p>Observa\u00e7\u00f5es:</p> <ul> <li>A coluna \"Resposta\" indica se a quest\u00e3o foi respondida de forma satisfat\u00f3ria no Github Pages.</li> <li>\"Sim\" indica que a quest\u00e3o foi respondida de forma satisfat\u00f3ria.</li> <li>\"N\u00e3o\" indica que a quest\u00e3o n\u00e3o foi respondida de forma satisfat\u00f3ria.</li> <li>\"Incompleto\" indica que a quest\u00e3o foi parcialmente respondida.</li> </ul>"},{"location":"apresentacoes/apresentacao_7/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<ol> <li>Plano de Ensino IHC 012024 Turma 1. (2024). Recuperado de https://aprender3.unb.br/pluginfile.php/2843624/mod_resource/content/48/Plano_de_Ensino%20FIHC%20012024%20Turma%201.pdf</li> </ol>"},{"location":"apresentacoes/apresentacao_7/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 13/06/2024 Cria\u00e7\u00e3o da p\u00e1gina de Apresenta\u00e7\u00e3o 7 Bruna Lima Genilson Silva <code>2.0</code> 13/06/2024 Adi\u00e7\u00e3o da Apresenta\u00e7\u00e3o 7 Genilson Silva Bruna Lima <code>2.1</code> 08/07/2024 Ajuste apresenta\u00e7\u00e3o do v\u00eddeo e tabela de verifica\u00e7\u00e3o Bruna Lima Mariana Let\u00edcia"},{"location":"apresentacoes/apresentacao_8/","title":"Apresenta\u00e7\u00e3o 8","text":""},{"location":"apresentacoes/apresentacao_8/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Segue abaixo o link da apresenta\u00e7\u00e3o e o v\u00eddeo no youtube, sendo representado pelo V\u00eddeo 1:</p> <p> <p>Link para o v\u00eddeo da apresenta\u00e7\u00e3o 8</p> <p>V\u00eddeo 1: apresenta\u00e7\u00e3o 8</p> <p>Fonte: autores.</p> <p><p>Na tabela 01 apresentamos o checklist utilizado para verifica\u00e7\u00e3o de alguns aspectos dos artefatos entregues:</p></p> N\u00ba Quest\u00e3o Resposta (Sim / N\u00e3o / Incompleto) 1 A grava\u00e7\u00e3o da apresenta\u00e7\u00e3o dessa etapa? Sim 2 O hist\u00f3rico de vers\u00e3o padronizado? Sim 3 O(s) autor(es) e o(s) revisor(es) para cada artefato? Sim 4 Cada integrante do grupo desenvolveu pelo menos uma lista de verifica\u00e7\u00e3o? Sim 5 Cada integrante do grupo realizou pelo menos uma inspe\u00e7\u00e3o? Sim 6 Cada item do checklist cita a fonte da informa\u00e7\u00e3o apresentada? Sim <p>Tabela 1: Checklist da entrega 8 (Fonte: Bruna Lima, 2024)</p> <p></p>"},{"location":"apresentacoes/apresentacao_8/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<ol> <li>Plano de Ensino IHC 012024 Turma 1. (2024). Recuperado de https://aprender3.unb.br/pluginfile.php/2843624/mod_resource/content/48/Plano_de_Ensino%20FIHC%20012024%20Turma%201.pdf</li> </ol>"},{"location":"apresentacoes/apresentacao_8/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 13/06/2024 Cria\u00e7\u00e3o da p\u00e1gina de Apresenta\u00e7\u00e3o 8 Lucas Avelar Lucas Avelar <code>2.0</code> 13/06/2024 Adi\u00e7\u00e3o da Apresenta\u00e7\u00e3o 8 Lucas Avelar Lucas Avelar <code>2.1</code> 08/07/2024 Ajuste apresenta\u00e7\u00e3o do v\u00eddeo e tabela de verifica\u00e7\u00e3o Bruna Lima Mariana Let\u00edcia"},{"location":"apresentacoes/apresentacao_9/","title":"Apresenta\u00e7\u00e3o 9","text":""},{"location":"apresentacoes/apresentacao_9/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Segue abaixo o link da apresenta\u00e7\u00e3o e o v\u00eddeo no youtube, sendo representado pelo V\u00eddeo 1:</p> <p> <p>Link para o v\u00eddeo da apresenta\u00e7\u00e3o 9</p> <p>V\u00eddeo 1: apresenta\u00e7\u00e3o 9</p> <p>Fonte: autores. </p> <p><p>Na tabela 01 apresentamos o checklist utilizado para verifica\u00e7\u00e3o de alguns aspectos dos artefatos entregues:</p></p> N\u00ba Quest\u00e3o Resposta (Sim / N\u00e3o / Incompleto) 1 A grava\u00e7\u00e3o da apresenta\u00e7\u00e3o dessa etapa? Sim 2 O hist\u00f3rico de vers\u00e3o padronizado? Sim 3 O(s) autor(es) e o(s) revisor(es) para cada artefato? Sim 4 O relato de resultados de cada avalia\u00e7\u00e3o realizada? Sim 5 Grava\u00e7\u00e3o do teste piloto? Sim 6 Grava\u00e7\u00e3o de cada avalia\u00e7\u00e3o realizada? Sim <p>Tabela 1: Checklist da entrega 9 (Fonte: Bruna Lima, 2024)</p> <p></p>"},{"location":"apresentacoes/apresentacao_9/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<ol> <li>Plano de Ensino IHC 012024 Turma 1. (2024). Recuperado de https://aprender3.unb.br/pluginfile.php/2843624/mod_resource/content/48/Plano_de_Ensino%20FIHC%20012024%20Turma%201.pdf</li> </ol>"},{"location":"apresentacoes/apresentacao_9/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 03/07/2024 Cria\u00e7\u00e3o da p\u00e1gina de Apresenta\u00e7\u00e3o 9 Daniela Alarc\u00e3o Mariana Let\u00edcia <code>2.0</code> 03/07/2024 Adi\u00e7\u00e3o da Apresenta\u00e7\u00e3o 9 Daniela Alarc\u00e3o Mariana Let\u00edcia <code>2.1</code> 08/07/2024 Ajuste apresenta\u00e7\u00e3o do v\u00eddeo e tabela de verifica\u00e7\u00e3o Bruna Lima Mariana Let\u00edcia"},{"location":"atas/ata_1/","title":"Ata 1","text":"Ata 1  <p>Redator(a): Mariana Let\u00edcia</p>"},{"location":"atas/ata_1/#datahorario","title":"Data/Hor\u00e1rio","text":"<p>Segue abaixo na tabela 1, informa\u00e7\u00f5es sobre a data, hor\u00e1rio e local onde ocorreu a reuni\u00e3o 1:</p> <p> Data Hor\u00e1rio Local 02/04 20h30 at\u00e9 21h30 Google Meets <p>Tabela 1: Data, hor\u00e1rio e local da reuni\u00e3o realizada.  Fonte: Mariana Let\u00edcia, 2024.</p> <p></p>"},{"location":"atas/ata_1/#participantes","title":"Participantes","text":"<p>Segue abaixo na Tabela 2, informa\u00e7\u00f5es sobre quais participantes estiveram presentes na reuni\u00e3o:</p> <p> Participantes Presentes na reuni\u00e3o Bruna Lima sim Daniela Alarc\u00e3o sim Genilson Silva sim Lucas Avelar sim Mariana Let\u00edcia sim Pedro Henrique n\u00e3o <p>Tabela 2: Lista de participantes da reuni\u00e3o.  Fonte: Mariana Let\u00edcia, 2024.</p> <p></p>"},{"location":"atas/ata_1/#pautas","title":"Pautas","text":"<ul> <li>Heatmap;</li> <li>Definir os hor\u00e1rios para as reuni\u00f5es;</li> <li>Cria\u00e7\u00e3o do cronograma da etapa 1;</li> <li>Escolher o site para o projeto.</li> </ul>"},{"location":"atas/ata_1/#assuntos-tratados","title":"Assuntos tratados","text":""},{"location":"atas/ata_1/#apresentacao","title":"Apresenta\u00e7\u00e3o","text":"<ul> <li>Apresenta\u00e7\u00e3o da plataforma Notion por onde organizaremos alguns pontos do projeto.</li> </ul>"},{"location":"atas/ata_1/#definicao","title":"Defini\u00e7\u00e3o","text":"<ul> <li>Defini\u00e7\u00e3o do site escolhido: CBMRJ.</li> <li>Realiza\u00e7\u00e3o e finaliza\u00e7\u00e3o do Heatmap.</li> </ul>"},{"location":"atas/ata_1/#definicao-do-cronograma-de-atividades-da-etapa","title":"Defini\u00e7\u00e3o do cronograma de atividades da etapa","text":"<ul> <li>Mariana e Lucas ficar\u00e3o respons\u00e1veis pela finaliza\u00e7\u00e3o dos cronogramas e do planejamento do projeto</li> <li>Todos ser\u00e3o respons\u00e1veis pelo planejamento da equipe e pela lista de sites avaliados</li> <li>Todos ser\u00e3o respons\u00e1veis pela sele\u00e7\u00e3o do site para o projeto; Lucas e Daniela Estar\u00e3o respons\u00e1veis pela descri\u00e7\u00e3o das ferramentas do projeto</li> <li>Bruna e Genilson estar\u00e3o respons\u00e1veis pelo processo de design</li> <li>Pedro ficou respons\u00e1vel pela defini\u00e7\u00e3o da metodologia</li> <li>Todos ficaram respons\u00e1veis pela grava\u00e7\u00e3o da apresenta\u00e7\u00e3o</li> <li>Daniela ficou respons\u00e1vel pela implementa\u00e7\u00e3o do gitpages</li> </ul>"},{"location":"atas/ata_1/#gravacao-da-reuniao","title":"Grava\u00e7\u00e3o da Reuni\u00e3o","text":"<p>A reuni\u00e3o n\u00e3o foi gravada por ter sido feita no Google Meets.</p>"},{"location":"atas/ata_1/#proxima-reuniao","title":"Pr\u00f3xima reuni\u00e3o","text":"<p>N\u00e3o foi definida a data da pr\u00f3xima reuni\u00e3o.</p>"},{"location":"atas/ata_1/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"<p> Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 02/04/2024 cria\u00e7\u00e3o da ata Mariana Let\u00edcia Genilson Junior <code>2.0</code> 07/04/2024 adi\u00e7\u00e3o da ata no git pages Mariana Let\u00edcia Genilson Junior <code>3.0</code> 13/04/2024 Corre\u00e7\u00e3o de erros de portugu\u00eas Mariana Let\u00edcia Genilson Junior <code>3.1</code> 08/07/2024 Corre\u00e7\u00f5es e adi\u00e7\u00e3o de fontes Bruna Lima Mariana Let\u00edcia <p></p>"},{"location":"atas/ata_2/","title":"Ata 2","text":"Ata 2  <p>Redator(a): Mariana Let\u00edcia</p>"},{"location":"atas/ata_2/#datahorario","title":"Data/Hor\u00e1rio","text":"<p>Segue abaixo na tabela 1, informa\u00e7\u00f5es sobre a data, hor\u00e1rio e local onde ocorreu a reuni\u00e3o 2:</p> <p> Data Hor\u00e1rio Local 11/04/2024 19:00 \u00e0s 20:00 Microsoft Teams <p>Tabela 1: Data, hor\u00e1rio e local da reuni\u00e3o realizada.  Fonte: Mariana Let\u00edcia, 2024.</p> <p></p>"},{"location":"atas/ata_2/#participantes","title":"Participantes","text":"<p>Segue abaixo na Tabela 2, informa\u00e7\u00f5es sobre quais participantes estiveram presentes na reuni\u00e3o:</p> <p> Participantes Presentes na reuni\u00e3o Bruna Lima sim Daniela Alarc\u00e3o sim Genilson Silva sim Lucas Avelar sim Mariana Let\u00edcia sim Pedro Henrique sim <p>Tabela 2: Lista de participantes. Fonte: Mariana Let\u00edcia, 2024.</p> <p></p>"},{"location":"atas/ata_2/#pautas","title":"Pautas","text":"<ul> <li>Decidir como vamos padronizar as avalia\u00e7\u00f5es (atrav\u00e9s de qual m\u00e9todo);</li> <li>Discutir sobre a falta do relato dos resultados;</li> <li>Definir funcionalidades (6 no total, uma para cada integrante) do site;</li> <li>Alocar membros nos t\u00f3picos da pr\u00f3xima etapa.</li> </ul>"},{"location":"atas/ata_2/#assuntos-tratados","title":"Assuntos tratados","text":""},{"location":"atas/ata_2/#apresentacao","title":"Apresenta\u00e7\u00e3o","text":"<ul> <li>Descrever o que foi apresentado</li> </ul>"},{"location":"atas/ata_2/#definicao","title":"Defini\u00e7\u00e3o","text":"<ul> <li>Acionar monitor(es) para tirarmos d\u00favidas sobre o desenvolvimento da segunda etapa da avalia\u00e7\u00e3o</li> </ul>"},{"location":"atas/ata_2/#definicao-do-cronograma-de-atividades-da-etapa","title":"Defini\u00e7\u00e3o do cronograma de atividades da etapa","text":"<ul> <li>Descrever a tarefa que foi atribuida a cada um dos membros da equipe</li> <li>Perfil do usu\u00e1rio (Bruna Lima), (Pedro Henrique) / Revisor (Genilson Junior)</li> <li>Aspectos \u00e9ticos de pesquisas envolvendo pessoas (Daniela Alarc\u00e3o) / Revisor (Mariana Leticia)</li> <li>Analise de tarefas (Lucas Avelar), (Mariana Leticia), (Genilson Junior) / Revisor (Bruna Lima)</li> </ul>"},{"location":"atas/ata_2/#gravacao-da-reuniao","title":"Grava\u00e7\u00e3o da Reuni\u00e3o","text":"<p> <p>Link para o v\u00eddeo da reuni\u00e3o 2</p> <p>V\u00eddeo 1: Grava\u00e7\u00e3o da reuni\u00e3o 2.  Fonte: Bruna Lima, Daniela Alarc\u00e3o, Genilson Silva, Lucas Avelar, Mariana Let\u00edcia e Pedro Henrique.</p> <p></p>"},{"location":"atas/ata_2/#proxima-reuniao","title":"Pr\u00f3xima reuni\u00e3o","text":"<p>Prevista para o dia 18/04/2024 \u00e0s 19:00.</p>"},{"location":"atas/ata_2/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"<p> Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 02/04/2024 cria\u00e7\u00e3o da ata Mariana Let\u00edcia Genilson Junior <code>2.0</code> 07/04/2024 adi\u00e7\u00e3o da ata no git pages Mariana Let\u00edcia Genilson Junior <code>3.0</code> 13/04/2024 Corre\u00e7\u00e3o de erros de portugu\u00eas Mariana Let\u00edcia Genilson Junior <code>3.1</code> 08/07/2024 Corre\u00e7\u00f5es e adi\u00e7\u00e3o de fontes Bruna Lima Mariana Let\u00edcia <p></p>"},{"location":"atas/ata_3/","title":"Ata 3","text":"Ata 3  <p>Redator(a): Mariana Let\u00edcia</p>"},{"location":"atas/ata_3/#datahorario","title":"Data/Hor\u00e1rio","text":"<p>Segue abaixo na tabela 1, informa\u00e7\u00f5es sobre a data, hor\u00e1rio e local onde ocorreu a reuni\u00e3o 3:</p> <p> Data Hor\u00e1rio Local 09/05/202 19:20 - 20:12 Microsoft Teams <p>Tabela 1: Data, hor\u00e1rio e local da reuni\u00e3o realizada.  Fonte: Mariana Let\u00edcia, 2024.</p> <p></p>"},{"location":"atas/ata_3/#participantes","title":"Participantes","text":"<p>Segue abaixo na Tabela 2, informa\u00e7\u00f5es sobre quais participantes estiveram presentes na reuni\u00e3o:</p> <p> Participantes Presentes na reuni\u00e3o Bruna Lima sim Daniela Alarc\u00e3o n\u00e3o Genilson Silva sim Lucas Avelar n\u00e3o Mariana Let\u00edcia sim Pedro Henrique sim <p>Tabela 2: Lista de participantes da reuni\u00e3o.  Fonte: Mariana Let\u00edcia, 2024.</p> <p></p>"},{"location":"atas/ata_3/#pautas","title":"Pautas","text":"<ul> <li>Modifica\u00e7\u00e3o das funcionalidades na an\u00e1lise de tarefas</li> <li>Atribui\u00e7\u00e3o de tarefas da etapa 3 para cada um dos membros do grupo</li> </ul>"},{"location":"atas/ata_3/#assuntos-tratados","title":"Assuntos tratados","text":""},{"location":"atas/ata_3/#apresentacao","title":"Apresenta\u00e7\u00e3o","text":"<ul> <li>Apenas foi apresentado os t\u00f3picos a seguir para a discuss\u00e3o</li> </ul>"},{"location":"atas/ata_3/#definicao","title":"Defini\u00e7\u00e3o","text":"<ul> <li> <p>Necessidade de troca de funcionalidades na an\u00e1lise de tarefa:</p> <p>Bruna - agendamento online Daniela - a decidir Genilson - calculadora de inc\u00eandio Lucas - a decidir Mariana - mapa de inc\u00eandio Pedro - treinamento online (quiz) ideia (exemplo primeiro socorros) OP\u00c7\u00d5ES EXEMPLO DE FUNCIONALIDADES PARA O GRUPO - F\u00f3rum de discuss\u00e3o - Chat bot  - notifica\u00e7\u00e3o por geocaliza\u00e7\u00e3o - portal do voluntariado</p> </li> </ul>"},{"location":"atas/ata_3/#definicao-do-cronograma-de-atividades-da-etapa","title":"Defini\u00e7\u00e3o do cronograma de atividades da etapa","text":"<ul> <li>Sobre t\u00f3picos da etapa 3<ul> <li>Metas de usabilidade: Mariana</li> <li>Princ\u00edpios gerais de projeto: Bruna e Pedro</li> <li>Guia de estilo: Genilson e Daniela</li> <li>Caracter\u00edstica da plataforma do projeto: Lucas</li> </ul> </li> </ul>"},{"location":"atas/ata_3/#gravacao-da-reuniao","title":"Grava\u00e7\u00e3o da Reuni\u00e3o","text":"<p>link para a grava\u00e7\u00e3o da reuni\u00e3o 3</p> <p>Obs.: Vale ressaltar que, durante essa reuni\u00e3o em espec\u00edfico, muitos n\u00e3o puderam ligar a c\u00e2mera por conta de suas quest\u00f5es pessoais.</p> <p>V\u00eddeo 1: Grava\u00e7\u00e3o da reuni\u00e3o 3.  Fonte: Bruna Lima, Genilson Silva, Mariana Let\u00edcia e Pedro Henrique.</p>"},{"location":"atas/ata_3/#proxima-reuniao","title":"Pr\u00f3xima reuni\u00e3o","text":"<p>Dia 16 de maio de 2024 \u00e0s 21h00</p>"},{"location":"atas/ata_3/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"<p> Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 09/05/2024 cria\u00e7\u00e3o da ata Mariana Let\u00edcia Bruna Lima <code>2.0</code> 09/05/2024 Adicionando informa\u00e7\u00f5es \u00e0 ata Mariana Let\u00edcia Bruna Lima <code>2.1</code> 13/05/2024 Corre\u00e7\u00e3o da defini\u00e7\u00e3o da reuni\u00e3o Mariana Let\u00edcia Bruna Lima <code>2.2</code> 08/07/2024 Corre\u00e7\u00f5es e adi\u00e7\u00e3o de fontes Bruna Lima Mariana Let\u00edcia <p></p>"},{"location":"atas/ata_4/","title":"Ata 4","text":"Ata 4  <p>Redator(a): Mariana Let\u00edcia</p>"},{"location":"atas/ata_4/#datahorario","title":"Data/Hor\u00e1rio","text":"<p>Segue abaixo na tabela 1, informa\u00e7\u00f5es sobre a data, hor\u00e1rio e local onde ocorreu a reuni\u00e3o 4:</p> <p> Data Hor\u00e1rio Local 16/05/2024 19:18 - 20:00 Microsoft Teams <p>Tabela 1: Data, hor\u00e1rio e local da reuni\u00e3o realizada.  Fonte: Mariana Let\u00edcia, 2024.</p> <p></p>"},{"location":"atas/ata_4/#participantes","title":"Participantes","text":"<p>Segue abaixo na Tabela 2, informa\u00e7\u00f5es sobre quais participantes estiveram presentes na reuni\u00e3o:</p> <p> Participantes Presentes na reuni\u00e3o Bruna Lima sim Daniela Alarc\u00e3o n\u00e3o Genilson Silva n\u00e3o Lucas Avelar n\u00e3o Mariana Let\u00edcia sim Pedro Henrique n\u00e3o <p>Tabela 2: Lista de participantes da reuni\u00e3o.  Fonte: Mariana Let\u00edcia, 2024.</p> <p></p>"},{"location":"atas/ata_4/#pautas","title":"Pautas","text":"<ul> <li>Divis\u00e3o das tarefas para a entrega 4:<ul> <li>Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard </li> <li>Planejamento da avalia\u00e7\u00e3o da An\u00e1lise de tarefas;</li> <li>planejamento do relato dos resultados da avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard ;</li> <li>e o planejamento do relato dos resultados da avalia\u00e7\u00e3o do An\u00e1lise de tarefas.</li> </ul> </li> <li>Refazer as an\u00e1lises de tarefas</li> <li>Identificar o que cada pessoa precisa corrigir da etapa 3</li> </ul>"},{"location":"atas/ata_4/#assuntos-tratados","title":"Assuntos tratados","text":""},{"location":"atas/ata_4/#apresentacao","title":"Apresenta\u00e7\u00e3o","text":"<ul> <li>Foram apresentados os t\u00f3picos descritos acima para uma discuss\u00e3o, a fim de decidir como lidar com todos eles.</li> </ul>"},{"location":"atas/ata_4/#definicao","title":"Defini\u00e7\u00e3o","text":"<ul> <li>Corre\u00e7\u00f5es sobre a etapa 3 ser\u00e3o feitas no futuro</li> </ul>"},{"location":"atas/ata_4/#definicao-do-cronograma-de-atividades-da-etapa","title":"Defini\u00e7\u00e3o do cronograma de atividades da etapa","text":"<p>Per\u00edodo para a finaliza\u00e7\u00e3o dos planejamentos: 16/05 a 18/05 Per\u00edodo para refazer a an\u00e1lises de tarefas: 16/05 a 19/05 Periodo para as entrevistas: dia 19/05 a 21/05 Grava\u00e7\u00e3o: 22/05</p> <p>Em rela\u00e7\u00e3o a an\u00e1lise de tarefas: - Planejamento da an\u00e1lise de tarefas 1 pessoa: Genilson - planejamento de relatos analise de tarefas 2 pessoas: Pedro, Lucas - Relato de resultados an\u00e1lise de tarefas 3 pessoas: Genilson, Pedro, Lucas</p> <p>Em rela\u00e7\u00e3o ao storyboard: - Planejamento de storyboard 1 pessoa: Daniela - Planejamento de relatos storyboard 2 pessoas: Bruna e Mariana - Relato de resultatos storyboard 3 pessoas: Daniela, Bruna e Mariana</p>"},{"location":"atas/ata_4/#gravacao-da-reuniao","title":"Grava\u00e7\u00e3o da Reuni\u00e3o","text":"<p>link para a grava\u00e7\u00e3o da reuni\u00e3o 4</p> <p>V\u00eddeo 1: Grava\u00e7\u00e3o da reuni\u00e3o 4.  Fonte: Bruna Lima e Mariana Let\u00edcia.</p>"},{"location":"atas/ata_4/#proxima-reuniao","title":"Pr\u00f3xima reuni\u00e3o","text":"<p>Prevista para o dia 23 de maio \u00e0s 19h00.</p>"},{"location":"atas/ata_4/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"<p> Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 16/05/2024 Cria\u00e7\u00e3o da ata Mariana Let\u00edcia Bruna Lima <code>2.0</code> 16/05/2024 Modifica\u00e7\u00e3o do template de ata Mariana Let\u00edcia Bruna Lima <code>2.1</code> 08/07/2024 Corre\u00e7\u00f5es e adi\u00e7\u00e3o de fontes Bruna Lima Mariana Let\u00edcia <p></p>"},{"location":"atas/ata_5/","title":"Ata 5","text":"Ata 5  <p>Redator(a): Pedro Henrique</p>"},{"location":"atas/ata_5/#datahorario","title":"Data/Hor\u00e1rio","text":"<p>Segue abaixo na tabela 1, informa\u00e7\u00f5es sobre a data, hor\u00e1rio e local onde ocorreu a reuni\u00e3o 5:</p> <p> Data Hor\u00e1rio Local 28/05/2024 09:40 FGA <p>Tabela 1: Data, hor\u00e1rio e local da reuni\u00e3o realizada.  Fonte: Pedro Henrique, 2024.</p> <p></p>"},{"location":"atas/ata_5/#participantes","title":"Participantes","text":"<p>Segue abaixo na Tabela 2, informa\u00e7\u00f5es sobre quais participantes estiveram presentes na reuni\u00e3o:</p> <p> Participantes Presentes na reuni\u00e3o Bruna Lima sim Daniela Alarc\u00e3o sim Genilson Silva sim Lucas Avelar sim Mariana Let\u00edcia sim Pedro Henrique sim <p>Tabela 2: Lista de participantes da reuni\u00e3o.  Fonte: Pedro Henrique, 2024.</p> <p></p>"},{"location":"atas/ata_5/#pautas","title":"Pautas","text":"<ul> <li>An\u00e1lise dos artefatos da pr\u00f3xima entrega</li> <li>Defini\u00e7\u00e3o de quem ir\u00e1 fazer o planejamento da avalia\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de papel e do planejamento do relato de resultados do prot\u00f3tipo de papel</li> <li>Analisar o andamento das entrevistas para a etapa 5</li> </ul>"},{"location":"atas/ata_5/#assuntos-tratados","title":"Assuntos tratados","text":""},{"location":"atas/ata_5/#apresentacao","title":"Apresenta\u00e7\u00e3o","text":"<ul> <li>Foram apresentadas as pautas</li> <li>Foram apresentadas d\u00favidas em rela\u00e7\u00e3o as etapas 5 e 6.</li> </ul>"},{"location":"atas/ata_5/#definicao","title":"Defini\u00e7\u00e3o","text":"<ul> <li>prot\u00f3tipo de papel, entrevistas e relat\u00f3rios ser\u00e3o atividades individuais </li> <li>j\u00e1 os planejamentos de avalia\u00e7\u00e3o e dos resultados sobre o prot\u00f3tipo de papel dever\u00e3o ser feitos em grupo</li> </ul>"},{"location":"atas/ata_5/#definicao-do-cronograma-de-atividades-da-etapa","title":"Defini\u00e7\u00e3o do cronograma de atividades da etapa","text":"<ul> <li>Para o planejamento da avalia\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de papel, Bruna Daniela e Lucas ser\u00e3o os respons\u00e1veis</li> <li>Para o planejamento do relato dos resultados do prot\u00f3tipo de papel, Mariana, Pedro e Genilson ser\u00e3o os respons\u00e1veis</li> </ul>"},{"location":"atas/ata_5/#gravacao-da-reuniao","title":"Grava\u00e7\u00e3o da Reuni\u00e3o","text":"<p>Para essa reuni\u00e3o, foi autorizado pelo professor da disciplina gravar apenas o \u00e1udio. Foi permitido a n\u00f3s um tempo para nos reunirmos durante a aula e aproveitamos e gravamos a reuni\u00e3o.</p> <p> <p>         Seu navegador pode n\u00e3o suportar o \"audio HTML5\". Aqui est\u00e1 o          link para o \u00e1udio .     </p> </p> <p>Audio 1: Grava\u00e7\u00e3o de audio da reuni\u00e3o 6.  Fonte: Bruna Lima, Daniela Alarc\u00e3o, Genilson Silva, Lucas Avelar, Mariana Let\u00edcia e Pedro Henrique.</p>"},{"location":"atas/ata_5/#proxima-reuniao","title":"Pr\u00f3xima reuni\u00e3o","text":"<p>Prevista para o dia 06 de junho \u00e0s 20:00.</p>"},{"location":"atas/ata_5/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"<p> Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 28/05/2024 cria\u00e7\u00e3o da ata Pedro Henrique Mariana Let\u00edcia <code>2.0</code> 30/05/2024 adicionando conte\u00fado ao template de ata Mariana Let\u00edcia Pedro Henrique <code>2.1</code> 08/07/2024 Corre\u00e7\u00f5es e adi\u00e7\u00e3o de fontes Bruna Lima Mariana Let\u00edcia <p></p>"},{"location":"atas/ata_6/","title":"Ata 6","text":"Ata 6  <p>Redator(a): Bruna Lima</p>"},{"location":"atas/ata_6/#datahorario","title":"Data/Hor\u00e1rio","text":"<p>Segue abaixo na tabela 1, informa\u00e7\u00f5es sobre a data, hor\u00e1rio e local onde ocorreu a reuni\u00e3o 6:</p> <p> Data Hor\u00e1rio Local 10/06/2024 08:30 FGA <p>Tabela 1: Data, hor\u00e1rio e local da reuni\u00e3o realizada.  Fonte: Bruna Lima, 2024.</p> <p></p>"},{"location":"atas/ata_6/#participantes","title":"Participantes","text":"<p>Segue abaixo na Tabela 2, informa\u00e7\u00f5es sobre quais participantes estiveram presentes na reuni\u00e3o:</p> <p> Participantes Presentes na reuni\u00e3o Bruna Lima sim Daniela Alarc\u00e3o sim Genilson Silva sim Lucas Avelar sim Mariana Let\u00edcia sim Pedro Henrique sim <p>Tabela 2: Lista de participantes da reuni\u00e3o.  Fonte: Bruna Lima, 2024.</p> <p></p>"},{"location":"atas/ata_6/#pautas","title":"Pautas","text":"<ul> <li>Planejamento da verifica\u00e7\u00e3o;</li> <li>Alinhamento sobre organiza\u00e7\u00e3o do GitPages;</li> <li>Alinhamento sobre desenvolvimento das verifica\u00e7\u00f5es.</li> </ul>"},{"location":"atas/ata_6/#assuntos-tratados","title":"Assuntos tratados","text":""},{"location":"atas/ata_6/#apresentacao","title":"Apresenta\u00e7\u00e3o","text":"<ul> <li>Foram apresentadas as pautas;</li> <li>Foram apresentadas d\u00favidas em rela\u00e7\u00e3o as etapas 6.1.</li> </ul>"},{"location":"atas/ata_6/#definicao","title":"Defini\u00e7\u00e3o","text":"<ul> <li>Divis\u00e3o de tarefas para documenta\u00e7\u00e3o do planejamento alinhado em grupo;</li> <li>Divis\u00e3o de tarefas para o desenvolvimento das listas de verifica\u00e7\u00e3o para cada integrante;</li> <li>Divis\u00e3o de tarefas para o desenvolvimento das inspe\u00e7\u00f5es.</li> </ul>"},{"location":"atas/ata_6/#definicao-do-cronograma-de-atividades-da-etapa","title":"Defini\u00e7\u00e3o do cronograma de atividades da etapa","text":"<ul> <li>Atividade 1: Planejamento da verifica\u00e7\u00e3o: <ul> <li>Respons\u00e1veis: Bruna, Mariana e Pedro.</li> </ul> </li> <li>Atividade 2: Constru\u00e7\u00e3o das listas de verifica\u00e7\u00e3o para cada artefato das etapas 2, 3, 4 e 5: <ul> <li>Respons\u00e1veis: Bruna, Daniela, Genilson, Lucas, Mariana e Pedro.</li> </ul> </li> <li>Atividade 3: Inspe\u00e7\u00e3o para cada artefato das etapas 2, 3, 4 e 5: <ul> <li>Respons\u00e1veis: Bruna, Daniela, Genilson, Lucas, Mariana e Pedro.</li> </ul> </li> </ul>"},{"location":"atas/ata_6/#gravacao-da-reuniao","title":"Grava\u00e7\u00e3o da Reuni\u00e3o","text":"<p>Essa reuni\u00e3o aconteceu durante a aula destinada a desenvolvimento de projeto, dessa forma gravamos o audio da reuni\u00e3o.</p> <p> <p>         Seu navegador pode n\u00e3o suportar o \"audio HTML5\". Aqui est\u00e1 o          link para o \u00e1udio .     </p> </p> <p>Audio 1: Grava\u00e7\u00e3o de audio da reuni\u00e3o 6.  Fonte: Bruna Lima, Daniela Alarc\u00e3o, Genilson Silva, Lucas Avelar, Mariana Let\u00edcia e Pedro Henrique.</p>"},{"location":"atas/ata_6/#proxima-reuniao","title":"Pr\u00f3xima reuni\u00e3o","text":"<p>Planejada para ocorrer em 14 de junho de 2024.</p>"},{"location":"atas/ata_6/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"<p> Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 28/05/2024 cria\u00e7\u00e3o da ata Bruna Lima Mariana Let\u00edcia <code>2.0</code> 07/07/2024 Adi\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es sobre a ata Mariana Let\u00edcia Bruna Lima <code>2.1</code> 08/07/2024 Corre\u00e7\u00f5es e adi\u00e7\u00e3o de fontes Bruna Lima Mariana Let\u00edcia <p></p>"},{"location":"atas/ata_7/","title":"Ata 7","text":"Ata 7  <p>Redator(a): Bruna Lima</p>"},{"location":"atas/ata_7/#datahorario","title":"Data/Hor\u00e1rio","text":"<p>Segue abaixo na tabela 1, informa\u00e7\u00f5es sobre a data, hor\u00e1rio e local onde ocorreu a reuni\u00e3o 7:</p> <p> Data Hor\u00e1rio Local 13/06/2024 09:30 FGA <p>Tabela 1: Data, hor\u00e1rio e local da reuni\u00e3o realizada.  Fonte: Bruna Lima, 2024.</p> <p></p>"},{"location":"atas/ata_7/#participantes","title":"Participantes","text":"<p>Segue abaixo na Tabela 2, informa\u00e7\u00f5es sobre quais participantes estiveram presentes na reuni\u00e3o:</p> <p> Participantes Presentes na reuni\u00e3o Bruna Lima sim Daniela Alarc\u00e3o n\u00e3o Genilson Silva sim Lucas Avelar sim Mariana Let\u00edcia sim Pedro Henrique sim <p>Tabela 2: Lista de participantes da reuni\u00e3o.  Fonte: Bruna Lima, 2024.</p> <p></p>"},{"location":"atas/ata_7/#pautas","title":"Pautas","text":"<ul> <li>Planejamento da execu\u00e7\u00e3o das tarefas da etapa 7;</li> </ul>"},{"location":"atas/ata_7/#assuntos-tratados","title":"Assuntos tratados","text":""},{"location":"atas/ata_7/#apresentacao","title":"Apresenta\u00e7\u00e3o","text":"<ul> <li>Foram apresentadas as pautas;</li> <li>Foram apresentadas d\u00favidas em rela\u00e7\u00e3o as etapas 7;</li> <li>Foram esclarecidas d\u00favidas sobre a etapa de verifica\u00e7\u00e3o.</li> </ul>"},{"location":"atas/ata_7/#definicao","title":"Defini\u00e7\u00e3o","text":""},{"location":"atas/ata_7/#definicao-do-cronograma-de-atividades-da-etapa","title":"Defini\u00e7\u00e3o do cronograma de atividades da etapa","text":"<ul> <li>Atividade 1: Realiza\u00e7\u00e3o do teste piloto: <ul> <li>Respons\u00e1veis: Genilson, Lucas e Mariana.</li> </ul> </li> <li>Atividade 2: Realiza\u00e7\u00e3o das avalia\u00e7\u00f5es e relato de resultados de cada integrante:<ul> <li>Respons\u00e1veis: Bruna, Daniela, Genilson, Lucas, Mariana e Pedro.</li> </ul> </li> <li>Atividade 3: Planejamento da avalia\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de alta fidelidade: <ul> <li>Respons\u00e1veis: Bruna, Genilson e Mariana.</li> </ul> </li> <li>Atividade 4: Planejamento do relato de resultados do prot\u00f3tipo de alta fidelidade: <ul> <li>Respons\u00e1veis: Daniela, Lucas e Pedro.</li> </ul> </li> <li>Atividade 5: Desenvolvimento do cronograma realizado: <ul> <li>Respons\u00e1veis: Lucas.</li> </ul> </li> <li>Atividade 6: Envio da apresenta\u00e7\u00e3o da etapa 7 e desenvolvimento da tabela de verifica\u00e7\u00e3o da entrega: <ul> <li>Respons\u00e1veis: Genilson.</li> </ul> </li> </ul>"},{"location":"atas/ata_7/#gravacao-da-reuniao","title":"Grava\u00e7\u00e3o da Reuni\u00e3o","text":"<p>Segue abaixo a reuni\u00e3o gravada no hor\u00e1rio da aula de Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador com a autoriza\u00e7\u00e3o do professor.</p> <p> <p>         Seu navegador pode n\u00e3o suportar o \"audio HTML5\". Aqui est\u00e1 o          link para o \u00e1udio .     </p> </p> <p>Audio 1: Grava\u00e7\u00e3o de audio da reuni\u00e3o 7.  Fonte: Bruna Lima, Genilson Silva, Lucas Avelar, Mariana Let\u00edcia e Pedro Henrique.</p>"},{"location":"atas/ata_7/#proxima-reuniao","title":"Pr\u00f3xima reuni\u00e3o","text":"<p>Planejada para ocorrer em 20 de junho de 2024.</p>"},{"location":"atas/ata_7/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"<p> Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 13/06/2024 cria\u00e7\u00e3o da ata Bruna Lima Mariana Let\u00edcia <code>2.0</code> 07/07/2024 Adi\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es sobre a ata Mariana Let\u00edcia Bruna Lima <code>2.1</code> 08/07/2024 Corre\u00e7\u00f5es e adi\u00e7\u00e3o de fontes Bruna Lima Mariana Let\u00edcia <p></p>"},{"location":"atas/ata_8/","title":"Ata 8","text":"Ata 8  <p>Redator(a): Bruna Lima</p>"},{"location":"atas/ata_8/#datahorario","title":"Data/Hor\u00e1rio","text":"<p>Segue abaixo na tabela 1, informa\u00e7\u00f5es sobre a data, hor\u00e1rio e local onde ocorreu a reuni\u00e3o 8:</p> <p> Data Hor\u00e1rio Local 18/06/2024 09:50 FGA <p>Tabela 1: Data, hor\u00e1rio e local da reuni\u00e3o realizada.  Fonte: Bruna Lima, 2024.</p> <p></p>"},{"location":"atas/ata_8/#participantes","title":"Participantes","text":"<p>Segue abaixo na Tabela 2, informa\u00e7\u00f5es sobre quais participantes estiveram presentes na reuni\u00e3o:</p> <p> Participantes Presentes na reuni\u00e3o Bruna Lima sim Daniela Alarc\u00e3o sim Genilson Silva sim Lucas Avelar sim Mariana Let\u00edcia sim Pedro Henrique sim <p>Tabela 2: Lista de participantes da reuni\u00e3o.  Fonte: Bruna Lima, 2024.</p> <p></p>"},{"location":"atas/ata_8/#pautas","title":"Pautas","text":"<ul> <li>Planejamento da verifica\u00e7\u00e3o da etapa 6.2;</li> <li>Alinhamento sobre desenvolvimento das verifica\u00e7\u00f5es da etapa 6.2.</li> </ul>"},{"location":"atas/ata_8/#assuntos-tratados","title":"Assuntos tratados","text":""},{"location":"atas/ata_8/#apresentacao","title":"Apresenta\u00e7\u00e3o","text":"<ul> <li>Foram apresentadas as pautas.</li> </ul>"},{"location":"atas/ata_8/#definicao","title":"Defini\u00e7\u00e3o","text":"<ul> <li>Decidimos manter a estrutura de verifica\u00e7\u00e3o de tarefas evidenciada no planejamento de verifica\u00e7\u00e3o.</li> <li>Divis\u00e3o de tarefas para documenta\u00e7\u00e3o do planejamento alinhado em grupo;</li> <li>Divis\u00e3o de tarefas para o desenvolvimento das listas de verifica\u00e7\u00e3o para cada integrante;</li> <li>Divis\u00e3o de tarefas para o desenvolvimento das inspe\u00e7\u00f5es.</li> </ul>"},{"location":"atas/ata_8/#definicao-do-cronograma-de-atividades-da-etapa","title":"Defini\u00e7\u00e3o do cronograma de atividades da etapa","text":"<ul> <li>Atividade 1: Planejamento da verifica\u00e7\u00e3o: <ul> <li>Respons\u00e1veis: Bruna, Mariana e Pedro.</li> </ul> </li> <li>Atividade 2: Constru\u00e7\u00e3o das listas de verifica\u00e7\u00e3o para cada artefato das etapas 2, 3, 4 e 5: <ul> <li>Respons\u00e1veis: Bruna, Daniela, Genilson, Lucas, Mariana e Pedro.</li> </ul> </li> <li>Atividade 3: Inspe\u00e7\u00e3o para cada artefato das etapas 2, 3, 4 e 5: <ul> <li>Respons\u00e1veis: Bruna, Daniela, Genilson, Lucas, Mariana e Pedro.</li> </ul> </li> </ul>"},{"location":"atas/ata_8/#gravacao-da-reuniao","title":"Grava\u00e7\u00e3o da Reuni\u00e3o","text":"<p>Essa reuni\u00e3o aconteceu durante a aula destinada a desenvolvimento de projeto. Por motivos de erros t\u00e9cnicos, n\u00e3o foi poss\u00edvel recuperar o \u00e1udio da reuni\u00e3o.</p>"},{"location":"atas/ata_8/#proxima-reuniao","title":"Pr\u00f3xima reuni\u00e3o","text":"<p>Planejada para ocorrer em 03 de julho de 2024.</p>"},{"location":"atas/ata_8/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"<p> Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 28/05/2024 cria\u00e7\u00e3o da ata Bruna Lima Mariana Let\u00edcia <code>2.0</code> 07/07/2024 Adi\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es sobre a ata Mariana Let\u00edcia Bruna Lima <code>2.1</code> 08/07/2024 Corre\u00e7\u00f5es e adi\u00e7\u00e3o de fontes Bruna Lima Mariana Let\u00edcia <p></p>"},{"location":"atas/ata_9/","title":"Ata 9","text":"Ata 7  <p>Redator(a): Bruna Lima</p>"},{"location":"atas/ata_9/#datahorario","title":"Data/Hor\u00e1rio","text":"<p>Segue abaixo na tabela 1, informa\u00e7\u00f5es sobre a data, hor\u00e1rio e local onde ocorreu a reuni\u00e3o 1:</p> <p> Data Hor\u00e1rio Local 03/07/2024 23:37 Microsoft Teams <p>Tabela 1: Data, hor\u00e1rio e local da reuni\u00e3o realizada.  Fonte: Mariana Let\u00edcia, 2024.</p> <p></p>"},{"location":"atas/ata_9/#participantes","title":"Participantes","text":"<p>Segue abaixo na Tabela 2, informa\u00e7\u00f5es sobre quais participantes estiveram presentes na reuni\u00e3o:</p> <p> <p>Tabela 2:  tabela de participantes.</p> Participantes Presentes na reuni\u00e3o Bruna Lima sim Daniela Alarc\u00e3o sim Genilson Silva sim Lucas Avelar sim Mariana Let\u00edcia sim Pedro Henrique sim <p>Tabela 2: Lista de participantes da reuni\u00e3o.  Fonte: Mariana Let\u00edcia, 2024.</p> <p></p>"},{"location":"atas/ata_9/#pautas","title":"Pautas","text":"<ul> <li>Planejamento da execu\u00e7\u00e3o das tarefas da etapa final;</li> </ul>"},{"location":"atas/ata_9/#assuntos-tratados","title":"Assuntos tratados","text":""},{"location":"atas/ata_9/#apresentacao","title":"Apresenta\u00e7\u00e3o","text":"<ul> <li>Foram apresentadas as pautas;</li> </ul>"},{"location":"atas/ata_9/#definicao","title":"Defini\u00e7\u00e3o","text":""},{"location":"atas/ata_9/#definicao-do-cronograma-de-atividades-da-etapa","title":"Defini\u00e7\u00e3o do cronograma de atividades da etapa","text":"<ul> <li>Seguindo os seguintes artefatos representados na imagem 1 acima, fizemos a seguinte decis\u00e3o(do lado esquerdo h\u00e1 o n\u00famero do artefato que a pessoa ser\u00e1 respons\u00e1vel e do lado direito h\u00e1 a pessoa respons\u00e1vel pelo artefato):<ul> <li>1 e 2 - Bruna</li> <li>3 e 4 - Mariana</li> <li>5 e 6 - Genilson</li> <li>7 e 8 - Lucas</li> <li>9 e 10 - Daniela</li> <li>11 e 12 - Pedro</li> </ul> </li> </ul>"},{"location":"atas/ata_9/#gravacao-da-reuniao","title":"Grava\u00e7\u00e3o da Reuni\u00e3o","text":"<p>Segue abaixo a reuni\u00e3o gravada no v\u00eddeo 1:</p> <p> <p>V\u00eddeo 1: Reuni\u00e3o final IHC (fonte: Mariana Let\u00edcia, 2024)</p> <p></p>"},{"location":"atas/ata_9/#proxima-reuniao","title":"Pr\u00f3xima reuni\u00e3o","text":"<p>N\u00e3o planejamos pr\u00f3xima reuni\u00e3o pois esta, em tese, seria a \u00faltima.</p>"},{"location":"atas/ata_9/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"<p> Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 13/06/2024 Cria\u00e7\u00e3o da ata Mariana Let\u00edcia Bruna Lima <code>1.1</code> 08/07/2024 Corre\u00e7\u00f5es e adi\u00e7\u00e3o de fontes Bruna Lima Mariana Let\u00edcia <p></p>"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel_1/analise_tarefas/planejamento_avaliacao/","title":"Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o","text":""},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel_1/analise_tarefas/planejamento_avaliacao/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>O planejamento da avalia\u00e7\u00e3o, bem como seu processo \u00e9 essencial para que com o desenvolvimento, seja poss\u00edvel alcan\u00e7ar um sistema e funcionalidades com maior grau de satisfa\u00e7\u00e3o e alto desempenho. Com isso, para que as devidas An\u00e1lises de Tarefas abordadas pelo grupo sejam corrigidas, se torna necess\u00e1ria a avalia\u00e7\u00e3o desse artefato. Como requisito do projeto e intera\u00e7\u00f5es para recolhimento de dados do Corpo de Bombeiros Militar do Estado do Rio de Janeiro, ser\u00e3o realizadas entrevistas com usu\u00e1rios reais do produto, tendo como base os usu\u00e1rios que se enquadram no Perfil de Usu\u00e1rio, sendo assim poss\u00edvel avaliar sua perspectiva de forma din\u00e2mica e direta.</p>"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel_1/analise_tarefas/planejamento_avaliacao/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>No geral, o processo DECIDE foi aplicado para identificar e resolver problemas de usabilidade no CBMERJ, visando melhorar a experi\u00eancia do usu\u00e1rio e atender \u00e0s necessidades dos usu\u00e1rios de forma eficaz. Para realiza\u00e7\u00e3o do planejamento, ser\u00e1 utilizado o framework DECIDE. A tabela 1 a seguir apresenta significado das respectivas letras.</p> <p> <p>Tabela 1 - Detalhando o DECIDE.</p> Letra Defini\u00e7\u00e3o D Determinar os objetivos da avalia\u00e7\u00e3o. E Explorar perguntas a serem respondidas com a avalia\u00e7\u00e3o. C Escolher os m\u00e9todos de avalia\u00e7\u00e3o a serem utilizados. I Identificar e administrar as quest\u00f5es pr\u00e1ticas da avalia\u00e7\u00e3o. D Decidir como lidar com as quest\u00f5es \u00e9ticas. E Avaliar, interpretar e apresentar os dados <p>Fonte - BARBOSA e SILVA (2011).</p> <p></p>"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel_1/analise_tarefas/planejamento_avaliacao/#d-determine","title":"D - Determine","text":"<p>Os objetivos desta avalia\u00e7\u00e3o s\u00e3o verificar se as funcionalidades desenvolvidas durante a An\u00e1lise de Tarefas est\u00e3o em conformidade com os padr\u00f5es exigidos e identificar poss\u00edveis alternativas de design para a aplica\u00e7\u00e3o. Assim, a avalia\u00e7\u00e3o ser\u00e1 utilizada para eliciar ideias e detectar problemas n\u00e3o identificados durante a an\u00e1lise de tarefas, que dever\u00e3o ser implementados em uma nova vers\u00e3o das funcionalidades analisadas.</p> <p></p>"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel_1/analise_tarefas/planejamento_avaliacao/#e-explore","title":"E - Explore","text":"<p>Dados os objetivos, foram elaboradas perguntas acerca do funcionamento e satisfa\u00e7\u00e3o das funcinalidades, com foco em:</p> <ul> <li>Verificar a coer\u00eancia e seguimento de um padr\u00e3o</li> <li>comparar ideias e alternativas de design</li> </ul> <p>Com a coleta de dados, as perguntas escolhidas devem ser respondidas p\u00f3s avalia\u00e7\u00e3o e foram feitas com base no Capt\u00edtulo 11 da literatura de Barbosa e Silva (2011, p.266) </p> <p>S\u00e3o elas:</p> <ul> <li>Os diagramas HTA's possuem as nota\u00e7\u00f5es corretas, legendas e a representa\u00e7\u00e3o em tabela?</li> <li>Os diagramas representam tarefas condizentes com as funcionalidades esperadas para o site?</li> <li>As entrevistas permitem que sejam realizadas melhorias nas tarefas elucidadas pelo artefato de An\u00e1lise de Tarefas?</li> </ul>"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel_1/analise_tarefas/planejamento_avaliacao/#c-choose","title":"C - Choose","text":"<p>Para realizar a avalia\u00e7\u00e3o, ser\u00e3o adaptados m\u00e9todos de investiga\u00e7\u00e3o, incluindo entrevistas e observa\u00e7\u00e3o com usu\u00e1rios, utilizando um question\u00e1rio como guia.</p> <p>O question\u00e1rio e observa\u00e7\u00e3o se d\u00e3o pelo fato de que, \u00e9 poss\u00edvel que sejam coletadas diversas informa\u00e7\u00f5es relevantes diretamente com o usu\u00e1rio, podendo buscar por quest\u00f5es mais espec\u00edficas e objetivas. As entrevistas ser\u00e3o gravadas e documentadas para melhor tratamento de dados.</p>"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel_1/analise_tarefas/planejamento_avaliacao/#i-identify","title":"I - Identify","text":""},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel_1/analise_tarefas/planejamento_avaliacao/#recrutamento","title":"Recrutamento","text":"<p>Para o recrutamento das pessoas a serem entrevistadas, os usu\u00e1rios a serem escolhidos devem seguir as caracter\u00edsticas do Perfil do Usu\u00e1rio e de personas. Ser\u00e3o 6 selecionados para as entrevistas, contendo a participa\u00e7\u00e3o de todos os membros do grupo para alguma tarefa. \u00c9 importante que todos do grupo tenham contato com o usu\u00e1rio real para melhor prosseguimento e resultado do projeto, sendo esse o motivo da quantidade de entrevistados.</p>"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel_1/analise_tarefas/planejamento_avaliacao/#preparacao","title":"Prepara\u00e7\u00e3o","text":"<p>Os entrevistadores ser\u00e3o respons\u00e1veis por realizar as perguntas presentes no roteiro de perguntas a seguir e realizar as anota\u00e7\u00f5es sobre as respostas dos usu\u00e1rios. Essa entrevista dever\u00e1 envolver alguma das atividades constru\u00edda no artefato de an\u00e1lise de tarefas. Vale salientar que os pap\u00e9is de entrevistador podem ser realizados por uma \u00fanica pessoa ou por uma dupla onde cada um fica respons\u00e1vel por cada atividade (realizar as perguntas e coletar as respostas). O entrevistador deve requisitar do usu\u00e1rio que o mesmo compartilhe tela com o fim de poder realizar o m\u00e9todo de observa\u00e7\u00e3o do usu\u00e1rio.</p> <p>Os entrevistadores dever\u00e3o fazer as perguntas do roteiro a seguir e registrar as respostas dos usu\u00e1rios. Essa entrevista deve incluir uma das atividades descritas no artefato de An\u00e1lise de Tarefas. \u00c9 importante notar que o papel de entrevistador pode ser desempenhado por uma \u00fanica pessoa ou por mais, onde uma pessoa faz as perguntas e a outra registra as respostas.</p>"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel_1/analise_tarefas/planejamento_avaliacao/#custos","title":"Custos","text":"<p>Sendo um projeto que n\u00e3o visa lucro ou custo direto, ser\u00e1 realizada na pr\u00f3pria universidade. Portanto, segue local, requisitos e as ferramentas que ser\u00e3o utilizadas:</p> <ul> <li>Faculdade do Gama UnB (FGA);</li> <li>Perguntas para serem respondidas com a avalia\u00e7\u00e3o;</li> <li>Perguntas para serem respondidas na entrevista;</li> <li>Termo de Consentimento;</li> <li>Teste Piloto;</li> <li>Diagrama HTA de cada Tarefa selecionada.</li> </ul> <p>Os equipamentos utilizados devem ser dispositivos como aparelho celular e um notebook, para acesso ao site e grava\u00e7\u00e3o da entrevista, bem como recolhimento e anota\u00e7\u00e3o das informa\u00e7\u00f5es coletadas.</p>"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel_1/analise_tarefas/planejamento_avaliacao/#prazos","title":"Prazos","text":"<p>As datas, hor\u00e1rios, entrevistadores e entrevistados est\u00e3o listados abaixo na tabela 2, devidamente organizada conforme planejado.</p> <ul> <li>Entrevistador;</li> <li>Entrevistado;</li> <li>Hor\u00e1rio de in\u00edcio e fim;</li> <li>Local e data que ocorreu a entrevista.</li> </ul> <p> Entrevistador(es) Entrevistado(s) Hor\u00e1rio do In\u00edcio Hor\u00e1rio do Fim Data Tarefa(s) Local Mariana Let\u00edcia Jo\u00e3o Vitor Merlim 12:00 12:30 28/05/2024 Solicitar declara\u00e7\u00e3o de registro de ocorr\u00eancia e FGA Daniela Alarc\u00e3o Bernardo Machado 12:00 12:30 24/05/2024 Agendamento de atendimento presencial FGA Pedro Henrique Lucas Monteiro 12:00 12:30 28/05/2024 CB Cursos 2 FGA Lucas Avelar Rafaella porto 12:00 12:30 28/05/2024 CB Cursos 1 FGA Bruna Lima Liander Medeiros 14:30 15:00 31/05/2024 Solicita\u00e7\u00e3o de Ficha de Atendimento FGA Genilson Marina M\u00e1rcia 15:10 15:50 31/05/2024 Checar e Gerar Certificado de Vistoria FGA <p>Tabela 1: Cronograma planejado de entrevistas</p> <p>Fonte: Mariana Let\u00edcia</p> <p></p> <p></p>"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel_1/analise_tarefas/planejamento_avaliacao/#roteiro-de-perguntas","title":"Roteiro de Perguntas","text":"<p>Na entrevista ser\u00e1 disponibilizado acesso ao site e uma forma de apresentar funcionalidades criadas e ainda n\u00e3o presentes no site. A tabela 3 a seguir mostra o roteiro de perguntas a serem realizadas na entrevista. </p> <p> <p>Tabela 3 - Roteiro de perguntas da entrevista.</p> N\u00famero Pergunta Resposta Poss\u00edveis 1 Qual o seu nome? Resposta Discursiva 2 Qual a sua idade? Resposta Discursiva 3 Como avalia o seu grau de experi\u00eancia tecnol\u00f3gica? Resposta Discursiva 5 J\u00e1 utilizou algum site similar ao CBMERJ? Resposta Discursiva 6 Observando a tarefa de Solicita\u00e7\u00e3o de Ficha de Atendimento, a sequ\u00eancia de processos \u00e9 coerente? Se n\u00e3o, poderia descrever o porqu\u00ea? Resposta Discursiva   \u26a0\ufe0f Mostrar a tarefa ao usu\u00e1rio e explic\u00e1-la.   6.1 Qual a sequ\u00eancia de passos que voc\u00ea realizaria para Solicitar a Ficha\u00a0de\u00a0Atendimento? Resposta Discursiva  \u2757 Pular para pergunta 11. 7 O formul\u00e1rio de preenchimento de informa\u00e7\u00f5es para obter a declara\u00e7\u00e3o do registro de ocorrencia tem uma organiza\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es coerente? Por que? Resposta Discursiva  \u26a0\ufe0f Mostrar a tarefa ao usu\u00e1rio e explic\u00e1-la. 7.1 A listagem e pesquisa de declara\u00e7\u00f5es \u00e9 util ao usu\u00e1rio?\u00a0Por\u00a0que? Resposta Discursiva  \u2757 Pular para pergunta 11. 8 Voc\u00ea acha interessante que, ao realizar um agendamento de atendimento presencial, o sistema apresente a rota do local em que ser\u00e1 realizado\u00a0o\u00a0atendimento? Resposta Discursiva   \u26a0\ufe0f Mostrar a tarefa ao usu\u00e1rio e explic\u00e1-la.   \u2757 Pular para pergunta 11. 9 Para voc\u00ea, o que deve conter em checar certificado no processo de espera? Resposta Discursiva  \u2757 Pular para pergunta 11. 10 Voc\u00ea j\u00e1 fez algum curso on-line? Resposta Discursiva  \u2757 Se N\u00e3o, Pular para a pergunta 10.2. 10.1 Como foi sua experi\u00eancia e  ele teve a ver de ter seguran\u00e7a ou primeiros socorros? Resposta Discursiva 10.2 O que voc\u00ea teria interesse de aprender no curso dos bombeiros? Resposta Discursiva 10.3 Como voc\u00ea aprenderia melhor ou mais eficientemente? (videos, texto, slides, pr\u00e1tica) Resposta Discursiva 10.4 Em quanto tempo voc\u00ea gostaria de garantir o certificado? Resposta Discursiva 10.5 Voc\u00ea tem alguma sugest\u00e3o ou coment\u00e1rio sobre a funcionalidade de cursos online no site dos bombeiros? Resposta Discursiva   \u26a0\ufe0f Mostrar a tarefa ao usu\u00e1rio e explic\u00e1-la.   \u2757 Pular para pergunta 11. 11 Voc\u00ea acha a funcionalidade interessante? Resposta Discursiva 12 Voc\u00ea utilizaria tal funcionalidade? Porqu\u00ea? Resposta Discursiva 13 Sugest\u00f5es/Melhorias Resposta Discursiva 14 A sequ\u00eancia \u00e9 coerente e funcional? Resposta Discursiva <p>Fonte - Bruna Lima, Daniela Alarc\u00e3o, Genilson Junior, Lucas Avelar, Mariana Let\u00edcia e Pedro Henrique.</p> <p></p>"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel_1/analise_tarefas/planejamento_avaliacao/#execucao-do-roteiro","title":"Execu\u00e7\u00e3o do roteiro","text":"<p>As perguntas de 1 a 5 s\u00e3o perguntas iniciais que independem de alguma funcionalidade espec\u00edfica. De 6 a 10, est\u00e3o divididas os questionamentos ditos necess\u00e1rios para cada funcionalidade espec\u00edfica entre os integrantes. As perguntas de 11 a 14 devem ser respondidas ap\u00f3s a an\u00e1lise de cada funcionalidade, sendo respondidas para todas elas.</p>"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel_1/analise_tarefas/planejamento_avaliacao/#d-decide","title":"D - Decide","text":"<p>Utilizaremos o Termo de Consentimento juntamente com Aspectos \u00c9ticos, para a obten\u00e7\u00e3o da permiss\u00e3o e devida autoriza\u00e7\u00e3o dos dados coletados, para que haja credibilidade, precis\u00e3o e respeito durante e p\u00f3s atividade. </p>"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel_1/analise_tarefas/planejamento_avaliacao/#e-evaluate","title":"E - Evaluate","text":"<p>Ap\u00f3s a avalia\u00e7\u00e3o, os dados ser\u00e3o documentados e analisados, considerando o contexto em que foram coletados, e avaliando sua confiabilidade e representatividade para a popula\u00e7\u00e3o de usu\u00e1rios do site. Isso inclui registrar os problemas e dificuldades encontradas durante a intera\u00e7\u00e3o, que podem envolver quest\u00f5es de usabilidade, funcionalidades ausentes e problemas de desempenho. Ser\u00e3o anotadas as descri\u00e7\u00f5es dos problemas, sua classifica\u00e7\u00e3o, sugest\u00f5es de melhoria, feedback dos usu\u00e1rios e, ao final das entrevistas, ser\u00e3o documentadas as observa\u00e7\u00f5es gerais sobre a intera\u00e7\u00e3o. Conclu\u00edda essa etapa, os dados ficam dispon\u00edveis para serem trabalhados de melhor maneira, com o objetivo de fornecer o m\u00e1ximo de informa\u00e7\u00f5es relevantes para o avan\u00e7o do projeto. </p>"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel_1/analise_tarefas/planejamento_avaliacao/#planejamento-do-teste-piloto","title":"Planejamento do Teste Piloto","text":"<p>De acordo com Barbosa e Silva (2011, p.276), a finalidade desse teste \u00e9 examinar o pr\u00f3prio planejamento e determinar se a avalia\u00e7\u00e3o planejada gera os dados necess\u00e1rios para responder \u00e0s quest\u00f5es e objetivos do estudo. O avaliador deve realizar o teste-piloto da mesma forma que uma sess\u00e3o regular de avalia\u00e7\u00e3o. Isso permite ao avaliador verificar se a linguagem utilizada nas explica\u00e7\u00f5es e nos materiais fornecidos \u00e9 clara e objetiva, bem como se esses materiais cont\u00eam informa\u00e7\u00f5es adequadas e suficientes para guiar o participante durante a avalia\u00e7\u00e3o.</p> <p>Um esclarecimento importante \u00e9 que o teste piloto n\u00e3o ser\u00e1 utilizado na coleta e interpreta\u00e7\u00e3o de dados. Ele serve mais como um teste para valiar se a estrutura\u00e7\u00e3o da entrevista \u00e9 coerente ou n\u00e3o para obter dados e para entender sobre como tratar os entrevistados da melhor maneira poss\u00edvel.</p> <p>A execu\u00e7\u00e3o do teste-piloto ser\u00e1 feito no dia 29/05/2024 \u00e0s 12:00 e contar\u00e1 com a presen\u00e7a de todos os integrantes do grupo.</p>"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel_1/analise_tarefas/planejamento_avaliacao/#resultado-do-teste-piloto","title":"Resultado do Teste Piloto","text":"<p>O teste piloto, apesar de ser sido inicialmente marcado para o dia 29 de maio de 2024 \u00e0s 12:00, p\u00f4de ser adiantado para o dia 25 de maio de 2024 \u00e0s 09:30.</p> <ul> <li>O objetivo dessa teste foi verificar se a an\u00e1lise de tarefas est\u00e1 conforme com o que se espera da funcionalidade abordada. </li> <li>A metodologia para obter dados foi a de investiga\u00e7\u00e3o por entrevista. </li> <li>Ele foi feito por Mariana Let\u00edcia, a entrevistadora e Genilson Junior, o entrevistado. O local da entrevista foi na FGA. </li> <li>Foram utilizados celular, computador, trip\u00e9 para celular, folhas com o termo de concentimento e com o storyboard, l\u00e1pis, papel e caneta. Ademais a entrevista foi gravada pelo Microsoft Teams.</li> </ul> <p>"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel_1/analise_tarefas/planejamento_avaliacao/#teste-piloto-1-obter-declaracao-de-resgistro-de-ocorrencia-mariana-leticia","title":"Teste Piloto 1: Obter Declara\u00e7\u00e3o de Resgistro de Ocorr\u00eancia - Mariana Let\u00edcia","text":"<p>Link para assistir no YouTube <p>Video 1: Teste Piloto de Obter Declara\u00e7\u00e3o de Resgistro de Ocorr\u00eancia.</p> <p>Fonte: Mariana Let\u00edcia, 2024."},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel_1/analise_tarefas/planejamento_avaliacao/#teste-piloto-2-checar-e-gerar-certificado-genilson","title":"Teste Piloto 2: Checar e Gerar Certificado - Genilson","text":"<p>Link para assistir no YouTube <p>Video 2: Teste Piloto de Checar e Gerar Certificado.</p> <p>Fonte: Genlson Silva, 2024. </p>"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel_1/analise_tarefas/planejamento_avaliacao/#referencias-bibliograficas","title":"Refer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas","text":"<p>1. BARBOSA, S. D. J.; SILVA, B. S. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Rio de Janeiro: Elsevier, 2011.</p>"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel_1/analise_tarefas/planejamento_avaliacao/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 16/05/2024 Cria\u00e7\u00e3o da p\u00e1gina Mariana Let\u00edcia Genilson Junior <code>2.0</code> 22/05/2024 Adi\u00e7\u00e3o do planejamento da avalia\u00e7\u00e3o Genilson Junior Daniela Alarc\u00e3o <code>3.0</code> 25/05/2024 Adi\u00e7\u00e3o da grava\u00e7\u00e3o do teste piloto Mariana Let\u00edcia Bruna Lima <code>4.0</code> 07/07/2024 Adi\u00e7\u00e3o da grava\u00e7\u00e3o do teste piloto de Checar e Gerar Certificado Genilson Silva Mariana Let\u00edcia"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel_1/analise_tarefas/planejamento_relato_resultados/","title":"Planejamento do Relato dos Resultados - Analise de Tarefas","text":""},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel_1/analise_tarefas/planejamento_relato_resultados/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Sabemos o quanto a avalia\u00e7\u00e3o pode ser uma etapa crucial para o desenvolvimento de um projeto, principalmente na etapa de idea\u00e7\u00e3o de uma tarefa. Afinal, a partir dela obtemos a perspectiva de um usu\u00e1rio que poder\u00e1 nos ajudar a entender se aquela funcionalidade est\u00e1 alinhada aos seus interesses.</p> <p>Portanto, torna-se fundamental estabelecer um planejamento do relato dos resultados obtidos por meio dessa avalia\u00e7\u00e3o, uma vez que, al\u00e9m de valida-l\u00e1 com o participante, poderemos identificar problemas e sugest\u00f5es de melhorias. Desta forma, saber como organizar e extrair esses resultados dos dados obtidos poder\u00e3o nos guiar durante o desenvolvimento do projeto. </p>"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel_1/analise_tarefas/planejamento_relato_resultados/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>Utilizando como base alguns pontos cruciais evidenciados por Barbosa e Silva  em seu livro Itera\u00e7\u00e3o Humano Computador (1) na etapa de planejamento de avalia\u00e7\u00e3o, analisaremos os seguintes t\u00f3picos que ser\u00e3o utilizados posteriomente na constru\u00e7\u00e3o do relato dos resultados das analises de tarefas: </p> <ol> <li>Objetivo e Escopo;</li> <li>M\u00e9todos;</li> <li>Sele\u00e7\u00e3o de participantes;</li> <li>Coleta de dados;</li> <li>Interpreta\u00e7\u00e3o de dados;</li> <li>Lista de problemas encontrados;</li> <li>Sugest\u00f5es e Melhorias;</li> <li>Reprojeto.</li> </ol>"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel_1/analise_tarefas/planejamento_relato_resultados/#objetivo-e-escopo","title":"Objetivo e Escopo","text":"<p>O objetivo desta an\u00e1lise \u00e9 identificar poss\u00edveis problemas ou insigths que podem resolver problemas de usabilidade e melhorar as funcionalidades, com foco em melhorar a experi\u00eancia do usu\u00e1rio ao acessar tais funcionalidades como cursos de primeiros socorros. </p> <p>O escopo abrange todas as intera\u00e7\u00f5es relacionadas a estas funcionalidades, incluindo navega\u00e7\u00e3o, acesso, e obten\u00e7\u00e3o da informa\u00e7\u00e3o.</p> <p>Essas adi\u00e7\u00f5es ajudar\u00e3o a completar o relat\u00f3rio de an\u00e1lise de tarefas,  melhorando a compreens\u00e3o do usu\u00e1rio, proporcionando uma vis\u00e3o abrangente dos problemas identificados, sugest\u00f5es de melhorias, e o plano de reprojeto necess\u00e1rio para aprimorar a usabilidade do sistema.</p>"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel_1/analise_tarefas/planejamento_relato_resultados/#metodos","title":"M\u00e9todos","text":"<p>Identificamos que o m\u00e9todo para a avalia\u00e7\u00e3o da analise de tarefas seguir\u00e1 por meio de observa\u00e7\u00e3o e investiga\u00e7\u00e3o por entrevista. Desta forma, conduziremos uma apresenta\u00e7\u00e3o por meio de uma entrevista, onde os avaliadores explanariam cada uma das analises de tarefas realizadas e estabeleciariam uma s\u00e9rie de perguntas para elucidar questionamentos com a finalidade de capturar dados que posterioremente ser\u00e3o analisados. </p>"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel_1/analise_tarefas/planejamento_relato_resultados/#selecao-dos-participantes","title":"Sele\u00e7\u00e3o dos Participantes","text":"<p>Os crit\u00e9rios de sele\u00e7\u00e3o dos participantes foram conduzidor a partir da defini\u00e7\u00e3o das personas e do perfil do usu\u00e1rio. Desta maneira, ao tra\u00e7ar os participantes que ser\u00e3o conduzidos na entrevista, tentaremos utilizar como m\u00e9trica dados coletados nas etapas anteriores dos usu\u00e1rios do sistema como idade, escolaridade, facilidade com tecnologia, etc.... </p> <p>N\u00e3o obstante, o n\u00famero de participantes ser\u00e1 escolhido de acordo com o n\u00famero de funcionalidade analisadas e o recrutamento ser\u00e1 realizado por meio convites diretos dos avaliadores. Al\u00e9m disso, ser\u00e1 apresentado aos participantes um termo de consentimento que dever\u00e1 ser aceito para que as partes possam conduzir a entrevista, caso o usu\u00e1rio recuse, ser\u00e1 preciso realizar outro recrutamento. </p> <p>Portanto, nessa etapa, deve ser apresentado o n\u00famero de participantes, al\u00e9m de um perfil simples de cada um deles contendo nome, idade, etc... alinhados aos seus avaliadores e seus pap\u00e9is em cada uma das avalia\u00e7\u00f5es.</p>"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel_1/analise_tarefas/planejamento_relato_resultados/#coleta-de-dados","title":"Coleta de Dados","text":"<p>Conforme o m\u00e9todo estabelecido, coletaremos os dados dos participantes por meio dos feedbacks dos usu\u00e1rios ap\u00f3s a condu\u00e7\u00e3o das apresenta\u00e7\u00f5es das analises de tarefas e por meio das respostas orais atribu\u00eddas aos questionamentos realizados pelos avaliadores ap\u00f3s suas explana\u00e7\u00f5es. Desta forma, tentaremos criar uma ambiente que permita que o participante fique a vontade, tentando explicar cada uma das funcionalidades de forma que sejam facilmente compreendidas e sendo receptivos, afim de que o usu\u00e1rio possa comunicar com honestidade suas opni\u00f5es acerca do que foi apresentado e os dados sejam coletados de forma eficiente. </p> <p>Desta forma, nesse item deve conter de maneira clara, organizada e resumida, os dados coletados de cada um dos participantes referente a cada uma das tarefas analisadas.</p>"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel_1/analise_tarefas/planejamento_relato_resultados/#interpretacao-dos-dados","title":"Interpreta\u00e7\u00e3o dos Dados","text":"<p>Ap\u00f3s obtermos os dados colhidos dos participantes, ser\u00e1 necess\u00e1rio interpret\u00e1-los, atribuindo significado ao que foi obtido. Desta forma, por meio manual de anota\u00e7\u00f5es realizadas na entrevista colhendo as respostas e orienta\u00e7\u00f5es dos usu\u00e1rios, principalmente as respostas dos questionamentos espec\u00edficos de cada uma das funcionalidades, cada um dos avaliadores respons\u00e1vel pela explana\u00e7\u00e3o de sua tarefa individualmente avaliar\u00e1 os feedbacks do participante em que entrevistou. </p> <p>Desta maneira, nessa etapa do relato, dever\u00e1 conter as interpreta\u00e7\u00f5es que analisaremos a partir do dados coletados. </p>"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel_1/analise_tarefas/planejamento_relato_resultados/#lista-de-problemas-encontrados","title":"Lista de problemas encontrados","text":"<p>Durante a an\u00e1lise das tarefas, podem ser identificados diversos problemas que impactam negativamente a usabilidade do sistema. A seguir, listamos alguns poss\u00edveis problemas comuns encontrados:</p> <ol> <li>Dificuldade de compreens\u00e3o:</li> <li>Descri\u00e7\u00e3o: Usu\u00e1rios podem ter dificuldades em compreender a tarefa ou precisar de mais informa\u00e7\u00f5es sobre a funcionalidade,  possivelmente dificultando a navega\u00e7\u00e3o pelo site, especialmente abrangendo situa\u00e7\u00f5es espec\u00edficas dos entrevistados e usu\u00e1rios.</li> <li>Impacto: Alta frustra\u00e7\u00e3o e abandono da tarefa.</li> <li>Justificativa: A ineficiencia da funcionalidade pode causar problemas na mesma impactando e possivelmente na navega\u00e7\u00e3o intuitiva.</li> <li>Refer\u00eancia: Conforme mencionado por Nielsen (1994a), problemas de funcionalidades e usabilidade frequentemente resultam de uma funcioanlidade e ambiente que n\u00e3o comunicam claramente as op\u00e7\u00f5es dispon\u00edveis e o estado atual do sistema.</li> </ol>"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel_1/analise_tarefas/planejamento_relato_resultados/#sugestoes-e-melhorias","title":"Sugest\u00f5es e Melhorias","text":"<p>Com base nos possiveis problemas identificados, apresentamos as seguintes sugest\u00f5es e melhorias para aprimorar a usabilidade do sistema:</p> <ol> <li>Melhorias na Navega\u00e7\u00e3o e HTA claro:</li> <li>Sugest\u00e3o: Redesenhar a estrutura de navega\u00e7\u00e3o, HTA e forma como completar a tarefa para ser mais intuitiva, incluindo poss\u00edveis breadcrumbs alem de maior organiza\u00e7\u00e3o dos mesmos.</li> <li> <p>Justificativa: Melhorar a navega\u00e7\u00e3oe ter um HTA claro ajudar\u00e1 os usu\u00e1rios a encontrarem informa\u00e7\u00f5es mais rapidamente e contribu\u00edrem com informa\u00e7\u00f5es importantes completando tais tarefas com menos frustra\u00e7\u00e3o.</p> </li> <li> <p>Padroniza\u00e7\u00e3o:</p> </li> <li>Sugest\u00e3o: Se necess\u00e1rio melhorar o guia de estilo que aborde elementos de design e comportamento do usuario dentro da plataforma.</li> <li>Justificativa: Um design consistente e processos organizados permitem que os usu\u00e1rios se familiarize mais rapido com o sistema, reduzindo erros e aumentando a efici\u00eancia</li> </ol>"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel_1/analise_tarefas/planejamento_relato_resultados/#reprojeto","title":"Reprojeto","text":"<p>Com base nas sugest\u00f5es e melhorias, o reprojeto incluir\u00e1 as seguintes etapas:</p> <ol> <li>Redefini\u00e7\u00e3o da Estrutura de Navega\u00e7\u00e3o:</li> <li>A\u00e7\u00e3o: Caso algum desse problemas sejam identificados com os entrevistados, uma op\u00e7\u00e3o \u00e9 desenvolver um novo layout de navega\u00e7\u00e3o, e HTA</li> <li> <p>Implementa\u00e7\u00e3o: Utilizar card sorting para determinar a melhor organiza\u00e7\u00e3o das se\u00e7\u00f5es do site em uma possivel pesquisa.</p> </li> <li> <p>Poss\u00edvel edi\u00e7\u00e3o no Guia de Estilo:</p> </li> <li>A\u00e7\u00e3o: Buscar padr\u00f5es visuais e comportamentais para todos os elementos da interface.</li> <li>Implementa\u00e7\u00e3o: Documentar esses padr\u00f5es e garantir que todos os novos desenvolvimentos e revis\u00f5es de interface estejam alinhados com o guia.</li> </ol>"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel_1/analise_tarefas/planejamento_relato_resultados/#referencias-bibliograficas","title":"Refer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas","text":"<ol> <li>Barbosa, S. D. J.; Silva, B. S. da; Silveira, M. S.; Gasparini, I.; Darin, T.; Barbosa, G. D. J. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do usu\u00e1rio. (2021) </li> </ol>"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel_1/analise_tarefas/planejamento_relato_resultados/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 16/05/2024 Cria\u00e7\u00e3o da p\u00e1gina Mariana Let\u00edcia Bruna Lima <code>2.0</code> 22/05/2024 Adi\u00e7\u00e3o dos t\u00f3picos introdu\u00e7\u00e3o, metodologia, m\u00e9todos, sele\u00e7\u00e3o de participantes, coleta e interpreta\u00e7\u00e3o de dados Pedro Henrique Mariana Let\u00edcia <code>2.1</code> 22/05/2024 Adicionando os t\u00f3picos que faltam no documento Lucas Avelar Bruna Lima"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel_1/analise_tarefas/relato_resultados/","title":"Relato dos resultados","text":""},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel_1/analise_tarefas/relato_resultados/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>O relato dos resultados \u00e9 a coleta de dados e interpreta\u00e7\u00f5es deles as quais auxiliem no desenvolvimento de solu\u00e7\u00f5es IHC e de melhorias para o reprojeto. Al\u00e9m disso, elas auxiliam bastante em compreender a percep\u00e7\u00e3o do usu\u00e1rio acerca da funcionalidade que ser\u00e1 tratada.</p>"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel_1/analise_tarefas/relato_resultados/#cronograma-executado-de-entrevistas","title":"Cronograma executado de entrevistas","text":"<p>Segue abaixo na tabela 1, o cronograma das entrevistas feitas:</p> <p> Entrevistador(es) Entrevistado(s) Hor\u00e1rio do In\u00edcio Hor\u00e1rio do Fim Data Tarefa(s) Local Mariana Let\u00edcia Bernardo Machado 10:00 10:15 24/05/2024 Solicitar declara\u00e7\u00e3o de registro de ocorr\u00eancia FGA Daniela Alarc\u00e3o Felipe da Silva Xavier Pereira 17:00 17:04 28/05/2024 Agendamento de atendimento presencial PGJM Pedro Henrique Lorrane 12:00 12:30 30/05/2024 CB Cursos 2 Resid\u00eancia Domicilar Lucas Avelar Rafaella Porto 17:00 17:30 02/06/2024 CB Cursos 1 Resid\u00eancia Domicilar Bruna Lima Marina M\u00e1rcia 14:45 14:53 29/05/2024 Solicita\u00e7\u00e3o de Ficha de Atendimento FGA Genilson Dylan Medeiros 11:00 11:20 03/06/2024 Checar e Gerar Certificados FGA <p>Tabela 1: Cronograma executado de entrevistas</p> <p>Fonte: Mariana Let\u00edcia</p> <p></p>"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel_1/analise_tarefas/relato_resultados/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>O relato dos resultados seguir\u00e1 o planejamento de relato dos resultados da an\u00e1lise de tarefas, com o objetivo se extrair a maior quantidade de informa\u00e7\u00f5es da entrevista gravada, interpretar esses dados e criar solu\u00e7\u00f5es IHC. </p> <p>Quesitos como objetivos, sele\u00e7\u00e3o de participantes e metodologia n\u00e3o ser\u00e3o abordadas nessa parte de relato dos resultados, por j\u00e1 estarem presenter no planejamento de relato dos resultados da an\u00e1lise de tarefas.</p> <p>No contexto da an\u00e1lise de tarefas, abordaremos as perguntas gerais feitas e perguntas sobre a an\u00e1lise de tarefas. Ademais, ser\u00e3o descritas as respostas coletadas.</p>"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel_1/analise_tarefas/relato_resultados/#entrevista-1-obter-declaracao-do-registro-de-ocorrencia-mariana-leticia","title":"Entrevista 1 - Obter Declara\u00e7\u00e3o do registro de ocorr\u00eancia - Mariana Let\u00edcia","text":"<p> <p>Link para o v\u00eddeo da apresenta\u00e7\u00e3o</p> <p>V\u00eddeo 1: Entrevista 1 - funcionalidade obter declara\u00e7\u00e3o de registro de ocorr\u00eancia</p> <p>Fonte: Mariana Let\u00edcia.</p> <p></p> <p></p> <ul> <li> <p>Coleta de dados: foi feita atrav\u00e9s de perguntas abertas e fechadas. Al\u00e9m disso, foram adicionadas perguntas gerais sobre o entrevistado e sobre a an\u00e1lise de tarefa daquela funcionalidade em espec\u00edfico. As perguntas e respostas est\u00e3o expl\u00edcitos abaixo na tabela 2:</p> <p> N\u00famero Pergunta Respostas 1 Qual o seu nome? Bernardo Machado Gasparso Lemes 2 Qual a sua idade? 19 anos 3 Como avalia o seu grau de experi\u00eancia tecnol\u00f3gica? Possui bom conhecimento sobre tecnologia 4 J\u00e1 utilizou algum site similar ao CBMERJ? Sim, j\u00e1 usei o Pr\u00f3prio CBMERJ 5 O formul\u00e1rio de preenchimento de informa\u00e7\u00f5es para obter a declara\u00e7\u00e3o do registro de ocorrencia tem uma organiza\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es coerente? Por que? Sim. Mas n\u00e3o lembro muito bem o porqu\u00ea de ter acessado pois faz muito tempo. 5.1 Acharia \u00fatil a adi\u00e7\u00e3o de mais funcionalidades dentro dessa, como listagem de declara\u00e7\u00f5es ou pesquisa por declara\u00e7\u00f5es? Por que? Sim, porque isso facilitaria a consulta de informa\u00e7\u00f5es sobre a declara\u00e7\u00e3o de registros de ocorr\u00eancia 6 Voc\u00ea acha a funcionalidade interessante? Sim, porque evita deslocamento por parte da pessoa a solicitar a declara\u00e7\u00e3o 7 Voc\u00ea utilizaria tal funcionalidade? Porqu\u00ea? Sim, justamente pela utilidade e praticidade dela. J\u00e1 teve uma vez que j\u00e1 fui atropelado e sofri alguns ferimentos leves. Seria muito melhor para mim solicitar isso de casa, j\u00e1 que o deslocamento era complicado para mim. 8 Sugest\u00f5es/Melhorias Como j\u00e1 foi dito, a listagem e pesquisa de declara\u00e7\u00f5es. 9 A sequ\u00eancia \u00e9 coerente e funcional? Sim <p>Fonte - Bruna Lima, Daniela Alarc\u00e3o, Genilson Junior, Lucas Avelar, Mariana Let\u00edcia e Pedro Henrique.</p> <p>Tabela 2 - Roteiro de perguntas da entrevista.</p> <p></p> <p></p> <ul> <li> <p>Interpreta\u00e7\u00e3o dos dados: </p> <ul> <li>No geral, o participante aparentou e explicitou, com o feedback, ter compreendido a funcionalidade de obter declara\u00e7\u00e3o dos registros de ocorr\u00eancia.</li> <li>O participante at\u00e9 chegou a comentar de uma situa\u00e7\u00e3o em que passou na qual se ele tivesse acesso a uma funcionalidade desse tipo, o ajudaria muito. </li> <li>Conclus\u00e3o: segundo o participante, o fluxo l\u00f3gico \u00e9 claro e veross\u00edmil. O participante tamb\u00e9m apresentou sugest\u00f5es de melhorias e implementa\u00e7\u00f5es para aumentar a utilidade da fun\u00e7\u00e3o.</li> </ul> </li> <li> <p>Lista de problemas encontrados: n\u00e3o foram observados pelo usu\u00e1rio algum problema durante a entrevista sobre o fluxo da an\u00e1lise de tarefas da funcionalidade.</p> </li> <li> <p>Sugest\u00f5es de melhoria:</p> <ul> <li>Uma  das sugest\u00f5es que foi deixada pelo participante \u00e9 uma listagem de declara\u00e7\u00f5es.</li> <li>Uma outra sugest\u00e3o foi uma pesquisa dessas declara\u00e7\u00f5es caso a listagem seja implementada.</li> </ul> </li> </ul>"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel_1/analise_tarefas/relato_resultados/#entrevista-2-solicitar-ficha-de-atendimento-bruna-lima","title":"Entrevista 2 - Solicitar Ficha de Atendimento - Bruna Lima","text":"<p> <p>Link para o v\u00eddeo da entrevista</p> <p>V\u00eddeo 2: Entrevista 2 - Funcionalidade de Solicitar Ficha de Atendimento</p> <p>Fonte: Bruna Lima.</p> <p></p> <p></p> <ul> <li> <p>Coleta de dados: Para a entrevista sobre a an\u00e1lise das tarefas da Solicita\u00e7\u00e3o de Ficha de Atendimento, foram realizadas perguntas tanto fechadas quanto abertas. A entrevistada foi a Marina M\u00e1rcia, de 23 anos, estudante da FGA. As perguntas e suas respectivas respostas podem ser encontradas na Tabela 3 abaixo:</p> <p> N\u00famero Pergunta Respostas 1 Observando a tarefa de Solicita\u00e7\u00e3o de Ficha de Atendimento, a sequ\u00eancia de processos \u00e9 coerente? Se n\u00e3o, poderia descrever o porqu\u00ea? Sim 2 Qual a sequ\u00eancia de passos que voc\u00ea realizaria para Solicitar a Ficha de Atendimento? 1. Solicitar o requerimento.2. Selecionar o tipo de requerimento.3. Upload da documenta\u00e7\u00e3o.4. Preenchimento das informa\u00e7\u00f5es relacionadas.5. Selecionar dia e hor\u00e1rio para o atendimento.6. Aguardar confirma\u00e7\u00e3o do sistema. 3 Voc\u00ea gostaria de adicionar alguma sugest\u00f5es de melhoria? N\u00e3o <p>Fonte - Bruna Lima, Daniela Alarc\u00e3o, Genilson Junior, Lucas Avelar, Mariana Let\u00edcia e Pedro Henrique.</p> <p>Tabela 3 - Roteiro de perguntas da entrevista 2.</p> <p></p> <p></p> <ul> <li> <p>Interpreta\u00e7\u00e3o dos dados:</p> <ul> <li>Durante a entrevista, foi poss\u00edvel observar que a entrevistada considerou o diagrama da an\u00e1lise de tarefas claro e intuitivo;</li> <li>Ap\u00f3s a explica\u00e7\u00e3o dos passos necess\u00e1rios para Solicitar a Ficha de Atendimento, ela conseguiu recriar facilmente o cen\u00e1rio e detalhar os passos para realizar a tarefa;</li> <li>N\u00e3o foram identificadas dificuldades por parte dela em compreender os passos apresentados para realizar a atividade.</li> <li>Conclus\u00e3o: A entrevistada n\u00e3o enfrentou dificuldades durante a entrevista, sua capacidade de navegar pelo fluxo de forma tranquila sugere que a an\u00e1lise de tarefas \u00e9 eficaz em comunicar as etapas de maneira clara.</li> </ul> </li> <li> <p>Lista de problemas encontrados: N\u00e3o foram identificados problemas durante a entrevista. A participante n\u00e3o mencionou qualquer dificuldade em compreender as etapas do diagrama da an\u00e1lise de tarefas apresentado.</p> </li> <li> <p>Sugest\u00f5es de melhoria: Dado que a entrevistada n\u00e3o apresentou problemas ou dificuldades durante a execu\u00e7\u00e3o do fluxo, n\u00e3o h\u00e1 sugest\u00f5es de melhoria a serem destacadas neste momento. </p> </li> </ul>"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel_1/analise_tarefas/relato_resultados/#entrevista-3-agendamento-de-atendimento-presencial-daniela-alarcao","title":"Entrevista 3 - Agendamento de Atendimento Presencial - Daniela Alarc\u00e3o","text":"<p> Link para o v\u00eddeo da entrevista <p>V\u00eddeo 3: Entrevista 3 - Agendamento de Atendimento Presencial</p> <p>Fonte: Daniela Alarc\u00e3o. </p> <ul> <li><p>Coleta de dados:  Para a entrevista acerca do Agendamento de Atendimento Presencial foram realizadas perguntas gerais sobre o entrevistado e perguntas espec\u00edficas sobre a an\u00e1lise da tarefa de agendamento de atendimento presencial. O entrevistado \u00e9 o Felipe da Silva Xavier Pereira, de 23 anos, servidor p\u00fablico do Minist\u00e9rio P\u00fablico Militar As perguntas e suas respectivas respostas podem ser encontradas na Tabela 4  abaixo:</p> <p> N\u00famero Pergunta Respostas 1 Qual o seu nome? Felipe. 2 Qual a sua idade? 23. 3 Como voc\u00ea avalia o seu grau de conhecimento tecnol\u00f3gico? Alto. 4 Voc\u00ea j\u00e1 utilizou o site do Corpo de Bombeiros Militar do Rio de Janeiro ou algum similar? Sim. 5 Voc\u00ea acha a funcionalidade interessante? Sim. 6 Voc\u00ea acha interessante que ao realizar o agendamento de atendimento presencial o sistema apresente a geolocaliza\u00e7\u00e3o do local? Sim, para facilitar o acesso ao local. 7 Sugest\u00e3o/Melhoria Disponibilizar a funcionalidade de realizar remarca\u00e7\u00e3o e cancelamento de agendamentos. <p>Fonte - Bruna Lima, Daniela Alarc\u00e3o, Genilson Junior, Lucas Avelar, Mariana Let\u00edcia e Pedro Henrique.</p> <p>Tabela 4 - Roteiro de perguntas da entrevista 3. </p> <p></p> <ul>Interpreta\u00e7\u00e3o dos dados:  <li><p> O entrevistado conseguiu compreender a utilidade da funcionalidade e sua respectiva sequ\u00eancia de passos sem dificuldades. </p></li> <li> O entrevistado conseguiu fornecer bons feedbacks. </li> <ul> <li><p>Conclus\u00e3o: Como o entrevistado n\u00e3o enfrentou dificuldades durante a entrevista e conseguiu compreender o fluxo da funcionalidade de forma tranquila, \u00e9 poss\u00edvel concluir que a an\u00e1lise de tarefas \u00e9 eficaz em comunicar as etapas de maneira clara.</p></li> </ul> <ul>Lista de problemas encontrados:  <li> O andamento da entrevista n\u00e3o enfrentou quaisquer problemas. Tudo fluiu bem.</li> </ul> <ul>Sugest\u00f5es de melhoria:  <li>Acrescentar ao fluxo da funcionalidade a possibilidade de reagendar ou cancelar agendamentos. </li> </ul></ul>"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel_1/analise_tarefas/relato_resultados/#entrevista-4-curso-do-corpo-de-bombeiros-acidentes-domiciliares-pedro-henrique","title":"Entrevista  4 - Curso do Corpo de Bombeiros - Acidentes Domiciliares - Pedro Henrique","text":"<p> <p>Link para o v\u00eddeo da apresenta\u00e7\u00e3o</p> <p>V\u00eddeo : Entrevista 4 - Curso do Corpo de Bombeiros - Acidentes Domiciliares </p> <p>Fonte: Pedro Henrique.</p> <p></p> <p></p> <ul> <li> <p>Coleta de dados: Para a entrevista dessa etapa da funcionalidade do Curso do Corpo de Bombeiros - Acidentes domicilares, foi apresentado a analise de tarefas realizada e posteriormente uma s\u00e9rie de perguntas espec\u00edficas sobre a tem\u00e1tica e algumas gerais sobre a funcionalidade em si, assim como tamb\u00e9m foi sugerido abertura para coment\u00e1rios e sugest\u00f5es. Al\u00e9m disso, como essa entrevista foi conduzida logo ap\u00f3s a entrevista do Storyboard, aproveitamos os dados colhidos das perguntas introdut\u00f3rias sobre o entrevistado.  Desta maneira a entrevistada foi Lorrane, de 23 anos, gruanda em Fisioterapia. Assim, as perguntas com suas respectivas respostas podem ser encontradas na Tabela 5 abaixo:       N\u00famero Pergunta Respostas 1 Qual o seu nome? Lorrane 2 Qual a sua idade? 23 3 Qual \u00e9 o seu n\u00edvel de escolaridade Graduanda em Fisioterapia 4 Como avalia o seu grau de experi\u00eancia tecnol\u00f3gica? Bom 5 J\u00e1 utilizou algum site similar ao CBMERJ? J\u00e1 sim. O site do Sus. 6 Voc\u00ea j\u00e1 fez algum curso on-line? J\u00e1 sim. Fiz pelo SuS, o curso de Primeiro Socorros. 7 Como foi sua experi\u00eancia e  ele teve a ver de ter seguran\u00e7a ou primeiros socorros? Teve haver com primeiro socorros. Foi uma experi\u00eancia legal, deu para aprender muita coisa. 8 O que voc\u00ea teria interesse de aprender no curso dos bombeiros? Eu acho que essas coisas relacionadas a manobras de desengagos, acidentes dom\u00e9sticos, tanto com crian\u00e7as como idosos. 9 Como voc\u00ea aprenderia melhor ou mais eficientemente? (videos, texto, slides, pr\u00e1tica) Acho que v\u00eddeo, porque o v\u00eddeo a pessoa fica mais tentada a assistir, enquanto texto fica um pouco cansativo e as pessoas podem n\u00e3o prestar tanta aten\u00e7\u00e3o. 10 Em quanto tempo voc\u00ea gostaria de garantir o certificado? Acredito que tenha que ser um certificado a m\u00e9dio prazo, entre 3 semanas, por a\u00ed. Acho que seria um tempo ideal, porque muitas pessoas trabalham e tem seus afazeres do dia a dia, ent\u00e3o n\u00e3o possuem muito tempo para se dispor a fazer cursos. 11 Voc\u00ea tem alguma sugest\u00e3o ou coment\u00e1rio sobre a funcionalidade de cursos online no site dos bombeiros?  ? N\u00e3o tenho nenhum coment\u00e1rio, acredito que tenha ficado claro. 12 Voc\u00ea acha a funcionalidade interessante? Acho muito interessante, porque as pessoas precisam aprender a como agir e evitar esses acidentes. 13 Voc\u00ea utilizaria tal funcionalidade? Sim, porque no nosso dia a dia pode acontecer tanto com a gente quanto com idosos ou crian\u00e7as que est\u00e3o dentro do nosso lar. 14 Sugest\u00f5es/Melhorias N\u00e3o tenho. 15 A sequ\u00eancia \u00e9 coerente e funcional? Foi sim. <p>Fonte - Bruna Lima, Daniela Alarc\u00e3o, Genilson Junior, Lucas Avelar, Mariana Let\u00edcia e Pedro Henrique.</p> <p>Tabela 5 - Roteiro de perguntas da entrevista.</p> <p></p> <p></p> <ul> <li> <p>Interpreta\u00e7\u00e3o dos dados: </p> <ul> <li>Identificamos que a entrevistada j\u00e1 havia tido familiaridade com um site semelhante antes, al\u00e9m de ter previamente realizado um curso de primeiro socorros, o que pode ter auxiliado em compreender aquilo que foi explanado; </li> <li>Al\u00e9m de parecer ter tido um rendimento proveitoso em seu antigo curso, a entrevistada parece interessada no curso do Corpo de Bombeiros e diz que o utilizaria para aprender como agir em acidentes domiciliares e como se precaver deles; </li> <li>Foi sugerido que v\u00eddeos seriam uma forma mais adequada para aprender e o ideal de tempo para conclus\u00e3o desse curso seria entre 3 semanas;  </li> <li>Por fim, a sequ\u00eancia da analise de tarefas parece ter sido apresentada de forma, clara, coerente e funcional para a entrevistada.  Conclus\u00e3o: Portanto, em rela\u00e7\u00e3o a analise de tarefas concluimos que a fluxo de tarefas parece ter sido compreendido de forma clara e eficiente. Al\u00e9m disso, podemos identificar que a melhor forma de conduzir os conte\u00fados dentro dos m\u00f3dulos do curso seria por meio de v\u00eddeos. N\u00e3o obstante, tamb\u00e9m foi analisado que o tempo ideal para esse curso seria disposto mais ou menos entre 3 semanas, uma vez que o cidad\u00e3o poderia estar muito atarefado ou trabalhar. Por fim, podemos concluir que a idea\u00e7\u00e3o de um curso de acidentes domiciliares parece ser proveitoso, uma vez que a entrevistada ficou interessada, demonstrou que se inscreveria no curso e acredita ser uma ferramenta interessante para precaver e auxiliar em caso de acidentes principalmente para aqueles que possuem idosos ou crian\u00e7as em casa. </li> </ul> </li> <li> <p>Lista de problemas encontrados: </p> <ul> <li>O fluxo da entrevista foi conduzido de forma que n\u00e3o apresentasse muitos problemas em rela\u00e7\u00e3o ao entedimento do entrevistado. </li> <li>Por conta disso, a entrevistada n\u00e3o apresentou nenhum problema com a analise de tarefas em si ou com a funcionalidade.  Como a entrevista foi realizada logo em seguida a entrevista do Storyboard, destacam-se alguns mesmos problemas j\u00e1 listados:</li> <li>O local escolhido pode ter sido inadequado, por conta de alguns barulhos, que apesar de n\u00e3o bloquear as falas, pode distrair aqueles que assistem o v\u00eddeo. </li> <li>O aparelho utilizado na primeira grava\u00e7\u00e3o, havia mem\u00f3ria cheia, o que fez com que perdesse uma pequena parte e tivesse que regravar. </li> </ul> </li> <li> <p>Sugest\u00f5es de melhoria:</p> <ul> <li>Uma vez que as rela\u00e7\u00f5es das tarefas e a forma como foi conduzida e explicada pareceu ter sido bastante clara para a entrevistada, n\u00e3o foi apresentado nenhuma sugest\u00e3o ou melhoria em rela\u00e7\u00e3o a Analise de Tarefas em si. Al\u00e9m disso, tamb\u00e9m n\u00e3o houve sugest\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o a poss\u00edveis tarefas ou ideias que podem auxiliar em aperfei\u00e7oar alguma delas.</li> </ul> </li> </ul>"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel_1/analise_tarefas/relato_resultados/#entrevista-5-checar-e-gerar-certificado-genilson-silva","title":"Entrevista 5 - Checar e Gerar Certificado - Genilson Silva","text":"<p> <p>Link para o v\u00eddeo da apresenta\u00e7\u00e3o</p> <p>V\u00eddeo 5: Entrevista 5 - funcionalidade checar e gerar certificado</p> <p>Fonte: Genilson Junior.</p> <p></p> <p></p> <ul> <li> <p>Coleta de dados: Para a entrevista, foram preparadas uma s\u00e9rie de perguntas gerais e espec\u00edficas da funcionalidade, presente na tabela 6, viabilizando assim uma coleta de dados bem direcionada, com perguntas abertas e fechadas conforme necess\u00e1rio.</p> <p> N\u00famero Pergunta Respostas 1 Qual o seu nome? Dylan Medeiros do Nascimento 2 Qual a sua idade? 26 anos 3 Como avalia o seu grau de experi\u00eancia tecnol\u00f3gica? Conhecimento apto com tecnologias. 4 J\u00e1 utilizou algum site similar ao CBMERJ? N\u00e3o, mas j\u00e1 utilizei semelhante. 5 Para voc\u00ea, o que deve conter em checar certificado no processo de espera? Pontos bem definidos, passos do acompanhamento, barra de progresso ou icone de acompanhamento e uso correto de cores. 6 Voc\u00ea acha a funcionalidade interessante? Sim, essa disponibilidade \u00e9 bem positiva. 7 Voc\u00ea utilizaria tal funcionalidade? Porqu\u00ea? Sim! Pela pratificade e facilidade. 8 Sugest\u00f5es/Melhorias Adicionar filtros de certificado por ano. 9 A sequ\u00eancia \u00e9 coerente e funcional? Sim. <p>Fonte - Bruna Lima, Daniela Alarc\u00e3o, Genilson Junior, Lucas Avelar, Mariana Let\u00edcia e Pedro Henrique.</p> <p>Tabela 6 - Roteiro de perguntas da entrevista.</p> <p></p> <p></p> <ul> <li> <p>Interpreta\u00e7\u00e3o dos dados: </p> <ul> <li>O participante se mostrou interessado e participativo, entendendo todos os processos e oferecendo respostas e feedbacks condizentes com a funcionalidade.</li> <li>O uso de tecnologias e a intera\u00e7\u00e3o auxiliou o r\u00e1pido entendimento e retorno claro sobre respostas do entrevistado. </li> <li>Conclus\u00e3o: Para o participante, a funcionalidade \u00e9 v\u00e1lida e seu fluxo l\u00f3gico simples e interessante.</li> </ul> </li> <li> <p>Lista de problemas encontrados: O usu\u00e1rio n\u00e3o encontrou ou citou problemas advindos do fluxo da funcionaldiade.</p> </li> <li> <p>Sugest\u00f5es de melhoria:</p> <ul> <li>A sugest\u00e3o dada pelo participante diz respeito a Filtros, Detalhamento, Pesquisa, Icones e Utiliza\u00e7\u00e3o correta de cores.</li> </ul> </li> </ul>"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel_1/analise_tarefas/relato_resultados/#entrevista-6-cb-cursos-lucas-avelar","title":"Entrevista 6 - CB Cursos - Lucas Avelar","text":"<p> <p>Link para o v\u00eddeo da entrevista</p> <p>V\u00eddeo 6: Entrevista 6 - Funcionalidade CB Cursos</p> <p>Fonte: Lucas Avelar.</p> <p></p> <p></p> <ul> <li> <p>Coleta de dados: As perguntas e suas respectivas respostas podem ser encontradas na Tabela 7 abaixo:</p> <p> N\u00ba Pergunta Respostas 1 Qual \u00e9 o seu nome? Rafaella Porto 2 Qual a sua idade? 21 3 Como avalia o seu grau de experi\u00eancia tecnol\u00f3gica? 5/10 4 Voc\u00ea j\u00e1 fez algum curso on-line? Sim 5 Como foi sua experi\u00eancia e ela teve a ver com seguran\u00e7a ou primeiros socorros? N\u00e3o 6 O que voc\u00ea teria interesse de aprender no curso dos bombeiros? Eu acho que coisas b\u00e1sicas para caso precise eu esteja preparada para essa situa\u00e7\u00e3o 7 Como voc\u00ea aprenderia melhor ou mais eficientemente? (v\u00eddeos, texto, slides, pr\u00e1tica) V\u00eddeos/ Videoaulas 8 Em quanto tempo voc\u00ea gostaria de garantir o certificado? Em aproximadamente um m\u00eas 9 Voc\u00ea tem alguma sugest\u00e3o ou coment\u00e1rio sobre a funcionalidade de cursos online no site dos bombeiros? N\u00e3o nenhuma 10 Voc\u00ea acha a funcionalidade interessante? Sim, com certeza 11 Voc\u00ea utilizaria tal funcionalidade? Por qu\u00ea? Sim! Ah por aquilo de estar preparada 12 Sugest\u00f5es/Melhorias? N\u00e3o 13 A sequ\u00eancia \u00e9 coerente e funcional? Sim, coerente <p>Fonte - Bruna Lima, Daniela Alarc\u00e3o, Genilson Junior, Lucas Avelar, Mariana Let\u00edcia e Pedro Henrique.</p> <p>Tabela 7 - Roteiro de perguntas da entrevista 6.</p> <p></p> <p></p> <ul> <li> <p>Interpreta\u00e7\u00e3o dos dados:</p> <ul> <li>A participante se mostrou intertessasda em possivelmente testar e usar a funcionalidade do CB cursos, ainda mais por dizer que se um dia alguma situa\u00e7\u00e3o qua o curso ajude-a, ela quer estar preparada.</li> <li>A participante rapidamente entendeu a proposta da funcionalidade e n\u00e3o teve d\u00favidas sobre como usar por exemplo</li> <li>A participante poderia ser um pouco mais abrangente nas respostas e talvez sugerido alguma melhoria.</li> <li>Conclus\u00e3o: A participante achou a funcionalidade interessante e se mostrou interessada para us\u00e1-la.</li> </ul> </li> <li> <p>Lista de problemas encontrados: N\u00e3o foram encontrados problemas pelo participante com os dados que ele utilizou.</p> </li> <li> <p>Sugest\u00f5es de melhoria: A participante n\u00e3o deu sugest\u00f5es. </p> </li> </ul>"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel_1/analise_tarefas/relato_resultados/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>Barbosa, S. D. J.; Silva, B. S. da; Silveira, M. S.; Gasparini, I.; Darin, T.; Barbosa, G. D. J. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do usu\u00e1rio. (2021). Acesso em: 03 de junho de 2024.</p>"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel_1/analise_tarefas/relato_resultados/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 16/05/2024 Cria\u00e7\u00e3o da p\u00e1gina Mariana Let\u00edcia Bruna Lima <code>2.0</code> 25/05/2024 Adi\u00e7\u00e3o de Introdu\u00e7\u00e3o e metodologia Mariana Let\u00edcia Bruna Lima <code>3.0</code> 25/05/2024 Adi\u00e7\u00e3o do relato de resultado da entrevista 1 Mariana Let\u00edcia Bruna Lima <code>4.0</code> 01/06/2024 Adi\u00e7\u00e3o do relato de resultado da entrevista 2 Bruna Lima Mariana Let\u00edcia <code>5.0</code> 03/06/2024 Adi\u00e7\u00e3o do relato de resultado da entrevista 3 Daniela Alarc\u00e3o Mariana Let\u00edcia <code>6.0</code> 03/06/2024 Adi\u00e7\u00e3o do relato de resultado da entrevista 4 Pedro Henrique Mariana Let\u00edcia <code>7.0</code> 03/06/2024 Adi\u00e7\u00e3o do relato de resultado da entrevista 5 Genilson Silva Mariana Let\u00edcia <code>8.0</code> 03/06/2024 Adi\u00e7\u00e3o do relato de resultado da entrevista 6 Lucas Avelar Mariana Let\u00edcia"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel_1/story_board/planejamento_avaliacao/","title":"Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o","text":""},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel_1/story_board/planejamento_avaliacao/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Este planejamento de avalia\u00e7\u00e3o de storyboards utiliza o framework DECIDE e envolve uma an\u00e1lise criteriosa e sistem\u00e1tica dos storyboards desenvolvidos pelos integrantes da equipe. Storyboard \u00e9 uma t\u00e9cnica de prototipa\u00e7\u00e3o de baixa-fidelidade que oferece uma vis\u00e3o econ\u00f4mica e eficiente do fluxo de experi\u00eancia do projeto, possibilitando a verifica\u00e7\u00e3o do alinhamento e das decis\u00f5es de design. Essa t\u00e9cnica permite que os usu\u00e1rios acompanhem com mais clareza o desenvolvimento de funcionalidades espec\u00edficas. Atrav\u00e9s do framework DECIDE, \u00e9 poss\u00edvel avaliar a efic\u00e1cia dos storyboards e a efici\u00eancia do passo a passo, garantindo que os usu\u00e1rios consigam entender e executar as tarefas propostas, identificando assim pontos de melhoria no design do projeto.</p>"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel_1/story_board/planejamento_avaliacao/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>Para a avalia\u00e7\u00e3o dos storyboards, a metodologia escolhida inclui o uso do framework DECIDE e a aplica\u00e7\u00e3o de entrevistas. O nome DECIDE \u00e9 um acr\u00f4nimo, onde cada letra da palavra representa uma etapa a ser realizada no planejamento, conforme descrito a seguir:</p> <ul> <li>D: Determinar os objetivos gerais da avalia\u00e7\u00e3o;</li> <li>E: Explorar as perguntas a serem respondidas;</li> <li>C: Escolher os m\u00e9todos de avalia\u00e7\u00e3o;</li> <li>I: Identificar as quest\u00f5es pr\u00e1ticas da avalia\u00e7\u00e3o;</li> <li>D: Decidir sobre as quest\u00f5es \u00e9ticas;</li> <li>E: Examinar e interpretar os dados apresentados.</li> </ul>"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel_1/story_board/planejamento_avaliacao/#d-determinar-objetivos","title":"D - Determinar objetivos","text":"<p>Os objetivos gerais da avalia\u00e7\u00e3o dos storyboards s\u00e3o: </p> <ul> <li>Verificar a adequa\u00e7\u00e3o do passo a passo desenvolvido;</li> <li>Assegurar a compreens\u00e3o da funcionalidade quanto \u00e0 sua utilidade;</li> <li>Avaliar a clareza do storyboard em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 funcionalidade em quest\u00e3o;</li> <li>Garantir que o usu\u00e1rio consiga atingir seus objetivos conforme representado no storyboard;</li> <li>Avaliar a necessidade de mudan\u00e7as nos artefatos.</li> </ul> <p>A objetivo principal da avalia\u00e7\u00e3o consiste em criar e validar uma vers\u00e3o definitiva dos storyboards, garantindo sua clareza, coes\u00e3o, atratividade e alinhamento com os objetivos do projeto. </p>"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel_1/story_board/planejamento_avaliacao/#e-explorar-perguntas","title":"E - Explorar perguntas","text":"<p>A fim de garantir um di\u00e1logo claro e objetivo, formulamos um banco de perguntas que poder\u00e3o ser utilizadas para guiar a entrevista. Esse banco de perguntas tamb\u00e9m \u00e9 \u00fatil para que a equipe possa se auto analisar. </p> Perguntas As sequ\u00eancias de passos apresentadas nos storyboards s\u00e3o claras e compreens\u00edveis? O contexto das hist\u00f3rias \u00e9 facilmente compreendido pelo usu\u00e1rio? Os elementos visuais utilizados nos storyboards s\u00e3o eficazes para transmitir a mensagem e guiar o usu\u00e1rio? Os storyboards facilitam que o usu\u00e1rio alcancem seus objetivos de forma intuitiva? H\u00e1 alguma parte dos storyboards que possam causar confus\u00e3o ou dificuldades para o usu\u00e1rio? Os elementos de intera\u00e7\u00e3o nos storyboards s\u00e3o consistentes com as expectativas do usu\u00e1rio? Os aspectos visuais do storyboard s\u00e3o atraentes e incentivam a intera\u00e7\u00e3o do usu\u00e1rio? Existem algumas \u00e1reas espec\u00edficas dos storyboards que precisam de ajustes para melhorar a experi\u00eancia do usu\u00e1rio? <p>Tabela 1 - Perguntas (Fonte: Daniela Alarc\u00e3o, 2024). </p>"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel_1/story_board/planejamento_avaliacao/#c-escolher-metodo","title":"C - Escolher m\u00e9todo","text":"<p> O m\u00e9todo escolhido para a avalia\u00e7\u00e3o foi o da entrevista. Personaliz\u00e1vel e \u00e1gil, esse m\u00e9todo permite adaptar as perguntas de acordo com as particularidades do projeto e do andamento do di\u00e1logo, ao mesmo tempo em que agiliza a coleta e an\u00e1lise dos dados, a partir da obten\u00e7\u00e3o de feedbacks detalhados e qualitativos. </p>"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel_1/story_board/planejamento_avaliacao/#i-identificar-questoes-praticas","title":"I - Identificar quest\u00f5es pr\u00e1ticas","text":""},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel_1/story_board/planejamento_avaliacao/#recrutamento-e-preparacao","title":"Recrutamento e Prepara\u00e7\u00e3o","text":"<p>A equipe elaborou um total de sete storyboards. Com isso, ser\u00e3o realizadas sete entrevistas com sete usu\u00e1rios diferentes. Cada entrevistado dever\u00e1 assinar o termo de consentimento antes da realiza\u00e7\u00e3o das entrevistas, que ser\u00e3o realizadas presencialmente e gravadas pela equipe. Os entrevistadores abordar\u00e3o as perguntas que foram definidas durante o planejamento da avalia\u00e7\u00e3o. </p>"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel_1/story_board/planejamento_avaliacao/#custos","title":"Custos","text":"<p>A realiza\u00e7\u00e3o das entrevistas n\u00e3o apresent\u00e1 custos para a equipe nem para os entrevistados. Os recursos que ser\u00e3o utilizados s\u00e3o: </p> <ul> <li>Storyboards impressos;</li> <li>Rela\u00e7\u00e3o de perguntas a serem responidas na entrevista;</li> <li>Termo de consentimento impresso;</li> <li>Aparelho celular para a grava\u00e7\u00e3o das entrevistas. </li> </ul>"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel_1/story_board/planejamento_avaliacao/#cronograma-de-entrevistas","title":"Cronograma de entrevistas","text":"<p>Na figura 1 abaixo apresentamos o cronograma detalhado das entrevistas que ser\u00e3o realizadas para validar os storyboards.</p> <p> Entrevistador(es) Entrevistado(s) Hor\u00e1rio do In\u00edcio Hor\u00e1rio do Fim Data Tarefa(s) Local Mariana Let\u00edcia Jo\u00e3o Vitor Merlim 12:00 12:30 28/05/2024 Solicitar declara\u00e7\u00e3o de registro de ocorr\u00eancia e FGA Daniela Alarc\u00e3o Bernardo Machado 12:00 12:30 24/05/2024 Agendamento de atendimento presencial FGA Pedro Henrique Lucas Monteiro 12:00 12:30 28/05/2024 CB Cursos 2 FGA Lucas Avelar Renan Monteiro 12:00 12:30 28/05/2024 CB Cursos 1 FGA Bruna Lima Liander Medeiros 14:30 15:00 31/05/2024 Solicita\u00e7\u00e3o de Ficha de Atendimento FGA Genilson Marina M\u00e1rcia 15:10 15:50 31/05/2024 Checar e Gerar Certificado de Vistoria FGA <p>Tabela 1: Cronograma planejado de entrevistas</p> <p>Fonte: Mariana Let\u00edcia</p> <p></p>"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel_1/story_board/planejamento_avaliacao/#d-decidir-questoes-eticas","title":"D - Decidir quest\u00f5es \u00e9ticas","text":"<p>Em conson\u00e2ncia com os princ\u00edpios \u00e9ticos e de integridade, foi elaborado um termo de consentimento que dever\u00e1 ser assinado por cada entrevistado antes do in\u00edcio da avalia\u00e7\u00e3o dos storyboards. Este documento detalha os procedimentos envolvidos na entrevista e a forma como os dados ser\u00e3o utilizados. A assinatura deste termo ser\u00e1 volunt\u00e1ria e demonstrar\u00e1 o consentimento informado do participante para realizar a entrevista. Tal medida visa assegurar que todos os envolvidos estejam plenamente cientes e confort\u00e1veis com sua participa\u00e7\u00e3o. </p> <p></p> <p>Figura 1 - Termo de Consentimento (Fonte: Daniela Alarc\u00e3o, 2024). </p>"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel_1/story_board/planejamento_avaliacao/#e-examinar-dados","title":"E - Examinar dados","text":"<p>Durante a realiza\u00e7\u00e3o das entrevistas, a equipe observar\u00e1 atentamente todas as considera\u00e7\u00f5es feitas pelos entrevistados. Essas considera\u00e7\u00f5es incluir\u00e3o coment\u00e1rios sobre aspectos intuitivos ou confusos, prefer\u00eancias pessoais e sugest\u00f5es de melhorias. O feedback dos entrevistados fornecer\u00e1 uma perspectiva valiosa sobre a percep\u00e7\u00e3o dos storyboards e ajudar\u00e1 a identificar oportunidades para melhorias. </p> <p>Ao final de cada entrevista, a equipe discutir\u00e1 todos os pontos abordados e documentar\u00e1 o m\u00e1ximo poss\u00edvel das informa\u00e7\u00f5es coletadas. Isso garantir\u00e1 que nenhum detalhe importante seja perdido e permitir\u00e1 uma an\u00e1lise mais abrangente. </p> <p>Com todas as informa\u00e7\u00f5es coletadas e documentadas, a equipe realizar\u00e1 uma an\u00e1lise detalhada para identificar os pontos fortes de cada storyboard, bem como as \u00e1reas que necessitam de melhorias. Essa an\u00e1lise ser\u00e1 fundamental para orientar as modifica\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias, garantindo que os storyboards se alinhem melhor com as expectativas e necessidades dos usu\u00e1rios. </p> <p>A partir dessa an\u00e1lise, a equipe poder\u00e1 implementar as devidas modifica\u00e7\u00f5es, aprimorando os storyboards e, por conseguinte, o produto final. Este processo iterativo de feedback e refinamento \u00e9 essencial para o desenvolvimento de qualquer etapa do projeto. </p>"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel_1/story_board/planejamento_avaliacao/#teste-piloto","title":"Teste piloto","text":"<p> Um teste piloto ser\u00e1 realizado por membros da equipe do projeto a fim de verificar e aperfei\u00e7oar o planejamento e a execu\u00e7\u00e3o da entrevista antes de sua efetiva realiza\u00e7\u00e3o. </p> <p>O teste Piloto em quest\u00e3o n\u00e3o ser\u00e1 considerado na coleta e interpreta\u00e7\u00e3o de dados.</p> <p>O teste piloto est\u00e1 planejado para ser feito dia 29 de maio de 2024 ao 12:00.</p>"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel_1/story_board/planejamento_avaliacao/#resultado-do-teste-piloto","title":"Resultado do Teste Piloto","text":"<p>O teste piloto, apesar de ser sido inicialmente marcado para o dia 29 de maio de 2024 \u00e0s 12:00, p\u00f4de ser adiantado para o dia 24 de maio de 2024 \u00e0s 09:30.</p> <ul> <li>O objetivo dessa teste foi verificar se o storyboard est\u00e1 conforme com o que se espera da funcionalidade abordada. </li> <li>A metodologia para obter dados foi a de investiga\u00e7\u00e3o por entrevista. </li> <li>Ele foi feito por Mariana Let\u00edcia, a entrevistadora e Genilson Junior, o entrevistado. O local da entrevista foi na FGA. </li> <li>Foram utilizados celular, computador, trip\u00e9 para celular, folhas com o termo de concentimento e com o storyboard, l\u00e1pis, papel e caneta. Ademais a entrevista foi gravada pelo Microsoft Teams.</li> </ul> <p>"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel_1/story_board/planejamento_avaliacao/#teste-piloto-1-obter-declaracao-de-resgistro-de-ocorrencia-mariana-leticia","title":"Teste Piloto 1: Obter Declara\u00e7\u00e3o de Resgistro de Ocorr\u00eancia - Mariana Let\u00edcia","text":"<p>Link para assistir no YouTube <p>Video 1: Teste Piloto de Obter Declara\u00e7\u00e3o de Resgistro de Ocorr\u00eancia.</p> <p>Fonte: Mariana Let\u00edcia, 2024."},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel_1/story_board/planejamento_avaliacao/#teste-piloto-2-checar-e-gerar-certificado-genilson","title":"Teste Piloto 2: Checar e Gerar Certificado - Genilson","text":"<p>Link para assistir no YouTube <p>Video 2: Teste Piloto de Checar e Gerar Certificado.</p> <p>Fonte: Genlson Silva, 2024. </p>"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel_1/story_board/planejamento_avaliacao/#referencias-bibliograficas","title":"Refer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas","text":"<ol> <li>FORTUNATO, Ca\u00edque. \u201cFramework DECIDE e Avalia\u00e7\u00e3o.\u201d. 9 Mar. 2020. medium.com/caiquefortunato/framework-decide-e-avalia\u00e7\u00e3o. Acesso em 20 de Maio de 2024.</li> </ol>"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel_1/story_board/planejamento_avaliacao/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 16/05/2024 Cria\u00e7\u00e3o da p\u00e1gina Mariana Let\u00edcia Genilson Silva <code>2.0</code> 19/05/2024 Iniciando desenvolvimento de conte\u00fado da p\u00e1gina Daniela Alarc\u00e3o Genilson Silva <code>3.0</code> 20/05/2024 Inser\u00e7\u00e3o do Termo de Consentimento Daniela Alarc\u00e3o Genilson Silva <code>4.0</code> 22/05/2024 Complementa\u00e7\u00e3o do framework DECIDE Daniela Alarc\u00e3o Genilson Silva <code>5.0</code> 25/05/2024 Adi\u00e7\u00e3o da grava\u00e7\u00e3o do teste piloto Mariana Let\u00edcia Daniela Alarc\u00e3o <code>6.0</code> 07/07/2024 Adi\u00e7\u00e3o da grava\u00e7\u00e3o do teste piloto de Checar e Gerar Certificado e Ajustes no Documento Genilson Silva Mariana Let\u00edcia"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel_1/story_board/planejamento_relato_resultados/","title":"Planejamento do relato dos resultados","text":""},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel_1/story_board/planejamento_relato_resultados/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>O planejamento \u00e9 uma maneira de organizar passos que ser\u00e3o dados no futuros. Seja em se tratando de um projeto, uma tarefa, etc. Ele \u00e9 intr\u00ednseco para o ordenamento adequado das a\u00e7\u00f5es para se chegar no objetivo. Sendo assim, dentro do escopo do planejamento do relato dos resultados, ser\u00e1 utilizado como base o planejamento da avalia\u00e7\u00e3o. Ser\u00e1 descrito elementos seguintes como descritos na metodologia abaixo:</p>"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel_1/story_board/planejamento_relato_resultados/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>A metodologia seguir\u00e1 o que Barbosa e Silva (1) propuseram. Os principais elementos a serem evidenciados ser\u00e3o:</p> <ol> <li>Objetivos e Escopos;</li> <li>M\u00e9todos;</li> <li>Coleta de dados;</li> <li>Sele\u00e7\u00e3o de participantes;</li> <li>Interpreta\u00e7\u00e3o de dados;</li> <li>Lista de problemas encontrados;</li> <li>Melhorias e Corre\u00e7\u00f5es para Reprojeto. </li> </ol>"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel_1/story_board/planejamento_relato_resultados/#topicos","title":"T\u00f3picos","text":"<p>Os t\u00f3picos, j\u00e1 mencionados acima, ser\u00e3o especificados logo abaixo:</p>"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel_1/story_board/planejamento_relato_resultados/#objetivo-e-escopo","title":"Objetivo e escopo","text":"<p>Nesse t\u00f3pico, ser\u00e1 necess\u00e1rio que o avaliador descreva qual \u00e9 o objetivo a ser alcan\u00e7ado com a avalia\u00e7\u00e3o do StoryBoard. Os objetivos escolhidos foram:</p> <ul> <li>Analisar a sequ\u00eancia de passos necess\u00e1rias para se chegar na funcionalidade e realiz\u00e1-la.</li> <li>Analisar a verossimilhan\u00e7a da hist\u00f3ria.</li> <li>Adquirir sugest\u00f5es de melhoria do storyboard. </li> </ul>"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel_1/story_board/planejamento_relato_resultados/#metodos","title":"M\u00e9todos","text":"<p>O m\u00e9todo escolhido para a avalia\u00e7\u00e3o de StoryBoards foi o de Investiga\u00e7\u00e3o por entrevistas (2). Esse m\u00e9todo consiste no avaliador fazer perguntas para o avaliado acerca de um tema a fim de captar resultados. Al\u00e9m disso, o avaliador precisa do acesso, saber fazer interpreta\u00e7\u00f5es, obter opini\u00f5es, entender comportamento e expectativas acerca dos usu\u00e1rios sobre o sistema interativo (4), que no caso desse projeto ser\u00e3o os storyboards executados pelos membros do grupo.  </p> <p>No contexto dessa etapa do projeto da disciplina, os respons\u00e1veis pelos relatos dos resultados ser\u00e3o encarregados de fazer tamb\u00e9m as entrevistas. Para cada uma das entrevistas, ser\u00e1 selecionada uma das funcionalidades analisadas na an\u00e1lise de tarefas.</p>"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel_1/story_board/planejamento_relato_resultados/#coleta-de-dados","title":"Coleta de dados","text":"<p>De acordo com o m\u00e9todo de entrevistas definido anteriormente, optamos por conduzir a coleta de dados por meio de entrevistas n\u00e3o estruturadas. Nesse formato, o entrevistador ir\u00e1 fazer perguntas abertas, permitindo que os participantes compartilhem suas opini\u00f5es e experi\u00eancias de forma livre e abrangente sobre o tema abordado.</p> <p>Durante essas entrevistas, \u00e9 fundamental que o entrevistador estabele\u00e7a um ambiente acolhedor, encorajando os participantes a expressarem suas opini\u00f5es e experi\u00eancias em rela\u00e7\u00e3o aos storyboards avaliados. Uma postura receptiva e atenta por parte do entrevistador \u00e9 crucial para motivar os participantes a compartilharem um feedback honesto e construtivo.</p>"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel_1/story_board/planejamento_relato_resultados/#roteiro-de-entrevista","title":"Roteiro de entrevista","text":"<p>A seguir, temos os t\u00f3picos a serem abordados durante a entrevista:</p> <ol> <li>Apresenta\u00e7\u00e3o dos termos de consentimento e explica\u00e7\u00e3o de como os dados coletados ser\u00e3o utilizados;</li> <li>Breve explica\u00e7\u00e3o dos objetivos da entrevista para contextualiza\u00e7\u00e3o do participante;</li> <li>Apresenta\u00e7\u00e3o do storyboard;</li> <li>Avalia\u00e7\u00e3o explorando as perguntas definidas no planejamento.</li> </ol>"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel_1/story_board/planejamento_relato_resultados/#selecao-de-participantes","title":"Sele\u00e7\u00e3o de participantes","text":"<p>A sele\u00e7\u00e3o de participantes ter\u00e1 como base o perfil do usu\u00e1rio e as personas. Para cada funcionalidade apresentada no storyboard, ser\u00e1 selecionado um participante, totalizando assim seis participantes.</p>"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel_1/story_board/planejamento_relato_resultados/#interpretacao-dos-dados","title":"Interpreta\u00e7\u00e3o dos dados","text":"<p>Nesta etapa, os dados coletados dos participantes ser\u00e3o analisados individualmente para buscar respostas aos objetivos estabelecidos previamente no planejamento da avalia\u00e7\u00e3o. Essa an\u00e1lise ser\u00e1 conduzida manualmente, utilizando as anota\u00e7\u00f5es feitas durante a avalia\u00e7\u00e3o e, se necess\u00e1rio, revisando os v\u00eddeos das entrevistas, com o prop\u00f3sito de atribuir significado aos dados. Ap\u00f3s a interpreta\u00e7\u00e3o dos dados, realizaremos uma an\u00e1lise conjunta visando identificar padr\u00f5es e recorr\u00eancias nos resultados. Essas recorr\u00eancias nos auxiliam a distinguir entre caracter\u00edsticas compartilhadas pelo grupo e caracter\u00edsticas individuais. Durante este processo, revisamos as perguntas das entrevistas para responder a cada uma delas ou justificar a aus\u00eancia de respostas.</p>"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel_1/story_board/planejamento_relato_resultados/#lista-de-problemas-encontrados","title":"Lista de problemas encontrados","text":"<p>O avaliador deve listar os erros, problemas e oportunidades de melhoria identificados durante a avalia\u00e7\u00e3o com ordem de prioridade. Indicando: - Onde ocorreu este erro; - Uma descri\u00e7\u00e3o e uma explica\u00e7\u00e3o para o problema ter ocorrido; - Levantar quais quesitos de usabilidade foram afetados nesse problema; - Sugest\u00f5es de poss\u00edveis solu\u00e7\u00f5es. (3)</p>"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel_1/story_board/planejamento_relato_resultados/#melhorias-e-correcoes-para-reprojeto","title":"Melhorias e Corre\u00e7\u00f5es para Reprojeto","text":"<p>Os avaliadores devem oferecer propostas de solu\u00e7\u00f5es para os problemas e sugest\u00f5es de melhoria identificados durante a avalia\u00e7\u00e3o, destinadas a serem implementadas no reprojeto. Essa etapa visa garantir que os problemas sejam abordados de maneira eficaz e que as melhorias sugeridas sejam implementadas para otimizar a experi\u00eancia do usu\u00e1rio.</p>"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel_1/story_board/planejamento_relato_resultados/#referencias-bibliograficas","title":"Refer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas","text":"<ol> <li>Dinis, S., &amp; Santana, B. (2021). Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador (1\u00aa ed.). [Cap\u00edtulo 11.7.5, p. 279]</li> <li>Dinis, S., &amp; Santana, B. (2021). Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador (1\u00aa ed.). [Cap\u00edtulo 11.6, p. 272]</li> <li>Dinis, S., &amp; Santana, B. (2021). Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador (1\u00aa ed.). [Cap\u00edtulo 12.2, p. 303]</li> <li>QUEIROZ, Jo\u00e3o. M\u00e9todos de Avalia\u00e7\u00e3o de IHC. IFRN. Dispon\u00edvel em: https://docente.ifrn.edu.br/joaoqueiroz/disciplinas/ihc-interacao-humano-computador/aulas/aula-9. Acesso em: 20 maio 2024.</li> </ol>"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel_1/story_board/planejamento_relato_resultados/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<ol> <li>IRLABR. Apostila de IHC: Usabilidade e suas metas. Dispon\u00edvel em: https://irlabr.wordpress.com/apostila-de-ihc/6-usabilidade-e-suas-metas/#:~:text=As%20metas%20de%20usabilidade%20tratam,para%20o%20desenvolvimento%20do%20projeto. Acesso em: 11 de maio de 2024.</li> <li>Barbosa, S. D. J.; Silva, B. S. da; Silveira, M. S.; Gasparini, I.; Darin, T.; Barbosa, G. D. J. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do usu\u00e1rio. (2021). Acesso em: 17 de maio de 2024.</li> </ol>"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel_1/story_board/planejamento_relato_resultados/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 16/05/2024 Cria\u00e7\u00e3o da p\u00e1gina Mariana Let\u00edcia Pedro Henrique <code>2.0</code> 17/05/2024 Adi\u00e7\u00e3o da introdu\u00e7\u00e3o dos relatos de resultados Mariana Let\u00edcia Lucas Avelar <code>3.0</code> 17/05/2024 Adi\u00e7\u00e3o dos t\u00f3picos: objetivo e escopo; m\u00e9todos; sele\u00e7\u00e3o de participantes; e descri\u00e7\u00e3o de erros Mariana Let\u00edcia Pedro Henrique <code>3.1</code> 20/05/2024 Altera\u00e7\u00e3o do m\u00e9todo de avalia\u00e7\u00e3o de IHC Mariana Let\u00edcia Lucas Avelar <code>4.0</code> 21/05/2024 Adi\u00e7\u00e3o dos t\u00f3picos de feedback, interpreta\u00e7\u00e3o, consolida\u00e7\u00e3o e reprojeto Bruna Lima Lucas Avelar <code>4.1</code> 22/05/2024 Coleta de dados e cronograma Bruna Lima Pedro Henrique"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel_1/story_board/relato_resultados/","title":"Relato dos resultados","text":""},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel_1/story_board/relato_resultados/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>A apresenta\u00e7\u00e3o dos resultados envolve a coleta e a interpreta\u00e7\u00e3o de dados que ajudam no desenvolvimento de solu\u00e7\u00f5es de IHC e na melhoria dos projetos. Al\u00e9m disso, essas informa\u00e7\u00f5es s\u00e3o fundamentais para entender a percep\u00e7\u00e3o do usu\u00e1rio sobre a funcionalidade que est\u00e1 sendo analisada.</p>"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel_1/story_board/relato_resultados/#cronograma-executado-de-entrevistas","title":"Cronograma executado de entrevistas","text":"<p>Segue abaixo na tabela 1, o cronograma das entrevistas feitas:</p> <p> Entrevistador(es) Entrevistado(s) Hor\u00e1rio do In\u00edcio Hor\u00e1rio do Fim Data Tarefa(s) Local Mariana Let\u00edcia Bernardo Machado 10:00 10:15 24/05/2024 Solicitar declara\u00e7\u00e3o de registro de ocorr\u00eancia FGA Daniela Alarc\u00e3o Felipe da Silva Xavier Pereira 17:00 17:04 28/05/2024 Agendamento de atendimento presencial PGJM Pedro Henrique Lorrane 12:00 12:30 30/05/2024 CB Cursos 2 Resid\u00eancia Domiciliar Lucas Avelar Rafaella Porto 17:00 17:30 02/06/2024 CB Cursos 1 Resid\u00eancia Domicilar Bruna Lima Marina M\u00e1rcia 14:45 14:53 29/05/2024 Solicita\u00e7\u00e3o de Ficha de Atendimento FGA Genilson Dylan Medeiros 11:00 11:20 03/06/2024 Checar e Gerar Certificado FGA <p>Tabela 1: Cronograma executado de entrevistas</p> <p>Fonte: Mariana Let\u00edcia</p> <p></p>"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel_1/story_board/relato_resultados/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>A apresenta\u00e7\u00e3o dos resultados ser\u00e1 realizada conforme o planejamento de relato dos resultados do storyboard, com o objetivo de extrair o m\u00e1ximo de informa\u00e7\u00f5es da entrevista gravada, interpretar esses dados e desenvolver solu\u00e7\u00f5es de IHC. </p> <p>Os dados como os objetivos, sele\u00e7\u00e3o dos participantes e metodologia j\u00e1 foram esclarecidos no planejamento, portanto, n\u00e3o os abordaremos no relato dos resultados.</p> <p>No contexto dos Storyboards, abordaremos as perguntas gerais feitas e perguntas sobre os storyboards. Ademais, ser\u00e3o descritas as respostas coletadas.</p>"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel_1/story_board/relato_resultados/#entrevista-1-obter-declaracao-do-registro-de-ocorrencia-mariana-leticia","title":"Entrevista 1 - Obter Declara\u00e7\u00e3o do registro de ocorr\u00eancia - Mariana Let\u00edcia","text":"<p> <p>Link para o v\u00eddeo da apresenta\u00e7\u00e3o</p> <p>V\u00eddeo 1: Entrevista 1 - funcionalidade obter declara\u00e7\u00e3o de registro de ocorr\u00eancia</p> <p>Fonte: Mariana Let\u00edcia.</p> <p></p> <ul> <li>Coleta de dados: foram adicionadas perguntas gerais sobre o entrevistado e sobre o storyboard daquela funcionalidade em espec\u00edfico. As perguntas e respostas representando a coleta de dados da entrevista 1 est\u00e3o expl\u00edcitas abaixo na tabela 2:</li> </ul> <p> N\u00famero Pergunta Respostas 1 Qual o seu nome? Bernardo Machado Gasparso Lemes 2 Qual a sua idade? 19 anos 3 Como avalia o seu grau de experi\u00eancia tecnol\u00f3gica? Possui bom conhecimento sobre tecnologia 4 J\u00e1 utilizou algum site similar ao CBMERJ? Sim, j\u00e1 usei o Pr\u00f3prio CBMERJ 5 As sequ\u00eancias de passos apresentadas nos storyboards s\u00e3o claras e compreens\u00edveis? Sim 6 O contexto das hist\u00f3rias \u00e9 facilmente compreendido pelo usu\u00e1rio? Foi sim 7 Os elementos visuais utilizados nos storyboards s\u00e3o eficazes para transmitir a mensagem e guiar o usu\u00e1rio? No geral sim, mas existe uma caixa de di\u00e1logo que ficou muito pequena dificultando a leitura 8 H\u00e1 alguma parte dos storyboards que possam causar confus\u00e3o ou dificuldades para o usu\u00e1rio? N\u00e3o, nenhum trecho 9 Voc\u00ea indica alguma mudan\u00e7a em espec\u00edfico nessa hist\u00f3ria? Qual? N\u00e3o indico nenhuma 10 A sequ\u00eancia de fatos \u00e9 coerente e funcional? Sim <p>Fonte - Bruna Lima, Daniela Alarc\u00e3o, Genilson Junior, Lucas Avelar, Mariana Let\u00edcia e Pedro Henrique.</p> <p>Tabela 2 - Roteiro de perguntas da entrevista.</p> <p></p> <p></p> <ul> <li> <p>Interpreta\u00e7\u00e3o dos dados: </p> <ul> <li>No geral, o participante aparentou e explicitou, com o feedback, ter compreendido a funcionalidade de obter declara\u00e7\u00e3o dos registros de ocorr\u00eancia.</li> <li>O participante descreveu que a storyboard possui um contexto f\u00e1cil de entender.</li> <li>O storyboard \u00e9 veross\u00edmil.</li> <li>Os elementos visuais est\u00e3o adequados para o que se espera de um storyboard.</li> <li>O storyboard apresenta di\u00e1logos pequenos o que dificulta a leitura do entrevistado. </li> <li>Conclus\u00e3o: segundo o participante, o storyboard apresenta uma sequ\u00eancia l\u00f3gica de passos e condiz com a realidade. O que se precisa de se atentar \u00e9 sobre a impress\u00e3o dos storyboards que precisa de uma qualidade maior e as letras precisam estar em uma fonte maior. </li> </ul> </li> <li> <p>Lista de problemas encontrados: </p> <ul> <li>problema 1: segue abaixo na figura 1 o erro notado<ul> <li>descri\u00e7\u00e3o: dificuldade de leitura, onde tem uma letra muito pequena em uma das caixas de di\u00e1logo.</li> <li>local: aconteceu no oitavo quadrinho da tirinha.</li> <li>impacto: n\u00e3o entendimento dessa parte da tirinha e consequentemente de um passo para se concluir a funcionalidade em quest\u00e3o.</li> <li>Solu\u00e7\u00e3o: melhorar legibilidade da letra a aumentando.</li> </ul> </li> </ul> </li> </ul> <p></p> <p>Figura 1: Erro na declara\u00e7\u00e3o do registro de ocorr\u00eancia</p> <ul> <li>Sugest\u00f5es de melhoria:<ul> <li>Uma  das sugest\u00f5es foi aumentar a caixa de di\u00e1logo dos personagens do storyboard.</li> <li>Aumentar a fonte da letra do storyboard.</li> <li>Melhorar a qualidade do documento e da impress\u00e3o.</li> </ul> </li> </ul>"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel_1/story_board/relato_resultados/#entrevista-2-solicitar-ficha-de-atendimento-bruna-lima","title":"Entrevista 2 - Solicitar Ficha de Atendimento - Bruna Lima","text":"<p> <p>Link para o v\u00eddeo da entrevista</p> <p>V\u00eddeo 2: Entrevista 2 - Funcionalidade de Solicitar Ficha de Atendimento</p> <p>Fonte: Bruna Lima.</p> <p></p> <p></p> <ul> <li> <p>Coleta de dados: Para a entrevista sobre o storyboard da Solicita\u00e7\u00e3o de Ficha de Atendimento, foram realizadas perguntas tanto fechadas quanto abertas. A entrevistada foi a Marina M\u00e1rcia, de 23 anos, estudante da FGA. As perguntas e suas respectivas respostas podem ser encontradas na Tabela 3 abaixo:</p> <p> N\u00famero Pergunta Respostas 1 Observando o storyboard da Solicita\u00e7\u00e3o de Ficha de Atendimento, a sequ\u00eancia de passos \u00e9 coerente? Sim 2 O contexto da hist\u00f3ria \u00e9 facilmente compreendido? Sim, totalmente 3 O contexto descrito no storyboard \u00e9 um exemplo de uso dessa funcionalidade, voc\u00ea acredita que ele corresponde \u00e0 realidade de uso? Sim 4 Voc\u00ea gostaria de adicionar alguma sugest\u00f5es de melhoria? N\u00e3o <p>Fonte - Bruna Lima, Daniela Alarc\u00e3o, Genilson Junior, Lucas Avelar, Mariana Let\u00edcia e Pedro Henrique.</p> <p>Tabela 3 - Roteiro de perguntas da entrevista 2.</p> <p></p> <p></p> <ul> <li> <p>Interpreta\u00e7\u00e3o dos dados:</p> <ul> <li>Durante a an\u00e1lise do storyboard, ficou evidente que a entrevistada achou a representa\u00e7\u00e3o visual clara e compreens\u00edvel;</li> <li>Ela conseguiu seguir facilmente a sequ\u00eancia de eventos e compreender as a\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias para avan\u00e7ar na hist\u00f3ria;</li> <li>N\u00e3o foram identificadas dificuldades em compreender ou acompanhar a narrativa apresentada no storyboard.</li> <li>Conclus\u00e3o: A an\u00e1lise do storyboard revela que a participante n\u00e3o encontrou obst\u00e1culos durante a visualiza\u00e7\u00e3o e compreens\u00e3o da hist\u00f3ria. Sua capacidade de acompanhar o fluxo da narrativa sugere que o storyboard \u00e9 eficaz em comunicar as informa\u00e7\u00f5es de maneira clara e coerente.</li> </ul> </li> <li> <p>Lista de problemas encontrados: Durante a an\u00e1lise do storyboard, n\u00e3o foram identificados problemas significativos. A participante conseguiu seguir a hist\u00f3ria sem dificuldades.</p> </li> <li> <p>Sugest\u00f5es de melhoria: Dado que a participante n\u00e3o apresentou problemas ou dificuldades durante a visualiza\u00e7\u00e3o do storyboard, n\u00e3o h\u00e1 sugest\u00f5es de melhoria a serem destacadas.</p> </li> </ul>"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel_1/story_board/relato_resultados/#entrevista-3-agendamento-de-atendimento-presencial-daniela-alarcao","title":"Entrevista 3 - Agendamento de Atendimento Presencial - Daniela Alarc\u00e3o","text":"<p> Link para o v\u00eddeo da entrevista <p>V\u00eddeo 3: Entrevista 3 - Agendamento de Atendimento Presencial</p> <p>Fonte: Daniela Alarc\u00e3o. </p> <ul> <li><p>Coleta de dados:  Para a entrevista acerca do Agendamento de Atendimento Presencial foram realizadas perguntas gerais sobre o entrevistado e perguntas espec\u00edficas sobre o storyboard. O entrevistado \u00e9 o Felipe da Silva Xavier Pereira, de 23 anos, servidor p\u00fablico do Minist\u00e9rio P\u00fablico Militar. As perguntas e suas respectivas respostas podem ser encontradas na Tabela 4  abaixo:</p> <p> N\u00famero Pergunta Respostas 1 Qual o seu nome? Felipe. 2 Qual a sua idade? 23. 3 Como voc\u00ea avalia o seu grau de conhecimento tecnol\u00f3gico? Alto. 4 Voc\u00ea j\u00e1 utilizou o site do Corpo de Bombeiros Militar do Rio de Janeiro ou algum similar? Sim. 5 A sequ\u00eancia de passos apresentada pelo storyboard \u00e9 clara e compreens\u00edvel? Sim. 6 O contexto da hist\u00f3ria \u00e9 facilmente compreendido? Sim. 7 Existe algo no storyboard que precise de ajuste? Sim, o antepen\u00faltimo quadro. Na hist\u00f3ria contada no storyboard o relat\u00f3rio \u00e9 disponibilizado pelo bombeiro no mesmo dia do atendimento presencial. Contudo, isso n\u00e3o seria poss\u00edvel, pois antes da conclus\u00e3o do relat\u00f3rio deveria ser realizada uma per\u00edcia no local do incidente. <p>Fonte - Bruna Lima, Daniela Alarc\u00e3o, Genilson Junior, Lucas Avelar, Mariana Let\u00edcia e Pedro Henrique.</p> <p>Tabela 4 - Roteiro de perguntas da entrevista 3. </p> <p></p> <ul>Interpreta\u00e7\u00e3o dos dados:  <li><p> O entrevistado conseguiu compreender a sequ\u00eancia de eventos do storyboard. </p></li> <li> O entrevistado conseguiu fornecer bons feedbacks. </li> <ul> <li><p>Conclus\u00e3o: Como o entrevistado n\u00e3o enfrentou dificuldades durante a entrevista e conseguiu compreender a hist\u00f3ria contada pelo storyboard da funcionalidade sem obst\u00e1culos, \u00e9 poss\u00edvel concluir que o storyboard \u00e9 claro e coerente.</p></li> </ul> <ul>Lista de problemas encontrados:  <li> O andamento da entrevista n\u00e3o enfrentou quaisquer problemas. Tudo fluiu bem.</li> </ul> <ul>Sugest\u00f5es de melhoria:  <li>Quanto \u00e0 an\u00e1lise do storyboard, o entrevistado recomendou altera\u00e7\u00f5es na sequ\u00eancia de passos nos eventos finais, para que a hist\u00f3ria tenha mais compatibilidade com a vida real. </li> </ul></ul>"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel_1/story_board/relato_resultados/#entrevista-4-curso-do-corpo-de-bombeiros-acidentes-domiciliares-pedro-henrique","title":"Entrevista  4 - Curso do Corpo de Bombeiros - Acidentes Domiciliares - Pedro Henrique","text":"<p> <p>Link para o v\u00eddeo da apresenta\u00e7\u00e3o</p> <p>V\u00eddeo : Entrevista  - Curso do Corpo de Bombeiro - Acidentes Domiciliares</p> <p>Fonte: Pedro Henrique.</p> <p></p> <ul> <li>Coleta de dados: Para a entrevista do Storyboard do Curso do Corpo de Bombeiros - Acidentes domicilares, foi inicialmente estabelecido algumas perguntas introdut\u00f3rias para conhecer o entrevistado e logo em seguida apresentado um cen\u00e1rio do Storyboard da funcionalidade desenhado em papel que contemplaria uma situa\u00e7\u00e3o poss\u00edvel em que um usu\u00e1rio poderia se inscrever no curso. Al\u00e9m disso, ap\u00f3s a apresenta\u00e7\u00e3o foram realizadas algumas outras perguntas mais gerais sobre o Storyboard, assim como um abertura para coment\u00e1rios ou sugest\u00f5es.    Assim, as perguntas com suas respecitivas respostas podem ser encontradas na Tabela 5 abaixo: </li> </ul> <p> N\u00famero Pergunta Respostas 1 Qual o seu nome? Lorrane 2 Qual a sua idade? 23 3 Qual \u00e9 o seu n\u00edvel de escolaridade Graduanda em Fisioterapia 4 Como avalia o seu grau de experi\u00eancia tecnol\u00f3gica? Bom 5 J\u00e1 utilizou algum site similar ao Corpo de Bombeiros? J\u00e1 sim. O site do Sus. 6 As sequ\u00eancias de passos apresentadas nos storyboards s\u00e3o claras e compreens\u00edveis? Sim 7 O contexto das hist\u00f3rias \u00e9 facilmente compreendido pelo usu\u00e1rio? Foi sim 8 Os elementos visuais utilizados nos storyboards s\u00e3o eficazes para transmitir a mensagem e guiar o usu\u00e1rio? Sim 9 H\u00e1 alguma parte dos storyboards que possam causar confus\u00e3o ou dificuldades para o usu\u00e1rio? N\u00e3o 10 Voc\u00ea indica alguma mudan\u00e7a em espec\u00edfico nessa hist\u00f3ria? Qual? Tamb\u00e9m n\u00e3o 11 A sequ\u00eancia de fatos \u00e9 coerente e funcional? Sim <p>Fonte - Bruna Lima, Daniela Alarc\u00e3o, Genilson Junior, Lucas Avelar, Mariana Let\u00edcia e Pedro Henrique.</p> <p>Tabela 5 - Roteiro de perguntas da entrevista.</p> <p></p> <p></p> <ul> <li> <p>Interpreta\u00e7\u00e3o dos dados: </p> <ul> <li>Identificamos, por meio de suas respostas, que a entrevistada parece ter compreendido claramente o Storyboard;</li> <li>Al\u00e9m disso, n\u00e3o aparenta ter demonstrado qualquer confus\u00e3o em entender os elementos dispostos nem quanto a explana\u00e7\u00e3o do cen\u00e1rio;</li> <li>Por fim, a sequ\u00eancia e fluxo parece ter sido colocada de forma coerente e a mensagem que o Storyboard buscava transmitar parece ter sido capitada de formada adequada.</li> <li>Conclus\u00e3o: Desta forma, podemos concluir, a partir da perspectiva da entrevistada, que o Storyboard apresenta um cen\u00e1rio de forma clara, os elementos parecem ter sido constru\u00eddos de forma adequada e a mensagem parece ter sido transmitida sem qualquer tipo de confus\u00e3o. </li> </ul> </li> <li> <p>Lista de problemas encontrados: </p> <ul> <li>A entrevista n\u00e3o parece ter demonstrado problemas em rela\u00e7\u00e3o a apresenta\u00e7\u00e3o em si do Storyboard, uma vez que a entrevistada parece ter compreendido adequadamente, conforme podemos avalidar das respostas obtidas por ela.  </li> <li>No entanto, foi observado que o local escolhido pode ter sido inadequado, por conta de alguns barulhos, que apesar de n\u00e3o bloquear as falas, pode distrair aqueles que assistem o v\u00eddeo. </li> <li>Al\u00e9m disso, em rela\u00e7\u00e3o ao aparelho utilizado na primeira grava\u00e7\u00e3o, foi observado que ele havia mem\u00f3ria cheia, o que fez com que perdesse uma pequena parte e tivesse que regravar. </li> </ul> </li> <li> <p>Sugest\u00f5es de melhoria:</p> <ul> <li>Conforme podemos identificar por meio dos dados obtidos, o Storyboard parace ter ficado bastante claro, e sendo assim, n\u00e3o foi levantado ou apresentado por parte da entrevistada qualquer tipo de sugest\u00e3o ou melhoria em rela\u00e7\u00e3o ao Storyboard em si. </li> </ul> </li> </ul>"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel_1/story_board/relato_resultados/#entrevista-5-checar-e-gerar-certificado-genilson-silva","title":"Entrevista 5 - Checar e Gerar Certificado - Genilson Silva","text":"<p> <p>Link para o v\u00eddeo da apresenta\u00e7\u00e3o</p> <p>V\u00eddeo 5: Entrevista 5 - funcionalidade checar e gerar certificado</p> <p>Fonte: Genilson Junior.</p> <p></p> <ul> <li>Coleta de dados: Para a entrevista, foram preparadas uma s\u00e9rie de perguntas do StoryBoard, presente na tabela 6, viabilizando assim uma coleta de dados bem direcionada, com perguntas abertas e fechadas conforme necess\u00e1rio.</li> </ul> <p> N\u00famero Pergunta Respostas 1 Qual o seu nome? Dylan Medeiros do Nascimento 2 Qual a sua idade? 26 anos 3 Como avalia o seu grau de experi\u00eancia tecnol\u00f3gica? Conhecimento apto com tecnologias. 4 J\u00e1 utilizou algum site similar ao CBMERJ? N\u00e3o, mas j\u00e1 utilizei semelhante. 5 As sequ\u00eancias de passos apresentadas nos storyboards s\u00e3o claras e compreens\u00edveis? Sim. 6 O contexto das hist\u00f3rias \u00e9 facilmente compreendido pelo usu\u00e1rio? Sim. 7 Os elementos visuais utilizados nos storyboards s\u00e3o eficazes para transmitir a mensagem e guiar o usu\u00e1rio? Sim. 8 H\u00e1 alguma parte dos storyboards que possam causar confus\u00e3o ou dificuldades para o usu\u00e1rio? N\u00e3o. 9 Voc\u00ea indica alguma mudan\u00e7a em espec\u00edfico nessa hist\u00f3ria? Qual? N\u00e3o. 10 A sequ\u00eancia de fatos \u00e9 coerente e funcional? Sim, desperta curiosidade. <p>Fonte - Bruna Lima, Daniela Alarc\u00e3o, Genilson Junior, Lucas Avelar, Mariana Let\u00edcia e Pedro Henrique.</p> <p>Tabela 6 - Roteiro de perguntas da entrevista.</p> <p></p> <p></p> <ul> <li> <p>Interpreta\u00e7\u00e3o dos dados: </p> <ul> <li>O participante se mostrou interessado e participativo, entendendo todos os processos e oferecendo respostas e feedbacks condizentes com a funcionalidade.</li> <li>O participante gostou e elogiou a simplicidade e facilidade para entender o StoryBoard.</li> <li>Os elementos visuais est\u00e3o adequados para o que se espera de um storyboard.</li> <li>O participante aconselhou espec\u00edficar qual site dos bombeiros se refere no StoryBoard. </li> <li>Conclus\u00e3o: O storyboard apresenta de forma simples e l\u00f3gica, uma sequ\u00eancia passos por meio de di\u00e1logo, condizendo com a realidade. \u00c9 preciso especificar o site ou onde encontralo. </li> </ul> </li> <li> <p>Lista de problemas encontrados: </p> <ul> <li>N\u00e3o se sabe qual o site ou onde pode ser encontrado, nem por qual meio.</li> </ul> </li> <li> <p>Sugest\u00f5es de melhoria:</p> <ul> <li>Espec\u00edficar qual site dos bombeiros se refere e onde se encontra no StoryBoard.</li> </ul> </li> </ul>"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel_1/story_board/relato_resultados/#entrevista-6-cb-cursos-lucas-avelar","title":"Entrevista 6 - CB Cursos - Lucas Avelar","text":"<p> <p>Link para o v\u00eddeo da entrevista</p> <p>V\u00eddeo 6: Entrevista 6 - Funcionalidade CB Cursos</p> <p>Fonte: Lucas Avelar.</p> <p></p> <p></p> <ul> <li> <p>Coleta de dados: As perguntas e suas respectivas respostas podem ser encontradas na Tabela 7 abaixo:</p> <p> N\u00ba Pergunta Respostas 1 Qual \u00e9 o seu nome? Rafaella Porto 2 Qual a sua idade? 21 3 Como avalia o seu grau de experi\u00eancia tecnol\u00f3gica? 5/10 4 As sequ\u00eancias de passos apresentadas nos storyboards s\u00e3o claras e compreens\u00edveis? Sim 5 O contexto das hist\u00f3rias \u00e9 facilmente compreendido pelo usu\u00e1rio? Sim, com certeza 6 Os storyboards facilitam que o usu\u00e1rio alcance seus objetivos de forma intuitiva? Sim 7 H\u00e1 alguma parte dos storyboards que possam causar confus\u00e3o ou dificuldades para o usu\u00e1rio? N\u00e3o 8 Os elementos de intera\u00e7\u00e3o nos storyboards s\u00e3o consistentes com as expectativas do usu\u00e1rio? Sim 9 Os aspectos visuais do storyboard s\u00e3o atraentes e incentivam a intera\u00e7\u00e3o do usu\u00e1rio? N\u00e3o 10 Existem algumas \u00e1reas espec\u00edficas dos storyboards que precisam de ajustes para melhorar a experi\u00eancia do usu\u00e1rio? N\u00e3o 11 Os elementos visuais utilizados nos storyboards s\u00e3o eficazes para transmitir a mensagem e guiar o usu\u00e1rio? Sim <p>Fonte - Bruna Lima, Daniela Alarc\u00e3o, Genilson Junior, Lucas Avelar, Mariana Let\u00edcia e Pedro Henrique.</p> <p>Tabela 7 - Roteiro de perguntas da entrevista 6.</p> <p></p> <p></p> <ul> <li> <p>Interpreta\u00e7\u00e3o dos dados:</p> <ul> <li>A participante se mostrou intertessasda em possivelmente testar e usar a funcionalidade do CB cursos, ainda mais por dizer que se um dia alguma situa\u00e7\u00e3o qua o curso ajude-a, ela quer estar preparada.</li> <li>A participante rapidamente entendeu a proposta da funcionalidade e n\u00e3o teve d\u00favidas sobre como usar por exemplo</li> <li>A participante poderia ser um pouco mais abrangente nas respostas e talvez sugerido alguma melhoria.</li> <li>Conclus\u00e3o: A participante achou a funcionalidade interessante e se mostrou interessada para us\u00e1-la.</li> </ul> </li> <li> <p>Lista de problemas encontrados: N\u00e3o foram encontrados problemas pelo participante com os dados que ele utilizou.</p> </li> <li> <p>Sugest\u00f5es de melhoria: A participante n\u00e3o deu sugest\u00f5es. </p> </li> </ul>"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel_1/story_board/relato_resultados/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>Barbosa, S. D. J.; Silva, B. S. da; Silveira, M. S.; Gasparini, I.; Darin, T.; Barbosa, G. D. J. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do usu\u00e1rio. (2021). Acesso em: 03 de junho de 2024.</p>"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel_1/story_board/relato_resultados/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 16/05/2024 Cria\u00e7\u00e3o da p\u00e1gina Mariana Let\u00edcia Bruna Lima <code>2.0</code> 25/05/2024 Adi\u00e7\u00e3o de Introdu\u00e7\u00e3o Mariana Let\u00edcia Bruna Lima <code>3.0</code> 25/05/2024 Adi\u00e7\u00e3o de relato de resultados 1 Mariana Let\u00edcia Bruna Lima <code>4.0</code> 02/06/2024 Adi\u00e7\u00e3o de relato de resultados 2 Bruna Lima Genilson Junior <code>5.0</code> 03/06/2024 Adi\u00e7\u00e3o de relato de resultados 3 Daniela Alarc\u00e3o Genilson Junior <code>6.0</code> 03/06/2024 Adi\u00e7\u00e3o de relato de resultado 4 Pedro Henrique Genilson Junior <code>7.0</code> 03/06/2024 Adi\u00e7\u00e3o de relato de resultado 5 Genilson Junior Mariana Let\u00edcia <code>8.0</code> 03/06/2024 Adi\u00e7\u00e3o de relato de resultado 6 Lucas Avelar Genilson Junior"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel_1/story_board/storyboards/","title":"Storyboards","text":""},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel_1/story_board/storyboards/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>A tradu\u00e7\u00e3o de \"story\" significa hist\u00f3ria e \"board\" significa quadro. O Storyboard \u00e9 uma t\u00e9cnica que utiliza uma sequ\u00eancia de desenhos ou ilustra\u00e7\u00f5es que representam estados da interface ao longo do caminho de intera\u00e7\u00e3o do cliente com o sistema, \u00e9 como um roteiro desenhado. (1)</p>"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel_1/story_board/storyboards/#metodologia","title":"Metodologia","text":""},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel_1/story_board/storyboards/#1-solicitacao-de-ficha-de-atendimento-bruna-lima","title":"1. Solicita\u00e7\u00e3o de Ficha de Atendimento - Bruna Lima","text":"<p>O storyboard da funcionalidade de Solicita\u00e7\u00e3o de Ficha de Atendimento apresentado na figura 1 foi inicialmente esbo\u00e7ado \u00e0 m\u00e3o e posteriormente produzido e aprimorado com o aux\u00edlio da ferramenta do Storyboard That.</p> <p></p> <p>Figura 1 - Storyboard da funcionalidade de \"Solicita\u00e7\u00e3o de Ficha de Atendimento\" (Fonte: Bruna Lima, 2024). </p>"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel_1/story_board/storyboards/#2-obter-declaracao-de-registro-de-ocorrencia-mariana-leticia","title":"2. Obter declara\u00e7\u00e3o de registro de ocorr\u00eancia - Mariana Let\u00edcia","text":"<p>O storyboard da funcionalidade de obter declara\u00e7\u00e3o de registro de ocorr\u00eancia apresentado na figura 2 foi feito \u00e0 m\u00e3o e depois melhorado com o aux\u00edlio da ferramenta do Storyboard That.</p> <p> </p> <p>Figura 2 - Storyboard da funcionalidade de \"Solicita\u00e7\u00e3o de Ficha de Atendimento\" (Fonte: Mariana Let\u00edcia, 2024). </p>"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel_1/story_board/storyboards/#3-agendamento-de-atendimento-presencial-daniela-alarcao","title":"3. Agendamento de atendimento presencial - Daniela Alarc\u00e3o","text":"<p>O storyboard da funcionalidade de agendamento de atendimento presencial apresentado na figura 3 foi feito \u00e0 m\u00e3o e depois melhorado com o aux\u00edlio da ferramenta Canva.</p> <p></p> <p>Figura 3 - Storyboard da funcionalidade de \"Agendamento de Atendimento Presencial\" (Fonte: Daniela Alarc\u00e3o, 2024). </p>"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel_1/story_board/storyboards/#4-curso-do-corpo-de-bombeiros-primeiro-socorros-pedro-henrique","title":"4. Curso do Corpo de Bombeiros - Primeiro Socorros - Pedro Henrique","text":"<p>O storyboard da funcionalidade \"Curso do Corpo de Bombeiros - Primeiros Socorros\" apresentado na figura 4 foi realizado \u00e0 m\u00e3o em um papel conforme pode ser identificado abaixo:</p> <p></p> <p>Figura 4 - Storyboard da funcionalidade de \"Curso do Corpo de Bombeiros - Primeiro Socorros\" (Fonte: Pedro Henrique, 2024). </p>"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel_1/story_board/storyboards/#5-curso-do-corpo-de-bombeiros-2-primeiro-socorros-lucas-avelar","title":"5. Curso do Corpo de Bombeiros 2 - Primeiro Socorros - Lucas Avelar","text":"<p>O storyboard da funcionalidade \"Curso do Corpo de Bombeiros 2 - Primeiros Socorros\" apresentado na figura 5 foi realizado \u00e0 m\u00e3o em um papel conforme pode ser identificado abaixo:</p> <p></p> <p>Figura 5 - Storyboard da funcionalidade de \"Curso do Corpo de Bombeiros - Primeiros Socorros\" (Fonte: Lucas Avelar, 2024). </p>"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel_1/story_board/storyboards/#6-checar-e-gerar-certificado","title":"6. Checar e Gerar Certificado","text":"<p>O storyboard da funcionalidade \"Checar e Gerar Certificado\" foi realizado \u00e0 m\u00e3o em um papel conforme pode ser identificado abaixo na figura 6:</p> <p></p> <p>Figura 6 - Storyboard da funcionalidade de \"Chegar e Gerar Certificado\" (Fonte: Genilson Junior, 2024). </p>"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel_1/story_board/storyboards/#referencias-bibliograficas","title":"Refer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas","text":"<ol> <li>Storyboarding e Prototipa\u00e7\u00e3o, dispon\u00edvel em: https://www.professores.uff.br/screspo/wp-content/uploads/sites/127/2017/09/artigoIHC3.pdf</li> </ol>"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel_1/story_board/storyboards/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 16/05/2024 Cria\u00e7\u00e3o da p\u00e1gina Mariana Let\u00edcia Bruna Lima <code>1.2</code> 19/05/2024 Adi\u00e7\u00e3o do storyboard da funcionalidade de ficha de atendimento Bruna Lima Daniela Alarc\u00e3o <code>1.3</code> 20/05/2024 Adi\u00e7\u00e3o do storyboard da funcionalidade de Obter declara\u00e7\u00e3o de registro de ocorr\u00eancia Mariana Let\u00edcia Bruna Lima <code>1.4</code> 22/05/2024 Adi\u00e7\u00e3o do storyboard da funcionalidade de agendamento de atendimento presencial Daniela Alarc\u00e3o Bruna Lima <code>1.5</code> 22/05/2024 Adi\u00e7\u00e3o do storyboard Curso do Corpo de Bombeiros - Primeiro Socorros Pedro Henrique Bruna Lima <code>1.6</code> 22/05/2024 Adi\u00e7\u00e3o do storyboard do Curso do Corpo de Bombeiros 2 - Primeiro Socorros Lucas Avelar Daniela Alarc\u00e3o <code>1.7</code> 22/05/2024 Adi\u00e7\u00e3o do storyboard Checar e Gerar Certificado Genilson Silva Daniela Alarc\u00e3o"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel_2/prototipo_papel/planejamento_prototipo_papel/","title":"Planejamento da avalia\u00e7\u00e3o Prot\u00f3tipo de papel","text":""},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel_2/prototipo_papel/planejamento_prototipo_papel/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>A avalia\u00e7\u00e3o de usabilidade \u00e9 uma etapa essencial no desenvolvimento de sistemas interativos, proporcionando insights valiosos sobre a efic\u00e1cia e efici\u00eancia da interface projetada. Utilizando o framework DECIDE, podemos estruturar nossa avalia\u00e7\u00e3o de maneira sistem\u00e1tica e focada nos objetivos e necessidades dos usu\u00e1rios. </p>"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel_2/prototipo_papel/planejamento_prototipo_papel/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>Para o planejamento da avalia\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de papel, a metodologia escolhida utiliza o framework DECIDE. O nome DECIDE \u00e9 um acr\u00f4nimo, onde cada letra da palavra representa uma etapa a ser realizada no planejamento, conforme descrito a seguir:</p> <ul> <li>D: Determinar os objetivos gerais da avalia\u00e7\u00e3o;</li> <li>E: Explorar as perguntas a serem respondidas;</li> <li>C: Escolher os m\u00e9todos de avalia\u00e7\u00e3o;</li> <li>I: Identificar as quest\u00f5es pr\u00e1ticas da avalia\u00e7\u00e3o;</li> <li>D: Decidir sobre as quest\u00f5es \u00e9ticas;</li> <li>E: Examinar e interpretar os dados apresentados.</li> </ul>"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel_2/prototipo_papel/planejamento_prototipo_papel/#d-determinar-objetivos","title":"D - Determinar objetivos","text":"<p>Os objetivos desta avalia\u00e7\u00e3o s\u00e3o identificar problemas de usabilidade na funcionalidade de cursos online do site dos bombeiros e verificar se o prot\u00f3tipo de papel atende \u00e0s expectativas dos usu\u00e1rios em termos de facilidade de uso e efici\u00eancia. Estes objetivos s\u00e3o cruciais para garantir que a funcionalidade proposta n\u00e3o s\u00f3 atenda aos requisitos dos usu\u00e1rios, mas tamb\u00e9m seja intuitiva e de f\u00e1cil navega\u00e7\u00e3o.</p>"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel_2/prototipo_papel/planejamento_prototipo_papel/#e-explorar-perguntas","title":"E - Explorar perguntas","text":"<p>Com base nos objetivos determinados, as seguintes perguntas ser\u00e3o exploradas durante a avalia\u00e7\u00e3o:</p> <ol> <li>A funcionalidade \u00e9 intuitiva para os usu\u00e1rios?</li> <li>Os usu\u00e1rios conseguem facilmente encontrar a funcionalidade? </li> <li>H\u00e1 algum ponto de confus\u00e3o ou dificuldade durante o uso do prot\u00f3tipo?</li> <li>Os usu\u00e1rios consideram a interface amig\u00e1vel e eficiente?</li> <li>O sistema fornece feedback adequado durante a navega\u00e7\u00e3o?</li> </ol> <p>Essas perguntas ajudam a operacionalizar a investiga\u00e7\u00e3o, direcionando o foco para aspectos espec\u00edficos da usabilidade que s\u00e3o cr\u00edticos para a funcionalidade em quest\u00e3o .</p>"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel_2/prototipo_papel/planejamento_prototipo_papel/#c-escolher-metodo","title":"C - Escolher m\u00e9todo","text":"<p> Os m\u00e9todos selecionados para a avalia\u00e7\u00e3o incluem a Prototipa\u00e7\u00e3o em Papel e Entrevistas. O primeiro m\u00e9todo visa avalia a usabilidade do prot\u00f3tipo atrav\u00e9s de simula\u00e7\u00f5es de uso com a participa\u00e7\u00e3o de usu\u00e1rios. Neste m\u00e9todo, cada membro da equipe atuar\u00e1 como um \"computador\", simulando em papel a execu\u00e7\u00e3o do sistema e suas respostas \u00e0s a\u00e7\u00f5es do usu\u00e1rio.   A condu\u00e7\u00e3o de entrevistas complementa essa abordagem, permitindo a coleta direta de feedback dos participantes sobre sua experi\u00eancia ao interagir com o prot\u00f3tipo.</p>"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel_2/prototipo_papel/planejamento_prototipo_papel/#i-identificar-questoes-praticas","title":"I - Identificar quest\u00f5es pr\u00e1ticas","text":""},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel_2/prototipo_papel/planejamento_prototipo_papel/#recrutamento","title":"Recrutamento","text":"<p>O perfil de cada participante foi selecionado com base em caracter\u00edsticas correspondentes ao Perfil do Usu\u00e1rio e as personas, como idade, sexo e n\u00edvel de escolaridade, por exemplo.</p> <p>Os participantes que inicialmente aceitaram participar da avalia\u00e7\u00e3o s\u00e3o alunos da Universidade de Bras\u00edlia, Campus Gama. Um total de seis participantes foram recrutados.</p>"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel_2/prototipo_papel/planejamento_prototipo_papel/#preparacao","title":"Prepara\u00e7\u00e3o","text":"<p>Antes de come\u00e7ar a coletar dados, o avaliador deve preparar e imprimir o material de apoio necess\u00e1rio (1). Isso inclui, os seguintes itens:</p> <ul> <li>Termo de consentimento livre e esclarecido (TCLE), de acordo com os cuidados \u00e9ticos necess\u00e1rios;</li> <li>Instru\u00e7\u00f5es e cen\u00e1rios para orientar os participantes sobre as tarefas a serem realizadas;</li> <li>Roteiro de acompanhamento da observa\u00e7\u00e3o, de modo a facilitar a captura de dados e anota\u00e7\u00f5es.</li> </ul> <p>Para assegurar a validade do estudo, \u00e9 importante que todos os participantes recebam o mesmo material, as mesmas informa\u00e7\u00f5es e orienta\u00e7\u00f5es (1).</p> <p>Al\u00e9m disso, as atividades abaixo tamb\u00e9m devem ser realizadas antes da avalia\u00e7\u00e3o (2):</p> <ul> <li>Definir as tarefas para os participantes executarem durante a sess\u00e3o;</li> <li>Criar os prot\u00f3tipos em papel das interfaces para executar as tarefas;</li> <li>Executar um teste-piloto.</li> </ul>"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel_2/prototipo_papel/planejamento_prototipo_papel/#roteiro-de-avaliacao","title":"Roteiro de avalia\u00e7\u00e3o","text":"<p>A seguir, temos os t\u00f3picos e passos a serem abordados durante a avalia\u00e7\u00e3o:</p> <ol> <li>Apresenta\u00e7\u00e3o dos termos de consentimento e explica\u00e7\u00e3o de como os dados coletados ser\u00e3o utilizados;</li> <li>Breve explica\u00e7\u00e3o dos objetivos da entrevista para contextualiza\u00e7\u00e3o do participante;</li> <li>Simula\u00e7\u00e3o da funcionalidade a ser availiada com o prot\u00f3tipo em papel;</li> <li>Avalia\u00e7\u00e3o explorando as perguntas definidas previamente nesse planejamento.</li> </ol>"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel_2/prototipo_papel/planejamento_prototipo_papel/#mao-de-obra-necessaria","title":"M\u00e3o-de-obra necess\u00e1ria","text":"<p>A coleta de dados na prototipa\u00e7\u00e3o em papel deve ser realizada por pelo menos dois avaliadores (2):</p> <ol> <li>Respons\u00e1vel por simular o comportamento do sistema e realizar as perguntas da entrevista.</li> <li>Respons\u00e1vel por observar a experi\u00eancia de uso.</li> </ol>"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel_2/prototipo_papel/planejamento_prototipo_papel/#custos","title":"Custos","text":"<p>Os custos incluem tanto o valor impress\u00f5es dos materiais mencionados anteriormente quanto o consumo de folhas em branco para a constru\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo em papel.</p>"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel_2/prototipo_papel/planejamento_prototipo_papel/#equipamentos","title":"Equipamentos","text":"<p>Os dispositivos a serem utilizados incluem um celular e/ou um notebook. Eles ser\u00e3o utilizados para grava\u00e7\u00e3o da simula\u00e7\u00e3o, aux\u00edlio do avaliador e anota\u00e7\u00f5es durante a sess\u00e3o.</p>"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel_2/prototipo_papel/planejamento_prototipo_papel/#prazos","title":"Prazos","text":"<p>Na Tabela 1, apresentamos o cronograma planejado das sess\u00f5es para avalia\u00e7\u00e3o de cada uma das seis funcionalidades. Cada simula\u00e7\u00e3o, inclui os avaliadores, o participante, a tarefa que ser\u00e1 simulada, a data, o hor\u00e1rio e o local.</p> <p> Entrevistador(es) Entrevistado(s) Hor\u00e1rio do In\u00edcio Hor\u00e1rio do Fim Data Tarefa(s) Local Mariana Let\u00edcia e Bruna Lima Jo\u00e3o Victor 14:00 14:20 19/06/2024 Solicitar declara\u00e7\u00e3o de registro de ocorr\u00eancia e Solicita\u00e7\u00e3o de Ficha de Atendimento FGA Daniela Alarc\u00e3o e Lucas Avelar Cain\u00e3 Freitas 10:00 10:20 18/06/2024 Agendamento de atendimento presencial e CB Cursos 1 FGA Pedro Henrique e Genilson Rafael 10:00 10:20 18/06/2024 CB Cursos 2 e Checar e Gerar Certificado FGA <p>Tabela 1: Cronograma planejado de avalia\u00e7\u00f5es do prot\u00f3tipo de papel.</p> <p>Fonte: Mariana Let\u00edcia</p> <p></p>"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel_2/prototipo_papel/planejamento_prototipo_papel/#d-decidir-questoes-eticas","title":"D - Decidir quest\u00f5es \u00e9ticas","text":"<p>Em conson\u00e2ncia com os princ\u00edpios \u00e9ticos e de integridade, foi elaborado um termo de consentimento que dever\u00e1 ser assinado por cada usu\u00e1rio antes do in\u00edcio da avalia\u00e7\u00e3o dos prot\u00f3tipos de papel. Este documento detalha os procedimentos envolvidos na avalia\u00e7\u00e3o e a forma como os dados ser\u00e3o utilizados. A assinatura deste termo ser\u00e1 volunt\u00e1ria e demonstrar\u00e1 o consentimento informado do participante. Tal medida visa assegurar que todos os envolvidos estejam plenamente cientes e confort\u00e1veis com sua participa\u00e7\u00e3o. </p> <p></p> <p>Figura 1 - Termo de Consentimento (Fonte: Daniela Alarc\u00e3o, 2024). </p>"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel_2/prototipo_papel/planejamento_prototipo_papel/#e-examinar-dados","title":"E - Examinar dados","text":"<p>Durante a realiza\u00e7\u00e3o das avalia\u00e7\u00f5es, a equipe observar\u00e1 atentamente todas as considera\u00e7\u00f5es feitas pelos usu\u00e1rios escolhidos. Essas considera\u00e7\u00f5es incluir\u00e3o coment\u00e1rios sobre aspectos intuitivos ou confusos, prefer\u00eancias pessoais e sugest\u00f5es de melhorias. O feedback dos usu\u00e1rios fornecer\u00e1 uma perspectiva valiosa sobre a percep\u00e7\u00e3o dos prot\u00f3tipos de papel e ajudar\u00e1 a identificar oportunidades de melhorias. </p> <p>Ao final de cada avalia\u00e7\u00e3o, a equipe discutir\u00e1 todas as informa\u00e7\u00f5es coletadas. Isso garantir\u00e1 que nenhum detalhe importante seja perdido e permitir\u00e1 uma an\u00e1lise mais abrangente. </p> <p>Com todas as informa\u00e7\u00f5es coletadas e documentadas, a equipe realizar\u00e1 uma an\u00e1lise detalhada para identificar os pontos fortes de cada prot\u00f3tipo de papel, bem como as \u00e1reas que necessitam de melhorias. Essa an\u00e1lise ser\u00e1 fundamental para orientar as modifica\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias, garantindo que cada prot\u00f3tipo se alinhem melhor com as expectativas e necessidades dos usu\u00e1rios. </p> <p>A partir dessa an\u00e1lise, a equipe poder\u00e1 implementar as devidas modifica\u00e7\u00f5es, aprimorando os prot\u00f3tipos de papel e, por conseguinte, o produto final. Este processo iterativo de feedback e refinamento \u00e9 essencial para o desenvolvimento de qualquer etapa do projeto. </p>"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel_2/prototipo_papel/planejamento_prototipo_papel/#planejamento-do-teste-piloto","title":"Planejamento do Teste Piloto","text":"<p>Membros da equipe do projeto conduzir\u00e3o um teste piloto para validar e otimizar o planejamento da simula\u00e7\u00e3o com o prot\u00f3tipo em papel antes de sua execu\u00e7\u00e3o oficial. Este teste piloto n\u00e3o influenciar\u00e1 a coleta nem a interpreta\u00e7\u00e3o dos dados.</p> <ul> <li>Est\u00e1 agendado para ocorrer em 06 de junho de 2024, \u00e0s 12:00 pela plataforma Microsoft Teams.</li> </ul>"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel_2/prototipo_papel/planejamento_prototipo_papel/#teste-piloto","title":"Teste Piloto","text":"<p>Ser\u00e3o realizados testes pilotos, um para cada funcionalidade, com o objetivo de validar e otimizar o planejamento da simula\u00e7\u00e3o com o prot\u00f3tipo de papel antes de sua execu\u00e7\u00e3o oficial. No teste piloto de cada funcionalidade, um outro integrante do grupo far\u00e1 o papel do participante.</p> <p>Ap\u00f3s a execu\u00e7\u00e3o do teste piloto, se qualquer problema for identificado, iremos revisar o planejamento. Essa revis\u00e3o \u00e9 importante para garantir que os ajustes necess\u00e1rios sejam feitos e que a avalia\u00e7\u00e3o principal ocorra da forma esperada.</p> <p>"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel_2/prototipo_papel/planejamento_prototipo_papel/#teste-piloto-1-checar-e-gerar-certificado-genilson","title":"Teste Piloto 1: Checar e Gerar Certificado - Genilson","text":"<p>Link para assistir no YouTube <p>Video 1: Teste Piloto de Checar e Gerar Certificado.</p> <p>Fonte: Genlson Silva, 2024. </p> <p>"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel_2/prototipo_papel/planejamento_prototipo_papel/#teste-piloto-2-obter-declaracao-do-registro-de-ocorrencia-mariana-leticia","title":"Teste Piloto 2: Obter Declara\u00e7\u00e3o do Registro de Ocorr\u00eancia - Mariana Let\u00edcia","text":"<p>Link para assistir no YouTube <p>Video 2: Teste Piloto Obter Declara\u00e7\u00e3o do Registro de Ocorr\u00eancia.</p> <p>Fonte: Mariana Let\u00edcia, 2024. </p>"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel_2/prototipo_papel/planejamento_prototipo_papel/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>Barbosa, S. D. J.; Silva, B. S. da; Silveira, M. S.; Gasparini, I.; Darin, T.; Barbosa, G. D. J. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do usu\u00e1rio.</p>"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel_2/prototipo_papel/planejamento_prototipo_papel/#referencias-bibliograficas","title":"Refer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas","text":"<ol> <li>Barbosa, S. D. J.; Silva, B. S. da; Silveira, M. S.; Gasparini, I.; Darin, T.; Barbosa, G. D. J. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do usu\u00e1rio. [Cap\u00edtulo 11.7.2, p. 275]</li> <li>Barbosa, S. D. J.; Silva, B. S. da; Silveira, M. S.; Gasparini, I.; Darin, T.; Barbosa, G. D. J. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do usu\u00e1rio. [Cap\u00edtulo 12.2.3, p. 316 e p. 317]</li> </ol>"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel_2/prototipo_papel/planejamento_prototipo_papel/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 28/05/2024 Cria\u00e7\u00e3o da p\u00e1gina Mariana Let\u00edcia Bruna Lima <code>2.0</code> 02/06/2024 Adi\u00e7\u00e3o das quest\u00f5es pr\u00e1ticas Bruna Lima Pedro Henrique <code>3.0</code> 03/06/2024 Adi\u00e7\u00e3o de conte\u00fado DECIDE Daniela Alarc\u00e3o Lucas Avelar <code>4.0</code> 03/06/2024 Adi\u00e7\u00e3o de conte\u00fado DECIDE Lucas Avelar Pedro Henrique <code>4.1</code> 03/06/2024 Adi\u00e7\u00e3o do cronograma e planejamento do teste piloto Bruna Lima Daniela Alarc\u00e3o <code>5.0</code> 03/06/2024 Adi\u00e7\u00e3o do teste piloto de Checar e Gerar Certificado Genilson Silva Mariana Let\u00edcia"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel_2/prototipo_papel/planejamento_relato_resultados_prototipo_papel/","title":"Planejamento do Relato dos resultados do prot\u00f3tipo de papel","text":""},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel_2/prototipo_papel/planejamento_relato_resultados_prototipo_papel/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>A avalia\u00e7\u00e3o \u00e9 crucial para o desenvolvimento de um projeto, especialmente na etapa de idea\u00e7\u00e3o com recolhimento dos dados. Ela nos oferece a perspectiva do usu\u00e1rio, ajudando a verificar se a funcionalidade atende aos seus interesses.</p> <p>Por isso, \u00e9 essencial planejar como relatar os resultados dessa avalia\u00e7\u00e3o. Isso permite validar os resultados com os participantes e identificar problemas e sugest\u00f5es de melhorias. Organizar e extrair esses dados de maneira eficiente nos orientar\u00e1 durante o desenvolvimento do projeto.</p>"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel_2/prototipo_papel/planejamento_relato_resultados_prototipo_papel/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>Utilizando como base alguns pontos cruciais evidenciados por Barbosa e Silva  em seu livro Itera\u00e7\u00e3o Humano Computador (1) na etapa de planejamento de avalia\u00e7\u00e3o, analisaremos os seguintes t\u00f3picos que ser\u00e3o utilizados posteriomente na constru\u00e7\u00e3o do relato dos resultados das analises de tarefas: </p> <ol> <li>Objetivo e Escopo;</li> <li>M\u00e9todos;</li> <li>Sele\u00e7\u00e3o de participantes;</li> <li>Coleta de dados;</li> <li>Interpreta\u00e7\u00e3o de dados;</li> <li>Lista de problemas encontrados;</li> <li>Sugest\u00f5es e Melhorias;</li> <li>Reprojeto.</li> </ol>"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel_2/prototipo_papel/planejamento_relato_resultados_prototipo_papel/#objetivos-e-escopos","title":"Objetivos e escopos","text":"<p>O objetivo desta an\u00e1lise \u00e9 identificar problemas de usabilidade e melhorar as funcionalidades, focando em aprimorar a experi\u00eancia do usu\u00e1rio ao usar fun\u00e7\u00f5es como Checar e Gerar Certificado.</p> <p>O escopo inclui todas as intera\u00e7\u00f5es relacionadas a essas funcionalidades, como navega\u00e7\u00e3o, acesso e obten\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es.</p> <p>Essas melhorias ajudar\u00e3o a completar o relat\u00f3rio de an\u00e1lise de tarefas, proporcionando uma vis\u00e3o clara e abrangente dos problemas identificados. O relat\u00f3rio tamb\u00e9m incluir\u00e1 sugest\u00f5es de melhorias e um plano de reprojeto para aprimorar a usabilidade do sistema.</p>"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel_2/prototipo_papel/planejamento_relato_resultados_prototipo_papel/#metodos","title":"M\u00e9todos","text":"<p>O m\u00e9todo para a avalia\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de papel ser\u00e1 conduzido por meio de observa\u00e7\u00e3o e entrevista com o prot\u00f3tipo de papel. Durante essa avalia\u00e7\u00e3o, os entrevistados interagir\u00e3o de forma fict\u00edcia com o site utilizando papeis representando as interfaces. Um observador anotar\u00e1 todas as intera\u00e7\u00f5es e observa\u00e7\u00f5es, enquanto outra pessoa atuar\u00e1 como \"m\u00e1quina\", movendo os pap\u00e9is conforme os bot\u00f5es s\u00e3o clicados. Um facilitador estar\u00e1 presente para auxiliar o usu\u00e1rio em caso de dificuldades. Ap\u00f3s a intera\u00e7\u00e3o, conduziremos uma entrevista onde os avaliadores discutir\u00e3o as tarefas realizadas e far\u00e3o perguntas para esclarecer d\u00favidas, capturando dados para an\u00e1lise\u00a0posterior.</p>"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel_2/prototipo_papel/planejamento_relato_resultados_prototipo_papel/#selecao-de-participantes","title":"Sele\u00e7\u00e3o de participantes","text":"<p>A sele\u00e7\u00e3o dos participantes acontecer\u00e1 de acordo com o perfil do usu\u00e1rio. Isso possibilitar\u00e1 desenvolver um prot\u00f3tipo de papel o qual corresponda com o que se espera no sentido de intera\u00e7\u00e3o com o sistema. </p>"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel_2/prototipo_papel/planejamento_relato_resultados_prototipo_papel/#coleta-de-dados","title":"Coleta de dados","text":"<p>A coleta de dados ocorrer\u00e1 atrav\u00e9s dos avaliadores e das grava\u00e7\u00f5es das simula\u00e7\u00f5es de uso dos prot\u00f3tipos de papel.  Em rela\u00e7\u00e3o aos avaliadores, existir\u00e1 um avaliador em espec\u00edfico o qual ir\u00e1 anotar: os elementos que obtiveram ou n\u00e3o sucesso ao serem executador pelo avaliado; que tarefas conseguiram ou n\u00e3o serem conclu\u00eddas pelo avaliado; as opini\u00f5es e constata\u00e7\u00f5es do avaliado durante a avalia\u00e7\u00e3o; e qualquer dado que possa ser interessante considerar para a fase de interpreta\u00e7\u00e3o de dados. (1) Em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s grava\u00e7\u00f5es, elas ter\u00e3o como foco captar os movimentos e falas do avaliado durante a avalia\u00e7\u00e3o.</p>"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel_2/prototipo_papel/planejamento_relato_resultados_prototipo_papel/#interpretacao-dos-dados","title":"Interpreta\u00e7\u00e3o dos dados","text":"<p>Durante a fase de interpreta\u00e7\u00e3o de dados, os avaliadores far\u00e3o uma reuni\u00e3o entre si usando os dados coletados. Ou seja, todas as informa\u00e7\u00f5es anotadas por um dos avaliadores, as grava\u00e7\u00f5es e o pr\u00f3prio prot\u00f3tipo de papel gerar\u00e3o discuss\u00f5es para compreender se cada um dos elementos utilizados durante a avalia\u00e7\u00e3o est\u00e3o sendo aplicados das melhores formas poss\u00edveis. Al\u00e9m disso, ser\u00e1 analisado a necessidade de fazermos melhorias caso seja identificado problemas de usabilidade. (1)</p>"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel_2/prototipo_papel/planejamento_relato_resultados_prototipo_papel/#lista-de-problemas","title":"Lista de problemas","text":"<p>Durante a fase de avalia\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de papel, poderemos identificar diversos gargalos e erros, desde dificuldades de navega\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo at\u00e9 inconsist\u00eancias na apresenta\u00e7\u00e3o das informa\u00e7\u00f5es, que aconteceram durante a avalia\u00e7\u00e3o ou poder\u00e3o ocorrer no desenvolvimento do projeto. Desta forma, torna-se crucial documentar de forma detalhada cada problema que for encontrado, destacando sua gravidade e uma forma de solucion\u00e1-los.</p> <p>Portanto, cabe ao avaliador designado as anota\u00e7\u00f5es, descrever os erros que forem encontrados durante a entrevista e levantados pelo entrevistado. Posteriormente, \u00e9  dever da equipe, avaliar novamente a entrevista, buscando poss\u00edveis problemas que podem ter ocorrido e adiciona-los na lista para uma perspectiva mais ampla. </p> <p>Assim, nessa parte do relato, dever\u00e1 conter uma lista com os problemas que foram identificados.</p>"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel_2/prototipo_papel/planejamento_relato_resultados_prototipo_papel/#sugestoes-e-melhorias","title":"Sugest\u00f5es e Melhorias","text":"<p>Durante a avalia\u00e7\u00e3o, o entrevistado poder\u00e1 fazer tanto coment\u00e1rios acerca de sugest\u00f5es e melhorias da apresenta\u00e7\u00e3o em si, quanto em rela\u00e7\u00e3o as tarefas e funcionalidades do prot\u00f3tipo de papel, podendo envolver desde ajustes na interface at\u00e9 a inclus\u00e3o de novos recursos. Desta forma, cabe aquele respons\u00e1vel por fazer anota\u00e7\u00f5es e descri\u00e7\u00f5es da entrevista, listar todas as sugest\u00f5es dispostas pelo usu\u00e1rio. </p> <p>Portanto, nessa etapa, ser\u00e1 listado todas as sugest\u00f5es e melhorias relacionadas a cada prot\u00f3tipo de papel realizado.</p>"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel_2/prototipo_papel/planejamento_relato_resultados_prototipo_papel/#reprojeto","title":"Reprojeto","text":"<p>Ap\u00f3s identificarmos os problemas e sugest\u00f5es de melhorias, ser\u00e1 necess\u00e1rio realizar um processo de reprojeto do prot\u00f3tipo de papel, tentando abordar as quest\u00f5es levantadas durante a avalia\u00e7\u00e3o, tendo como objetivo mitigar erros e atender as necessidades e expectitvas do usu\u00e1rio de forma adequada. Desta forma, nessa etapa, os avaliadores devem filtrar os problemas e sugest\u00f5es de acordo com a sua funcionalidade, identificando qual dessas sugest\u00f5es e erros fazem sentido e ajustando-as conforme necessidade. </p>"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel_2/prototipo_papel/planejamento_relato_resultados_prototipo_papel/#biografia","title":"Biografia","text":"<p>Barbosa, S. D. J.; Silva, B. S. da; Silveira, M. S.; Gasparini, I.; Darin, T.; Barbosa, G. D. J. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do usu\u00e1rio. (2021). Acesso em: 03 de junho de 2024.</p>"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel_2/prototipo_papel/planejamento_relato_resultados_prototipo_papel/#referencias-bibliograficas","title":"Refer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas","text":"<ol> <li>Barbosa, S. D. J.; Silva, B. S. da; Silveira, M. S.; Gasparini, I.; Darin, T.; Barbosa, G. D. J. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do usu\u00e1rio. [Cap\u00edtulo 12, p. 318]</li> </ol>"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel_2/prototipo_papel/planejamento_relato_resultados_prototipo_papel/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 28/05/2024 Cria\u00e7\u00e3o da p\u00e1gina Mariana Let\u00edcia Bruna Lima <code>2.0</code> 03/06/2024 Adi\u00e7\u00e3o da lista de problemas, sugest\u00f5es e reprojeto Pedro Henrique Bruna Lima <code>3.0</code> 03/06/2024 Adi\u00e7\u00e3o da Introdu\u00e7\u00e3o, Metodologia, Objetivos e Escopos e M\u00e9todos Genilson Silva Bruna Lima <code>4.0</code> 03/06/2024 Adi\u00e7\u00e3o da Sele\u00e7\u00e3o de participantes, Coleta de dados e do Interpreta\u00e7\u00e3o dos dados Mariana Let\u00edcia Bruna Lima"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel_2/prototipo_papel/relato_resultados/","title":"Relato dos resultados","text":""},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel_2/prototipo_papel/relato_resultados/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>O relato dos resultados e sua devida interpreta\u00e7\u00e3o se trata de conceber os dados t\u00e9cnicamente e endend\u00ea-los de modo a acrescentar solu\u00e7\u00f5es e opini\u00f5es vindas do usu\u00e1rio nos prot\u00f3tipos e nas funcionalidades</p>"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel_2/prototipo_papel/relato_resultados/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>A metodologia ter\u00e1 como base o planejamento do relato dos resultados do prot\u00f3tipo de papel, levando em conta abordar os objetivos, sele\u00e7\u00e3o dos participantes e a metodologia de avalia\u00e7\u00e3o foi teste de usabilidade por prototipa\u00e7\u00e3o de papel e entrevistas. O m\u00e9todo escolhido foi o de avalia\u00e7\u00e3o por teste de usabilidade em prototipa\u00e7\u00e3o em papel e por entrevistas, sendo essa escolha justificada por levantar os poss\u00edveis defeitos, impedindo que perdurem nas pr\u00f3ximas etapas do projeto. Por uma quest\u00e3o de praticidade, foi poss\u00edvel realizar a avalia\u00e7\u00e3o por prototipa\u00e7\u00e3o em papel mais a entrevista abordando duas funcionalidades para cada um dos entrevistados. </p>"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel_2/prototipo_papel/relato_resultados/#objetivos-e-escopo","title":"Objetivos e Escopo","text":"<p>Os objetivos s\u00e3o identificar problemas de usabilidade e melhorar as funcionalidades. O escopo inclui todas as intera\u00e7\u00f5es relacionadas a essas funcionalidades, como navega\u00e7\u00e3o, acesso e obten\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es.</p>"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel_2/prototipo_papel/relato_resultados/#selecao-de-participantes","title":"Sele\u00e7\u00e3o de participantes","text":"<p>A sele\u00e7\u00e3o dos participantes teve como base o perfil do usu\u00e1rio. No geral, e de prefer\u00eancia, eles precisam atender aos seguintes requisitos por ordem de prioridade descentente:</p> <ul> <li>idade entre 18 e 24 anos</li> <li>morar no centro oeste ou sudeste</li> <li>possuir familiaridade com a tecnologia</li> <li>escolaridade: ensino m\u00e9dio</li> <li>g\u00eanero predominantemente feminino</li> </ul>"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel_2/prototipo_papel/relato_resultados/#cronograma-executado-de-entrevistas","title":"Cronograma executado de entrevistas","text":"<p>Segue abaixo na tabela 1, o cronograma das entrevistas feitas:</p> <p> Entrevistador(es) Entrevistado(s) Hor\u00e1rio do In\u00edcio Hor\u00e1rio do Fim Data Tarefa(s) Local Mariana Let\u00edcia e Bruna Lima Jo\u00e3o Victor 14:00 14:20 19/06/2024 Solicitar declara\u00e7\u00e3o de registro de ocorr\u00eancia e Solicita\u00e7\u00e3o de Ficha de Atendimento FGA Daniela Alarc\u00e3o e Lucas Avelar Cain\u00e3 Freitas 10:00 10:20 18/06/2024 Agendamento de atendimento presencial e CB Cursos 1 FGA Pedro Henrique e Genilson Rafael 10:00 10:20 18/06/2024 CB Cursos 2 e Checar e Gerar Certificado FGA <p>Tabela 1: Cronograma executado de avalia\u00e7\u00f5es</p> <p>Fonte: Mariana Let\u00edcia</p> <p></p>"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel_2/prototipo_papel/relato_resultados/#avaliacoes","title":"Avalia\u00e7\u00f5es","text":""},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel_2/prototipo_papel/relato_resultados/#avaliacao-1-checar-e-gerar-certificado","title":"Avalia\u00e7\u00e3o 1 Checar e Gerar Certificado","text":"<p> <p>Link para o v\u00eddeo da apresenta\u00e7\u00e3o</p> <p>V\u00eddeo 1: Avalia\u00e7\u00e3o 1 - funcionalidade checar e gerar certificado</p> <p>Fonte: Genilson Junior.</p> <p></p> <p></p> <ul> <li>Coleta de dados: Para a entrevista, foram preparadas uma s\u00e9rie de perguntas gerais visando respostas condizentes para valida\u00e7\u00e3o e posterior implementa\u00e7\u00e3o correta da funcionalidade, presente na tabela 2, viabilizando assim uma coleta de dados bem direcionada, com perguntas discussivas para o entrevistado.</li> </ul> <p> N\u00famero Pergunta Respostas 1 Voc\u00ea conseguiu operar o sistema com tranquilidade? Sim, por\u00e9m tive uma d\u00favida no \u00edcone de acessibilidade. 2 Ao final, voc\u00ea conseguiu atingir o seu objetivo? Sim. 3 Voc\u00ea conseguiu entender o que acontecia de um passo para o outro? Sim, est\u00e1 bem detalhado. 4 Com o passar dos passos, voc\u00ea se sentiu motivado para continuar o processo? Sim, bem convencional. 5 As instru\u00e7\u00f5es e informa\u00e7\u00f5es foram claras? Sim. 6 Em algum momento, voc\u00ea se sentiu confuso? Na segunda tela mostra muito conte\u00fado, poderia ser mais resumido. 7 Sugest\u00e3o de melhoria? Mudar \u00edcone de acessibilidade. 8 A sequ\u00eancia \u00e9 coerente e funcional? Sim. <p>Fonte - Bruna Lima, Daniela Alarc\u00e3o, Genilson Junior, Lucas Avelar, Mariana Let\u00edcia e Pedro Henrique.</p> <p>Tabela 2 - Roteiro de perguntas da entrevista.</p> <p></p> <ul> <li> <p>Interpreta\u00e7\u00e3o dos dados: </p> <ul> <li>O participante se mostrou interessado e participativo, entendendo todos os processos e oferecendo respostas e feedbacks condizentes com a funcionalidade, como melhorias e altera\u00e7\u00f5es a serem feitas;</li> <li>Foram encontrados poucos problemas na funcionalidade, sendo eles um \u00edcone da tela inicial j\u00e1 presente no site do CBMRJ que causou confus\u00e3o no entrevistado e a quantidade de informa\u00e7\u00f5es na segunda tela, tamb\u00e9m provenientes do CBMRJ. </li> <li>Foi sugerido que v\u00eddeos seriam uma forma mais adequada para aprender e o ideal de tempo para conclus\u00e3o desse curso seria entre 3 semanas;  </li> <li>Por fim, a sequ\u00eancia de passos seguidos e a conclus\u00e3o da tarefa proposta ao entrevistado foi concluida.  Conclus\u00e3o: Portando, \u00e9 poss\u00edvel concluir que, apesar de uns ajustes iniciais na quest\u00e3o visual e quantidade de informa\u00e7\u00f5es, a tarefa \u00e9 dada de forma convencional, tendo sido de f\u00e1cil entendimento e r\u00e1pida realiza\u00e7\u00e3o, sem maiores problemas.</li> </ul> </li> <li> <p>Lista de problemas encontrados: </p> <ul> <li>O fluxo da entrevista foi conduzido de forma que n\u00e3o apresentasse muitos problemas em rela\u00e7\u00e3o ao entedimento do entrevistado. </li> <li>Os problemas encontrados dizem respeito a elementos presentes no site, no processo para alcance da funcionalidade, mas que se encontram em seu caminho.</li> </ul> </li> <li> <p>Sugest\u00f5es de melhoria:</p> <ul> <li>Foi sugerido a altera\u00e7\u00e3o de local ou do \u00edcone de acessibilidade, pois causou estranhamento e confus\u00e3o ao usu\u00e1rio e diminuir o excesso de informa\u00e7\u00f5es em uma s\u00f3 p\u00e1gina, buscando dividir em outros subt\u00f3picos ou outros setores.</li> </ul> </li> </ul>"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel_2/prototipo_papel/relato_resultados/#avaliacao-2-agendar-atendimento-presencial","title":"Avalia\u00e7\u00e3o 2 Agendar atendimento presencial","text":"<p> <p>Link para o v\u00eddeo da apresenta\u00e7\u00e3o</p> <p>V\u00eddeo 2: Avalia\u00e7\u00e3o 2 - funcionalidade de agendar atendimento presencial</p> <p>Fonte: Daniela Alarc\u00e3o.</p> <p></p> <p></p> <ul> <li>Coleta de dados: Para a coleta de dados, uma entrevista foi realizada com o participante Cain\u00e3 Freitas, estudante de engenharia de software. Durante a entrevista foi realizada uma s\u00e9rie de perguntas de modo a direcionar o di\u00e1logo para que dados relevantes pudessem ser coletados. As perguntas e suas respectivas respostas est\u00e3o presentes na tabela 3 abaixo. </li> </ul> <p> N\u00famero Pergunta Respostas 1 Voc\u00ea conseguiu operar o sistema com tranquilidade? Sim, tranquilamente. 2 Ao final, voc\u00ea conseguiu atingir o seu objetivo? Sim. 3 Voc\u00ea conseguiu entender o que acontecia de um passo para o outro? Sim. 4 Com o passar dos passos, voc\u00ea se sentiu motivado para continuar o processo? Sim. 5 As instru\u00e7\u00f5es e informa\u00e7\u00f5es foram claras? Sim. 6 Em algum momento, voc\u00ea se sentiu confuso? N\u00e3o. 7 Sugest\u00e3o de melhoria? N\u00e3o, nenhuma. <p>Fonte - Bruna Lima, Daniela Alarc\u00e3o, Genilson Junior, Lucas Avelar, Mariana Let\u00edcia e Pedro Henrique.</p> <p>Tabela 3 - Roteiro de perguntas da entrevista.</p> <p></p> <ul> <li> <p>Interpreta\u00e7\u00e3o dos dados: </p> <ul> <li>Ao utilizar a t\u00e9cnica de \"Think Aloud\" de forma espont\u00e2nea, o entrevistado transmite a sensa\u00e7\u00e3o de estar confiante e confort\u00e1vel com o processo, expressando uma transpar\u00eancia cognitiva. </li> <li>O prot\u00f3tipo de papel foi satisfat\u00f3rio para o entrevistado.</li> <li>O participante n\u00e3o se mostrou surpreso com os passos do prot\u00f3tipo de papel. </li> <li>O participante n\u00e3o apresentou sugest\u00f5es ou melhorias. As raz\u00f5es que possam ter motivado essa atitude podem ser tanto positivas quanto negativas. Ou o participante ficou bastante satisfeito com o prot\u00f3tipo, tendo suas expectativas bem atendidas ou o participante n\u00e3o estava engajado o suficiente, tendo uma relut\u00e2ncia ao dar feedback.  Conclus\u00e3o: A entrevista fluiu bem, atendendo \u00e0s necessidades da respos\u00e1vel pelo prot\u00f3tipo (Daniela Alarc\u00e3o). </li> </ul> </li> <li> <p>Lista de problemas encontrados: </p> <ul> <li>Por apresentar colagens de pap\u00e9is, as folhas estavam um pouco amassadas. Este detalhe pode ter dificultado o manuseio do prot\u00f3tipo. Ter passado ou prensado as folhas antes da entrevista teria sido uma boa ideia. </li> </ul> </li> <li> <p>Sugest\u00f5es de melhoria:</p> <ul> <li>N\u00e3o foram sugeridas melhorias por parte do entrevistado. </li> </ul> </li> </ul>"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel_2/prototipo_papel/relato_resultados/#avaliacao-3-cursos-acidentes-domiciliares","title":"Avalia\u00e7\u00e3o 3 Cursos [Acidentes Domiciliares]","text":"<p> <p>Link para o v\u00eddeo da apresenta\u00e7\u00e3o</p> <p>V\u00eddeo 3: Entrevista 3 - Cursos [Acidentes Domiciliares)</p> <p>Fonte: Pedro Henrique.</p> <p></p> <p></p> <ul> <li>Coleta de dados: Nesta etapa, para a avalia\u00e7\u00e3o da funcionalidade Cursos - Acidentes domiciliares, foi apresentado pelo integrante Pedro Henrique, respons\u00e1vel por ser o facilitador e m\u00e1quina, um contexto de processo que seria realizada em um prot\u00f3tipo de papel ao participante Rafael que, desta maneira, realizou intera\u00e7\u00f5es em telas de interface que simulavam o processo de inscri\u00e7\u00e3o e de acesso ao conte\u00fado de algum m\u00f3dulo do curso. Al\u00e9m disso, foi utilizado a t\u00e9cnica recomendada de \"Loud Thinking\" e, posteriormente, conduzido s\u00e9rie de perguntas gerais pelo integrante Genilson que ficou respons\u00e1vel por observar e fazer anota\u00e7\u00f5es durante todo o processo. As perguntas realizadas, assim como suas respostas obtidas podem ser encontradas abaixo na tabela 4: </li> </ul> <p> N\u00famero Pergunta Respostas 1 Voc\u00ea conseguiu operar o sistema com tranquila Sim, bem tranquilo. 2 Ao final do processo, voc\u00ea conseguiu atingir o seu objetivo final? Consegui. Alcancei a p\u00e1gina de v\u00eddeo-aulas e o acesso as informa\u00e7\u00f5es que buscava. 3 Voc\u00ea conseguiu entender o que acontecia de um passo para o outro? Consegue. Bem claro o processo de como as p\u00e1ginas mudam e conte\u00fado de cada tela. 4 Com o passar dos passos, voc\u00ea se sentiu motivado para continuar o processo? Foi um processo normal. N\u00e3o muito diferente de um processo de inscri\u00e7\u00e3o em um site qualquer. Bem convencional. 5 As instru\u00e7\u00f5es e informa\u00e7\u00f5es, sem a ajuda do facilitador, foram claras? Foi bem claro. 6 Em algum momento, voc\u00ea se sentiu pelo menos um pouco confuso? N\u00e3o. Todas as telas s\u00e3o bem claras, sucintas nos assuntos que elas trazem, bem objetivas. 7 No geral, voc\u00ea tem alguma sugest\u00e3o de melhoria? Acho que n\u00e3o. O processo est\u00e1 bem enxuto, n\u00e3o sinto falta de nada assim de um processo convecional de login e acesso \u00e0 um site. Parece na medida. <p>Fonte - Bruna Lima, Daniela Alarc\u00e3o, Genilson Junior, Lucas Avelar, Mariana Let\u00edcia e Pedro Henrique.</p> <p>Tabela 4 - Roteiro de perguntas da entrevista.</p> <p></p> <ul> <li> <p>Interpreta\u00e7\u00e3o dos dados: </p> <ul> <li>A avalia\u00e7\u00e3o orientada e conduzida pelo processo de \"Loud Thinking\" pelo participante, auxiliou no entedimento e seguimento dos seus passos durante as intera\u00e7\u00f5es. </li> <li>A condu\u00e7\u00e3o da avalia\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de papel foi realizada de forma tranquila, de modo em que o participante alcan\u00e7asse o seu objetivo sem nenhum problema ou dificuldade;</li> <li>O participante n\u00e3o precisou do aux\u00edlio do facilitador no geral, tendo conseguido executar as opera\u00e7\u00f5es e intera\u00e7\u00f5es somente a partir de um contexto incial entregue para que pudesse se situar e compreender o seu objetivo final;</li> <li>As telas pareceram claras, bem compreens\u00edveis e o processo n\u00e3o foi confuso para o participante.   Conclus\u00e3o: A avalia\u00e7\u00e3o seguiu de forma clara e sem confus\u00e3o para o participante que conseguiu se situar no processo e realizar o seu objetivo com \u00eaxito de forma tranquila. </li> </ul> </li> <li> <p>Lista de problemas encontrados: </p> <ul> <li>Em rela\u00e7\u00e3o a avalia\u00e7\u00e3o, n\u00e3o foi identificado nenhum grande problema durante o encontro, nem ap\u00f3s uma revis\u00e3o por parte do v\u00eddeo. Uma \u00fanica observa\u00e7\u00e3o que foi levantada por parte do condutor que simulava a m\u00e1quina, seria que talvez poderia ter organizado as folhas mais ao lado do participante. </li> </ul> </li> <li> <p>Sugest\u00f5es de melhoria:</p> <ul> <li>Conforme, pode ser analisado, o entrevistado acredita que o processo esteja adequado e claro o suficiente para seu entendimento e, desta forma, n\u00e3o foram levantadas nenhuma sugest\u00e3o de melhoria por sua parte. </li> </ul> </li> </ul>"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel_2/prototipo_papel/relato_resultados/#avaliacao-4-solicitar-ficha-de-atendimento","title":"Avalia\u00e7\u00e3o 4 Solicitar ficha de atendimento","text":"<p>A Bruna Lima foi a respons\u00e1vel por conduzir a avalia\u00e7\u00e3o, enquanto a Mariana Let\u00edcia desempenhou o papel de avaliadora observadora. Durante o processo, seguimos o roteiro de avalia\u00e7\u00e3o detalhado no planejamento, que consistiu em:</p> <ol> <li>Apresentar os termos de consentimento e explicar como os dados coletados ser\u00e3o utilizados;</li> <li>Breve explica\u00e7\u00e3o dos objetivos da entrevista para contextualiza\u00e7\u00e3o do participante;</li> <li>Simula\u00e7\u00e3o da funcionalidade a ser availiada com o prot\u00f3tipo em papel;</li> <li>Avalia\u00e7\u00e3o explorando as perguntas definidas previamente.</li> </ol> <p> <p>Link para o v\u00eddeo da apresenta\u00e7\u00e3o</p> <p>V\u00eddeo 4: Avalia\u00e7\u00e3o 4 - Funcionalidade de Solicitar ficha de atendimento</p> <p>Fonte: Bruna Lima e Mariana Let\u00edcia.</p> <p></p> <p></p> <ul> <li>Coleta de dados: Durante a avalia\u00e7\u00e3o, a avaliadora observadora fez anota\u00e7\u00f5es. E ap\u00f3s a simula\u00e7\u00e3o com prot\u00f3tipo de baixa fidelidade, conduzimos uma entrevista com as perguntas que est\u00e3o listadas na Tabela 5.</li> </ul> <p> N\u00famero Pergunta Respostas 1 Voc\u00ea conseguiu operar o sistema com tranquilidade? Sim, por\u00e9m tive uma d\u00favida no \u00edcone de acessibilidade. 2 Ao final, voc\u00ea conseguiu atingir o seu objetivo? Sim. 3 Voc\u00ea conseguiu entender o que acontecia de um passo para o outro? Sim, ficou bem v\u00edsivel e f\u00e1cil de se orientar. 4 Com o passar dos passos, voc\u00ea se sentiu motivado para continuar o processo? Sim. 5 As instru\u00e7\u00f5es e informa\u00e7\u00f5es foram claras? Sim, foram claras, ao \"clicar\" fui direcionado para a op\u00e7\u00e3o que desejava e n\u00e3o houve nenhuma impedimento. 6 Em algum momento, voc\u00ea se sentiu confuso? Sim, no momento de selecionar o tipo de requerimento. Fiquei confuso com as op\u00e7\u00f5es de \"Vistoria a pedido\" e \"Vistoria - recurso\". 7 Sugest\u00e3o de melhoria? Acho que n\u00e3o ter tantas abas para serem abertas e no lugar disso, utilizar pop-up. <p>Fonte - Dinis, S., &amp; Santana, B. (2021). Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador (1\u00aa ed.). [Cap\u00edtulo 11, p. 266] e Lucas Avelar, Mariana Let\u00edcia ..</p> <p>Tabela 5 - Roteiro de perguntas da entrevista da avalia\u00e7\u00e3o 4.</p> <p></p> <ul> <li> <p>Interpreta\u00e7\u00e3o dos dados: </p> <ul> <li>Durante a avalia\u00e7\u00e3o, o participante utilizou a t\u00e9cnica do think aloud, o que facilitou a compreens\u00e3o de que ele entendeu os passos necess\u00e1rios para executar a funcionalidade;</li> <li>O participante n\u00e3o teve dificuldades em concluir a tarefa;</li> <li>O participante destacou pontos que poderiam ser melhorados, esse feedback \u00e9 importante para identificar as oportunidade no prot\u00f3tipo.   Conclus\u00e3o: A avalia\u00e7\u00e3o mostrou que o prot\u00f3tipo n\u00e3o apresenta problemas significativos, mas ainda h\u00e1 \u00e1reas que podem ser melhoradas.</li> </ul> </li> <li> <p>Lista de problemas encontrados: </p> <ul> <li>Grande quantidade de novas abas abertas;</li> <li>Confus\u00e3o ao tentar compreender os textos; op\u00e7\u00f5es com descri\u00e7\u00f5es parecidas.</li> </ul> </li> <li> <p>Sugest\u00f5es de melhoria: </p> <ul> <li>Diminuir a quantidade de abas abertas durante o processo;</li> <li>Melhorar a descri\u00e7\u00e3o dos textos apresentados.</li> </ul> </li> </ul>"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel_2/prototipo_papel/relato_resultados/#avaliacao-5-obter-declaracao-do-registro-de-ocorrencia","title":"Avalia\u00e7\u00e3o 5 Obter declara\u00e7\u00e3o do registro de ocorr\u00eancia","text":"<p> <p>V\u00eddeo 5: Avalia\u00e7\u00e3o 5 - Funcionalidade Obter declara\u00e7\u00e3o do reistro de Ocorr\u00eancia</p> <p>Fonte: Bruna Lima e Mariana Let\u00edcia.</p> <p></p> <ul> <li>Coleta de dados: foram adicionadas perguntas gerais sobre o entrevistado e sobre o prot\u00f3tipo de papel daquela funcionalidade em espec\u00edfico. A pessoa escolhida foi o Jo\u00e3o Victor, um estudante de engenharia Aeroespacial de 21 anos, o qual possui experi\u00eancia com a tecnologia. As perguntas e respostas representando a coleta de dados da entrevista 1 est\u00e3o expl\u00edcitas abaixo na tabela 6:</li> </ul> <p> N\u00famero Pergunta Respostas 1 voc\u00ea conseguiu operar o sistema com tranquilidade? sim 2 ao final, voc\u00ea conseguiu atingir o seu objetivo? sim 3 voc\u00ea conseguiu entender o que acontecia de um passo para o outro? sim 4 com o passar dos passos, voc\u00ea se sentiu motivado para continuar o processo? sim 5 as instru\u00e7\u00f5es e informa\u00e7\u00f5es foram claras? Explique sua resposta sim, foram claras 6 em algum momento, voc\u00ea se sentiu confuso? Explique sua resposta s\u00f3 tive d\u00favida sobre o cmbrj 7 sugest\u00e3o de melhoria? Explique sua resposta login e cadastro \u00fanico para n\u00e3o precisar inserir todas as informa\u00e7oes mais de uma vez <p>Fonte - Dinis, S., &amp; Santana, B. (2021). Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador (1\u00aa ed.). [Cap\u00edtulo 11, p. 266] e Lucas Avelar, Mariana Let\u00edcia .</p> <p>Tabela 6 - Roteiro de perguntas da entrevista.</p> <p></p> <p></p> <ul> <li> <p>Interpreta\u00e7\u00e3o dos dados: </p> <ul> <li>O participante conseguiu compreender os passos de como executar a funcionalidade com maestria. </li> <li>O participante em alguns momentos se encontrou confuso dado a complexidade de executar a funcionalidade de obter declara\u00e7\u00e3o do registro de ocorr\u00eancia.</li> <li>O participante conseguiu criticar o sistema de forma clara, conseuindo fornecer aos avaliadores feedbacks interessantes e pr\u00e1ticos a serem aplicados. </li> <li>Conclus\u00e3o: O participante executou o prot\u00f3tipo de papel e a entrevista tendo clareza nas suas a\u00e7\u00f5es e respostas al\u00e9m de conseuir demonstrar falhas e poss\u00edveis melhorias a serem aplicaddas na funcionalidade. </li> </ul> </li> <li> <p>Lista de problemas encontrados: </p> <ul> <li>Durante a eecu\u00e7\u00e3o do m\u00e9todo de avalia\u00e7\u00e3o por prot\u00f3tipo de papel, n\u00e3o foram encontrados problemas na funcionalidade e na maneira como foi posta. Apenas sugest\u00f5es de melhorias.</li> </ul> </li> <li> <p>Sugest\u00f5es de melhoria:</p> <ul> <li>A sugest\u00e3o de melhoria do entrevistado \u00e9 pertinente e algo que realmente ser\u00e1 mudado na implementa\u00e7\u00e3o dela. A sugest\u00e3o em quest\u00e3o \u00e9 a n\u00e3o necessidade de cadastrar dados pessoais dentro da funcionalidade em si, deixando apenas isso a ser cadastrado no cadastro da conta, e deixando essa funcionalidade uma a qual os usu\u00e1rios podem ter acesso ao fazerem o login na conta.</li> </ul> </li> </ul>"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel_2/prototipo_papel/relato_resultados/#conclusao","title":"Conclus\u00e3o","text":"<p>Conforme o que foi observado nas entrevistas, h\u00e1 elementos a serem reconsiderados em cada uma delas, visando uma melhor qualidade de uso sobre as funcionalidades e o bom proveitamento por parte delas pelo o usu\u00e1rio.</p> <p>Alguns dos elementos s\u00e3o melhorias relacionados a reestrutura\u00e7\u00e3o das funcionalidades, enquanto outros est\u00e3o relacionados a disposi\u00e7\u00e3o da interface.</p>"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel_2/prototipo_papel/relato_resultados/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>Barbosa, S. D. J.; Silva, B. S. da; Silveira, M. S.; Gasparini, I.; Darin, T.; Barbosa, G. D. J. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do usu\u00e1rio. (2021). Acesso em: 17 de maio de 2024.</p>"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel_2/prototipo_papel/relato_resultados/#referencias-bibliograficas","title":"Refer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas","text":"<ol> <li>Dinis, S., &amp; Santana, B. (2021). Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador (1\u00aa ed.). [Cap\u00edtulo 11, p. 266]</li> </ol>"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel_2/prototipo_papel/relato_resultados/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 13/06/2024 Cria\u00e7\u00e3o da p\u00e1gina Bruna Lima Genilson Silva <code>2.0</code> 18/06/2024 Adi\u00e7\u00e3o da entrevista 1 Genilson Silva Lucas Avelar <code>3.0</code> 19/06/2024 Adi\u00e7\u00e3o da entrevista 2 Daniela Alarc\u00e3o Lucas Avelar <code>4.0</code> 19/06/2024 Adi\u00e7\u00e3o da entrevista 3 Pedro Henrique Genilson Silva <code>5.0</code> 19/06/2024 Adi\u00e7\u00e3o da entrevista 4 Bruna Lima Genilson Silva <code>6.0</code> 19/06/2024 Adi\u00e7\u00e3o da entrevista 5 Mariana Let\u00edcia Genilson Silva"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel_3/planejamento_avaliacao_prototipo_alta/","title":"Planejamento da avalia\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de alta fidelidade","text":""},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel_3/planejamento_avaliacao_prototipo_alta/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Nessa parte do projeto trataremos do planejamento para a execu\u00e7\u00e3o de um prot\u00f3tipo de alta fidelidade. Para isso, separamos objetivos - demonstrar\u00e3o qual o nosso prop\u00f3sito ao executar os prot\u00f3tipos de alta fidelidade -, uma medolologia - respons\u00e1vel por nos fazer seguir todo um rigor t\u00e9cnico de execu\u00e7\u00e3o da avalia\u00e7\u00e3o, diminuindo os erros -, e o teste piloto - ser\u00e1 uma forma de testar a aplica\u00e7\u00e3o da metodologia, e nos preparar para as etapas de execu\u00e7\u00e3o das avalia\u00e7\u00f5es.</p>"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel_3/planejamento_avaliacao_prototipo_alta/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>A metodologia a ser utilizada para planejar a avalia\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de alta fidelidade tera como base o framework DECIDE. Este consiste em um acr\u00f4nimo no qual cada letra significa uma a\u00e7\u00e3o que dever\u00e1 ser feita de modo iterativo. Segue abaixo o que cada um significa (2):</p> Letra Defini\u00e7\u00e3o D Determinar os objetivos E Explorar quais perguntas colocar para o entrevistado responder C Escolher os m\u00e9todos de avalia\u00e7\u00e3o a serem utilizados I Identificar quest\u00f5es pr\u00e1ticas para se preparar corretamente quando se fazer a avalia\u00e7\u00e3o D Decidir sobre qual modo tratar das quest\u00f5es \u00e9ticas E Avaliar, interpretar os dados e apresentar os dados"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel_3/planejamento_avaliacao_prototipo_alta/#d-determinar-objetivos","title":"D - Determinar Objetivos","text":"<p>Os objetivos s\u00e3o importante para nortear o planejamento do projeto. Sendo assim, com a inten\u00e7\u00e3o de escolher os objetivos que mais se adequam com o projeto, selecionamos os seguintes (1): - a apropria\u00e7\u00e3o com a tecnologia por parte dos usu\u00e1rios - conformidade com o padr\u00e3o - problemas interativos na interface</p> <p>Justificativa de escolha dos objetivos: Esses objetivos foram escolhidos com o intuito de analisar se nossa proposta est\u00e1 adequada com o perfil do usu\u00e1rio e o guia de estilo. Em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 apropria\u00e7\u00e3o da tecnologia, este perfil de usu\u00e1rio sugere que o usu\u00e1rio alvo tem facilidade com a tecnologia, logo \u00e9 preciso desenvolver um sistema de acordo com este requisito. Sobre a conformidade com o padr\u00e3o, \u00e9 essencial que sigamos corretamento o guia de estilo, a fim de n\u00e3o distoar com o padr\u00e3o que j\u00e1 existe no site CBMERJ. Por fim, sobre os problemas interativos na interface, \u00e9 essencial que nessa etapa identifiquemos todos os poss\u00edveis problemas interativos, antes que seja executado o o produto final.</p>"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel_3/planejamento_avaliacao_prototipo_alta/#e-explorar-perguntas","title":"E - Explorar Perguntas","text":"<p>Diante do objetivo principal da avalia\u00e7\u00e3o de coleta de informa\u00e7\u00f5es relevantes atrav\u00e9s de um usu\u00e1rio em potencial, foram selecionadas e preparadas perguntas visando, para checagem e melhoria geral da funcionalidade, a verifica\u00e7\u00e3o de conformidade da interface e o modo como \u00e9 operada, e o comportamento do usu\u00e1rio, assim como suas sugest\u00f5es, para compara\u00e7\u00e3o de ideias de design. Foram preparadas perguntas para a entrevista, de acordo com o Capt\u00edtulo 11 da literatura de Barbosa e Silva (2011, p.266). S\u00e3o elas:</p> <ul> <li>Voc\u00ea conseguiu operar o sistema com tranquilidade e sem erros?</li> <li>Houve algum momento em que voc\u00ea se sentiu perdido ou confuso?</li> <li>O sistema permitiu que voc\u00ea completasse sua tarefa de forma eficiente?</li> <li>Voc\u00ea atingiu seu objetivo? A funcionalidade apresenta de forma clara o objetivo esperado?</li> <li>O design do prot\u00f3tipo manteve seu interesse durante a intera\u00e7\u00e3o? Ele \u00e9 agrad\u00e1vel e apropriado para a tarefa?</li> <li>Qual foi sua impress\u00e3o sobre o prot\u00f3tipo? O que voc\u00ea mudaria ou melhoraria?</li> <li>Voc\u00ea recomendaria o uso deste sistema a outras pessoas? Por qu\u00ea?</li> </ul>"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel_3/planejamento_avaliacao_prototipo_alta/#c-escolher-metodo-de-avaliacao","title":"C - Escolher m\u00e9todo de avalia\u00e7\u00e3o","text":"<p>Optamos pelo m\u00e9todo de teste de usabilidade com prot\u00f3tipo de alta fidelidade, complementado por entrevistas. Os participantes iniciam com o question\u00e1rio pr\u00e9-teste, seguido pela intera\u00e7\u00e3o com o prot\u00f3tipo, onde observamos seu uso para avaliar a usabilidade. Ap\u00f3s o teste, eles preenchem o question\u00e1rio p\u00f3s-teste para avaliar a efici\u00eancia e usabilidade percebida. As entrevistas ser\u00e3o gravadas e documentadas para garantir consist\u00eancia no tratamento dos dados.</p>"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel_3/planejamento_avaliacao_prototipo_alta/#i-identificar-quesitos-praticos-da-avaliacao","title":"I - Identificar quesitos pr\u00e1ticos da avalia\u00e7\u00e3o","text":""},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel_3/planejamento_avaliacao_prototipo_alta/#recrutamento","title":"Recrutamento","text":"<p>Os participantes devem ser recrutados de acordo com o Perfil do Usu\u00e1rio. Cada fucionalidade deve ser avaliada por no m\u00ednimo tr\u00eas participantes, seguindo a t\u00e9cnica de Krug, com tr\u00eas ou quatro participantes, a maioria dos problemas \u00e9 detectada, tornando poss\u00edvel fazer a an\u00e1lise no mesmo dia. (6)</p>"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel_3/planejamento_avaliacao_prototipo_alta/#mao-de-obra-necessaria","title":"M\u00e3o-de-obra necess\u00e1ria","text":"<p>Em uma \u00fanica sess\u00e3o as seis funcionalidades ser\u00e3o avaliadas. O grupo ir\u00e1 se dividir em tr\u00eas duplas, cada dupla acompanhar\u00e1 um participante durante a avalia\u00e7\u00e3o de duas funcionalidades. Dessa forma, alternaremos at\u00e9 que todas as avalia\u00e7\u00f5es sejam conclu\u00eddas.</p> <p>Dessa forma, cada avalia\u00e7\u00e3o deve envolver pelo menos dois avaliadores:</p> <ol> <li>Respons\u00e1vel por conduzir a avalia\u00e7\u00e3o, guiando o participante;</li> <li>Respons\u00e1vel por observar o participante durante a sess\u00e3o, fazendo anota\u00e7\u00f5es sobre sua intera\u00e7\u00e3o e respons\u00e1vel pela entrevista ao final da simula\u00e7\u00e3o no prot\u00f3tipo. (5)</li> </ol>"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel_3/planejamento_avaliacao_prototipo_alta/#custos","title":"Custos","text":"<p>Os custos incluem o valor das impress\u00f5es dos termos de consentimento.</p>"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel_3/planejamento_avaliacao_prototipo_alta/#materiais","title":"Materiais","text":"<p>Os materiais a serem utilizados incluem: </p> <ul> <li>Celular e/ou um notebook: Ser\u00e3o utilizados para grava\u00e7\u00e3o de videos e para auxiliar os avaliadores durante a avalia\u00e7\u00e3o; </li> <li>Papel e caneta: Ser\u00e3o utilizados pelos avaliadores para realizarem anota\u00e7\u00f5es. </li> </ul>"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel_3/planejamento_avaliacao_prototipo_alta/#preparacao","title":"Prepara\u00e7\u00e3o","text":""},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel_3/planejamento_avaliacao_prototipo_alta/#material-impresso","title":"Material impresso","text":"<ul> <li>Termo de consentimento livre e esclarecido (TCLE), de acordo com os cuidados \u00e9ticos necess\u00e1rios.</li> </ul>"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel_3/planejamento_avaliacao_prototipo_alta/#ambiente-hardware-e-software","title":"Ambiente, hardware e software","text":"<ol> <li>Todas as instala\u00e7\u00f5es, configura\u00e7\u00f5es e demais procedimentos de prepara\u00e7\u00e3o para a sess\u00e3o de avalia\u00e7\u00e3o devem ser conclu\u00eddos antes de receber cada participante;</li> <li>Devemos configurar testar c\u00e2meras de v\u00eddeo e a grava\u00e7\u00e3o de audios;</li> <li>O laborat\u00f3rio deve estar limpo e arrumado para receber os participantes. (3)</li> </ol>"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel_3/planejamento_avaliacao_prototipo_alta/#roteiro-de-avaliacao","title":"Roteiro de avalia\u00e7\u00e3o","text":"<p>A seguir, \u00e9 apresentada a sequ\u00eancia de passos que devem ser abordados durante a avalia\u00e7\u00e3o:</p> <ol> <li>Apresenta\u00e7\u00e3o dos termos de consentimento;</li> <li>Breve explica\u00e7\u00e3o dos objetivos da avalia\u00e7\u00e3o e da funcionalidade que ser\u00e1 avaliada para contextualiza\u00e7\u00e3o do participante;</li> <li>Esclarecer para o participante como a avalia\u00e7\u00e3o ser\u00e1 conduzida e responder a quaisquer d\u00favidas.</li> <li>Entrevista pr\u00e9-simula\u00e7\u00e3o para uma coleta r\u00e1pida dos dados do participante.</li> <li>Simula\u00e7\u00e3o da funcionalidade no prot\u00f3tipo de alta fidelidade.</li> <li>Entrevista p\u00f3s-simula\u00e7\u00e3o.</li> </ol> <p>Se o avaliador julgar necess\u00e1rio uma compreens\u00e3o mais detalhada da experi\u00eancia, ele pode solicitar que o participante utilize a t\u00e9cnica do think aloud.</p>"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel_3/planejamento_avaliacao_prototipo_alta/#prazos","title":"Prazos","text":"<p>Na Tabela 2, apresentamos o cronograma planejado para a avalia\u00e7\u00e3o de cada uma das seis funcionalidades.</p> <p> Avaliadores Participantes Hor\u00e1rio do In\u00edcio Hor\u00e1rio do Fim Data Tarefas Local Bruna e Genilson Augusto Duarte, Gustavo Alves e Larissa St\u00e9fane 08:30 09:30 02/07/24 1. Solicitar ficha de atendimento2. Checar e gerar certificado FGA Daniela e Mariana Augusto Duarte, Gustavo Alves e Larissa St\u00e9fane 08:30 09:30 02/07/24 1. Agendamento de atendimento presencial2. Obter declara\u00e7\u00e3o do degistro de ocorr\u00eancia FGA Lucas e Pedro Augusto Duarte, Gustavo Alves e Larissa St\u00e9fane 08:30 09:30 02/07/24 1. Curso: Primeiro socorros2. Curso: Acidentes domiciliares FGA <p></p> <p>Tabela 1: Cronograma de avalia\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de alta fidelidade.</p> <p>Fonte: Bruna Lima, 2024</p>"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel_3/planejamento_avaliacao_prototipo_alta/#d-decidir-questoes-eticas","title":"D - Decidir quest\u00f5es \u00e9ticas","text":"<p>De acordo com os princ\u00edpios \u00e9ticos e de integridade, o termo de consentimento da Figura 1 deve ser apresentado ao participante antes do in\u00edcio da avalia\u00e7\u00e3o. Este documento explica comos os dados coletados ser\u00e3o utilizados, sua assinatura \u00e9 completamente volunt\u00e1ria e indicar\u00e1 o consentimento informado do participante para participar ou n\u00e3o da avalia\u00e7\u00e3o.   <p></p> <p></p> <p>Figura 1 - Termo de Consentimento (Fonte: Daniela Alarc\u00e3o, 2024).</p>"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel_3/planejamento_avaliacao_prototipo_alta/#e-avaliar-interpretar-e-apresentar-dados","title":"E - Avaliar, interpretar e apresentar dados","text":"<p>Ap\u00f3s a conclus\u00e3o da avalia\u00e7\u00e3o, os dados coletados ser\u00e3o documentados e analisados, levando em considera\u00e7\u00e3o o contexto em que foram obtidos. Ser\u00e1 verificado se esses dados possuem um alto grau de confiabilidade e se podem ser generalizados para representar a base de usu\u00e1rios do site.</p> <p>Durante o processo, ser\u00e1 essencial registrar os problemas encontrados e as dificuldades enfrentadas durante a intera\u00e7\u00e3o, que podem incluir quest\u00f5es de usabilidade, falta de funcionalidades, bem como decorrentes problemas de desempenho. As descri\u00e7\u00f5es detalhadas dos problemas ser\u00e3o registradas, juntamente com suas classifica\u00e7\u00f5es, sugest\u00f5es de melhorias e o feedback dos usu\u00e1rios. Al\u00e9m disso, observa\u00e7\u00f5es gerais sobre a entrevista ser\u00e3o documentadas.</p> <p>Ap\u00f3s essa etapa, os dados processados ser\u00e3o apresentados \u00e0 equipe de desenvolvimento, com o objetivo de extrair o m\u00e1ximo de informa\u00e7\u00f5es relevantes para o aprimoramento do projeto. Isso garantir\u00e1 que todas as descobertas sejam utilizadas para melhorar o sistema e atender melhor \u00e0s necessidades dos usu\u00e1rios.</p>"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel_3/planejamento_avaliacao_prototipo_alta/#teste-piloto","title":"Teste Piloto","text":"<p>Ser\u00e3o realizados seis testes pilotos, um para cada funcionalidade, com o objetivo de validar e otimizar o planejamento da simula\u00e7\u00e3o com o prot\u00f3tipo de alta fidelidade antes de sua execu\u00e7\u00e3o oficial. No teste piloto de cada funcionalidade, um outro integrante do grupo far\u00e1 o papel do participante.</p> <p>Ap\u00f3s a execu\u00e7\u00e3o do teste piloto, se qualquer problema for identificado, iremos revisar o planejamento. Essa revis\u00e3o \u00e9 importante para garantir que os ajustes necess\u00e1rios sejam feitos e que a avalia\u00e7\u00e3o principal ocorra da forma esperada.</p> <p>Este teste piloto n\u00e3o influenciar\u00e1 a coleta nem a interpreta\u00e7\u00e3o dos dados. O cronograma planejado para realiza\u00e7\u00e3o do teste \u00e9 apresentado na tabela 2.</p> <p> Teste Piloto Avaliador(s) Participants(s) Hor\u00e1rio Data Tarefa(s) Local 1 Mariana Genilson 15:00 01/07/24 Obter Declara\u00e7\u00e3o do Registro de Ocorr\u00eancia FGA 2 Daniela Genilson 14:00 01/07/24 Agendar Atendimento Presencial FGA 3 Genilson Mariana 14:30 01/07/24 Checar e Gerar Certificado FGA 4 Bruna Mariana 10:00 02/07/24 Solicitar Ficha de Atendimento FGA 5 Lucas e Pedro Bruna 10:10 02/07/24 Cursos: Acidentes Domiciliares e Primeiros Socrros FGA <p></p> <p>Tabela 2: Cronograma do teste piloto.</p> <p>Fonte: Bruna Lima, 2024</p> <p>"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel_3/planejamento_avaliacao_prototipo_alta/#teste-piloto-1-obter-declaracao-do-registro-de-ocorrencia-mariana","title":"Teste Piloto 1: Obter Declara\u00e7\u00e3o do Registro de Ocorr\u00eancia - Mariana","text":"<p> <p>Link para assistir no YouTube</p> <p>Video 1: Teste Piloto Obter Declara\u00e7\u00e3o do Registro de Ocorr\u00eancia.</p> <p>Fonte: Mariana Let\u00edcia, 2024.</p>"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel_3/planejamento_avaliacao_prototipo_alta/#teste-piloto-2-agendar-atendimento-presencial-daniela","title":"Teste Piloto 2: Agendar Atendimento Presencial - Daniela","text":"<p>Link para assistir no YouTube <p>Video 2: Teste Piloto de Agendar Atendimento Presencial.</p> <p>Fonte: Daniela Alarc\u00e3o, 2024."},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel_3/planejamento_avaliacao_prototipo_alta/#teste-piloto-3-checar-e-gerar-certificado-genilson","title":"Teste Piloto 3: Checar e Gerar Certificado - Genilson","text":"<p>Link para assistir no YouTube <p>Video 3: Teste Piloto de Checar e Gerar Certificado.</p> <p>Fonte: Genlson Silva, 2024."},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel_3/planejamento_avaliacao_prototipo_alta/#teste-piloto-4-solicitar-ficha-de-atendimento-bruna-lima","title":"Teste Piloto 4: Solicitar Ficha de Atendimento - Bruna Lima","text":"<p>Link para assistir no YouTube <p>Video 4: Teste Piloto de Solicitar Ficha de Atendimento.</p> <p>Fonte: Bruna Lima, 2024."},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel_3/planejamento_avaliacao_prototipo_alta/#teste-piloto-5-e-6-cursos-acidentes-domiciliares-e-primeiros-socorros-lucas-e-pedro","title":"Teste Piloto 5 e 6: Cursos: Acidentes Domiciliares e Primeiros Socorros - Lucas e Pedro","text":"<p>Link para assistir no YouTube <p>Video 5: Teste Piloto dos Cursos: Acidementes Domiciliares e Primeiro Socorros</p> <p>Fonte: Pedro Henrique e Lucas Avelar, 2024. </p>"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel_3/planejamento_avaliacao_prototipo_alta/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<ul> <li>Barbosa, S. D. J.; Silva, B. S. da; Silveira, M. S.; Gasparini, I.; Darin, T.; Barbosa, G. D. J. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do usu\u00e1rio. (2021). Acesso em: 03 de junho de 2024.</li> </ul>"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel_3/planejamento_avaliacao_prototipo_alta/#referencias-bibliograficas","title":"Refer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas","text":"<ol> <li>Barbosa, S. D. J.; Silva, B. S. da; Silveira, M. S.; Gasparini, I.; Darin, T.; Barbosa, G. D. J. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do usu\u00e1rio. [Cap\u00edtulo 11, p. 264, 266]</li> <li>Barbosa, S. D. J.; Silva, B. S. da; Silveira, M. S.; Gasparini, I.; Darin, T.; Barbosa, G. D. J. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do usu\u00e1rio. [Cap\u00edtulo 11, p. 280] </li> <li>Barbosa, S. D. J.; Silva, B. S. da; Silveira, M. S.; Gasparini, I.; Darin, T.; Barbosa, G. D. J. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do usu\u00e1rio. [Cap\u00edtulo 11.7.2, p. 276]</li> <li>Barbosa, S. D. J.; Silva, B. S. da; Silveira, M. S.; Gasparini, I.; Darin, T.; Barbosa, G. D. J. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do usu\u00e1rio. [Cap\u00edtulo 11.7.3, p. 277]</li> <li>Barbosa, S. D. J.; Silva, B. S. da; Silveira, M. S.; Gasparini, I.; Darin, T.; Barbosa, G. D. J. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do usu\u00e1rio. [Cap\u00edtulo 11.7.3, p. 274]</li> <li>Avalia\u00e7\u00e3o E Projeto No Design De Interfaces - Autor: Jos\u00e9 Guilherme Santa Rosa - Ano: Capa comum \u2013 1 janeiro 2010. [Cap\u00edtulo 9, p. 144]</li> </ol>"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel_3/planejamento_avaliacao_prototipo_alta/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 13/06/2024 Cria\u00e7\u00e3o da p\u00e1gina Bruna Lima Mariana Let\u00edcia <code>2.0</code> 13/06/2024 Adi\u00e7\u00e3o de introdu\u00e7\u00e3o, metodologia, e dos objetivos do planejamento Mariana Let\u00edcia Genilson Silva <code>3.0</code> 13/06/2024 Adi\u00e7\u00e3o da quest\u00f5es pr\u00e1ticas e aspectos \u00e9ticos Bruna Lima Pedro Henrique <code>3.1</code> 18/06/2024 Adi\u00e7\u00e3o da sele\u00e7\u00e3o de participantes e cronograma Bruna Lima Pedro Henrique <code>3.2</code> 03/07/2024 Atualiza\u00e7\u00e3o do cronograma e prepara\u00e7\u00e3o Bruna Lima Mariana Let\u00edcia <code>4.0</code> 03/07/2024 Adi\u00e7\u00e3o do Teste Piloto Daniela Alarc\u00e3o Mariana Let\u00edcia <code>5.0</code> 03/07/2024 Adi\u00e7\u00e3o do Teste Piloto Cursos Pedro Henrique e Lucas Avelar Mariana Let\u00edcia <code>6.0</code> 07/07/2024 Adi\u00e7\u00e3o do Teste Piloto de Checar e Gerar Certificados e Ajustes no Documento Genilson Silva Mariana Let\u00edcia"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel_3/planejamento_relato_resultados_prototipo_alta/","title":"Planejamento do relato dos resultados da avalia\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de alta fidelidade","text":""},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel_3/planejamento_relato_resultados_prototipo_alta/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>O planejamento do relato dos resultados do prot\u00f3tipo de alta fidelidade tem a finalidade de estruturar previamente um documento que descreve, de maneira clara e ordenada, os achados e conclus\u00f5es da avalia\u00e7\u00e3o. Esse planejamento \u00e9 crucial para garantir que todas as informa\u00e7\u00f5es relevantes sejam abordadas, facilitando a compreens\u00e3o dos dados coletados e das implica\u00e7\u00f5es dos resultados. Ao seguir o planejamento, \u00e9 poss\u00edvel assegurar que o relato seja completo e coeso, abrangendo desde o contexto do teste e os objetivos iniciais at\u00e9 os m\u00e9todos utilizados e as observa\u00e7\u00f5es finais. </p>"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel_3/planejamento_relato_resultados_prototipo_alta/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>Com base nos pontos fundamentais delineados por Barbosa e Silva em seu livro \"Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador\" (1) na etapa de planejamento de avalia\u00e7\u00e3o, analisaremos os seguintes t\u00f3picos que ser\u00e3o utilizados mais tarde na constru\u00e7\u00e3o do relato dos resultados das an\u00e1lises de tarefas: </p> <ul> <li>Objetivo e escopo;</li> <li>M\u00e9todo;</li> <li>Sele\u00e7\u00e3o de participantes;</li> <li>Coleta e interpreta\u00e7\u00e3o de dados;</li> <li>Lista de problemas encontrados;</li> <li>Sugest\u00f5es e melhorias;</li> </ul>"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel_3/planejamento_relato_resultados_prototipo_alta/#objetivos-e-escopo","title":"Objetivos e escopo","text":"<p>No relato dos resultados, os objetivos da avalia\u00e7\u00e3o dever\u00e3o ser detalhados, esclarecendo expectativas e prop\u00f3sitos espec\u00edficos. \u00c9 essencial indicar se esses objetivos foram atingidos. Al\u00e9m disso, deve-se definir claramente o escopo da avalia\u00e7\u00e3o, delineando os limites e focos principais da avalia\u00e7\u00e3o realizada, garantindo uma compreens\u00e3o completa e precisa dos resultados obtidos.</p>"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel_3/planejamento_relato_resultados_prototipo_alta/#metodo","title":"M\u00e9todo","text":"<p>O m\u00e9todo para a avalia\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de alta fidelidade ser\u00e1 realizado por meio do teste de usabilidade, desta forma, ser\u00e1 realizada uma avalia\u00e7\u00e3o com convidados em um ambiente controlado que utilizar\u00e1 os prot\u00f3tipos de cada funcionalidade e por meio da experi\u00eancia de uso e das opini\u00f5es e respostas obtidas dos participantes, obteremos os dados e o interpretaremos.</p>"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel_3/planejamento_relato_resultados_prototipo_alta/#selecao-de-participantes","title":"Sele\u00e7\u00e3o de participantes","text":"<p>No relato dos resultados, dever\u00e3o ser listados os participantes de cada avalia\u00e7\u00e3o e quais foram os seus respectivos pap\u00e9is.  </p>"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel_3/planejamento_relato_resultados_prototipo_alta/#coleta-e-interpretacao-de-dados","title":"Coleta e interpreta\u00e7\u00e3o de dados","text":"<p>No relato dos resultados do prot\u00f3tipo de alta fidelidade, dever\u00e3o ser descritos com fidelidade quais foram os dados coletados em cada etapa de cada avalia\u00e7\u00e3o. Posteriormente, dever\u00e3o ser apresentadas as interpreta\u00e7\u00f5es dos dados coletados por parte da cada integrante da equipe. Nesta fase de interpreta\u00e7\u00e3o, ser\u00e3o contextualizados os resultados das avalia\u00e7\u00f5es, informando se eles atendem ou n\u00e3o \u00e0s expectativas e prop\u00f3sitos estabelecidos inicialmente. </p>"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel_3/planejamento_relato_resultados_prototipo_alta/#lista-de-problemas-encontrados","title":"Lista de problemas encontrados","text":"<p>\u00c9 fundamental por meio da avalia\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de alta fidelidade, levantarmos e identificarmos problemas e gargalos que encontramos, uma vez que por meio dessa etapa podemos revelar aspectos que n\u00e3o consegu\u00edrimos em uma an\u00e1lise \u00fanica e \u00e9 apartir deles que podemos sugerir corre\u00e7\u00f5es e aprimorar nosso sistema. Assim, ap\u00f3s a coleta de dados, cada avaliador deve identificar e filtrar os problemas de sua funcionalidade. AL\u00e9m disso, segundo Kuniavsky (2003) no livro Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador, \u00e9 recomendado aos avaliadores que seja descrito a categoria do problema, onde o problema ocorreu e os impactos imediatos que ocorrerem na usabilidade.</p> <p>Desta maneira, utilizando a recomenda\u00e7\u00e3o de Kuniavsky, nessa etapa, no relato estar\u00e3o os problemas que forem identificados na avalia\u00e7\u00f5es em cada prot\u00f3tipo contendo os seguintes t\u00f3picos abaixo:</p> <ul> <li>local onde ocorreu aquele erro;</li> <li>descri\u00e7\u00e3o e justi\ufb01cativa;</li> <li>discuss\u00e3o, que indique os fatores de usabilidade que foram prejudicados;</li> <li>sugest\u00f5es de solu\u00e7\u00e3o.</li> </ul>"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel_3/planejamento_relato_resultados_prototipo_alta/#sugestoes-de-melhorias","title":"Sugest\u00f5es de melhorias","text":"<p>Por meio da avalia\u00e7\u00e3o, o participante pode sugerir melhorias que acredita estar alinhada ao projeto. Al\u00e9m disso, por meio dos problemas levantados e das solu\u00e7\u00f5es propostas, pode-se identificar tamb\u00e9m sugest\u00f5es de melhorias, seja na interface ou na intera\u00e7\u00e3o. Assim, aqueles que foram respons\u00e1veis por fazer anota\u00e7\u00f5es, devem listar todas as sugest\u00f5es que forem elucidadas pelo participante e, posteriormente, o avaliador respons\u00e1vel por aquela tarefa deve filtrar as sugest\u00f5es que achar adequado ao seu sistema e identificar novas sugest\u00f5es ap\u00f3s uma an\u00e1lise posterior baseadas na avalia\u00e7\u00e3o, nos dados coletados e nos problemas encontrados.</p> <p>Desta forma, nessa etapa, ser\u00e1 listado as sugest\u00f5es de melhorias relacionadas a cada prot\u00f3tipo de alta fidelidade que foi conduzido.</p>"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel_3/planejamento_relato_resultados_prototipo_alta/#biografia","title":"Biografia","text":"<p>Barbosa, S. D. J.; Silva, B. S. da; Silveira, M. S.; Gasparini, I.; Darin, T.; Barbosa, G. D. J. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do usu\u00e1rio. (2021). Acesso em: 03 de junho de 2024.</p>"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel_3/planejamento_relato_resultados_prototipo_alta/#referencias-bibliograficas","title":"Refer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas","text":"<ol> <li>Barbosa, S. D. J.; Silva, B. S. da; Silveira, M. S.; Gasparini, I.; Darin, T.; Barbosa, G. D. J. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do usu\u00e1rio. [Cap\u00edtulo 12, p. 318]</li> </ol>"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel_3/planejamento_relato_resultados_prototipo_alta/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 13/06/2024 Cria\u00e7\u00e3o da p\u00e1gina Bruna Lima Mariana Let\u00edcia <code>2.0</code> 17/06/2024 Adi\u00e7\u00e3o da introdu\u00e7\u00e3o, metodologia, objetivos e escopo, participantes e coleta e interpreta\u00e7\u00e3o de dados Daniela Alarc\u00e3o Bruna Lima <code>3.0</code> 19/06/2024 Adi\u00e7\u00e3o da lista de problemas encontrados e sugest\u00f5es de melhorias Pedro Henrique Bruna Lima <code>3.1</code> 19/06/2024 Adi\u00e7\u00e3o do m\u00e9todo Pedro Henrique Mariana Let\u00edcia"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel_3/prototipo_alta_fidelidade/","title":"Prot\u00f3tipos de alta fidelidade","text":""},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel_3/prototipo_alta_fidelidade/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Seguem abaixo os prot\u00f3tipo feitos no site Figma de todas as funcionalidades. Esses prot\u00f3tipos foram utilizados para a avalia\u00e7\u00e3o dos prot\u00f3tipos de alta fidelidade com os devidos entrevistados.</p>"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel_3/prototipo_alta_fidelidade/#prototipos","title":"Prot\u00f3tipos","text":"<p>"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel_3/prototipo_alta_fidelidade/#funcionalidade-solicitar-ficha-de-atendimento-responsavel-bruna-lima","title":"Funcionalidade: Solicitar Ficha de Atendimento - Respons\u00e1vel: Bruna Lima","text":"<p>Link visualizar direto no Figma</p> <p>Prot\u00f3tipo 1: Solicitar Ficha de Atendimento.</p> <p>Fonte: Bruna Lima, 2024."},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel_3/prototipo_alta_fidelidade/#funcionalidade-agendamento-de-atendimento-presencial-responsavel-daniela-alarcao","title":"Funcionalidade: Agendamento de Atendimento Presencial - Respons\u00e1vel: Daniela Alarc\u00e3o","text":"<p>Link visualizar direto no Figma</p> <p> <p>Prot\u00f3tipo 2: Agendamento de Atendimento Presencial.</p> <p>Fonte: Daniela Alarc\u00e3o, 2024.</p> <p>"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel_3/prototipo_alta_fidelidade/#funcionalidade-obter-declaracao-do-registro-de-ocorrencia-responsavel-mariana-leticia","title":"Funcionalidade: Obter Declara\u00e7\u00e3o do registro de ocorr\u00eancia - Respons\u00e1vel: Mariana Let\u00edcia","text":"<p>Link visualizar direto no Figma</p> <p> <p>Prot\u00f3tipo 3: Obter declara\u00e7\u00e3o do registro de atendimento</p> <p>Fonte: Mariana Let\u00edcia, 2024.</p>"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel_3/prototipo_alta_fidelidade/#funcionalidade-cb-cursos-curso-de-primeiros-socorros-e-acidentes-domiciliares-responsavel-lucas-e-pedro","title":"Funcionalidade: CB Cursos (curso de primeiros socorros e acidentes domiciliares ) - Respons\u00e1vel: Lucas e Pedro","text":"<p>Link visualizar direto no Figma</p> <p> <p>Prot\u00f3tipo 4 e 5: CB Cursos</p> <p>Fonte: Lucas Avelar, 2024.</p>"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel_3/prototipo_alta_fidelidade/#funcionalidade-checar-e-gerar-certificados-responsavel-genilson-silva","title":"Funcionalidade: Checar e Gerar Certificados - Respons\u00e1vel: Genilson Silva","text":"<p>Link visualizar direto no Figma <p>Prot\u00f3tipo 6: Checar e Gerar Certificados</p> <p>Fonte: Genilson Silva, 2024.</p> <p></p>"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel_3/prototipo_alta_fidelidade/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":""},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel_3/prototipo_alta_fidelidade/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 13/06/2024 Cria\u00e7\u00e3o da p\u00e1gina Bruna Lima Mariana Let\u00edcia <code>2.0</code> 03/07/2024 Adi\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de solicitar ficha de atendimento Bruna Lima Mariana Let\u00edcia <code>3.0</code> 03/07/2024 Adi\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de Agendamento de Atendimento Presencial Daniela Alarc\u00e3o Mariana Let\u00edcia <code>4.0</code> 03/07/2024 Adi\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de Obter declara\u00e7\u00e3o do registro de ocorr\u00eancia Mariana Let\u00edcia Genilson Silva <code>5.0</code> 03/07/2024 Adi\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo do CB Cursos Lucas Avelar Mariana Let\u00edcia <code>6.0</code> 03/07/2024 Adi\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de Checar e Gerar Certificados Genilson Silva Mariana Let\u00edcia"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel_3/relato_resultados/","title":"Relato dos Resultados","text":""},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel_3/relato_resultados/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>O relato dos resultaos do prot\u00f3tipo de alta fidelidade \u00e9 essencial para obter e esclarecer pontos de melhoria em sugest\u00f5es Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Dada essa afirma\u00e7\u00e3o, nessa p\u00e1gina ser\u00e1 trazido as metodologias utilizadas para obter os resultados, os principais objetivos e o escopos que abrangidos, al\u00e9m de sele\u00e7\u00e3ode participantes e, por fim, cronograma executado de entrevistas e os relatos sobre cada uma das funcionalidades.</p>"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel_3/relato_resultados/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>Por se tratar de um prot\u00f3tipo de alta fidelidade, os m\u00e9todos utilizados para avaliar a usabilidade e apropria\u00e7\u00e3o com a tecnologia foram o de observa\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s do teste de usabilidade, juntamente com o de investiga\u00e7\u00e3o, atrav\u00e9s de entrevistas. Assim, enquanto o primeiro m\u00e9todo citado consegue avaliar o uso do site, determinando o que ficou palp\u00e1vel ou n\u00e3o ao usu\u00e1rio, o segundo m\u00e9todo citado evidencia o relato do usu\u00e1rio com perguntas focadas no processo que teve ao usufruir da funcionalidade.</p> <p>Cada fucionalidade deve ser avaliada por no m\u00ednimo tr\u00eas participantes, seguindo a t\u00e9cnica de Krug, com tr\u00eas ou quatro participantes, a maioria dos problemas \u00e9 detectada, tornando poss\u00edvel fazer a an\u00e1lise no mesmo dia. (1) Em uma \u00fanica sess\u00e3o todas as funcionalidades ser\u00e3o avaliadas, o grupo se dividiu em tr\u00eas duplas, onde cada dupla acompanhou um participante durante a avalia\u00e7\u00e3o de duas funcionalidades. Dessa forma, alternamos at\u00e9 que todas as avalia\u00e7\u00f5es fossem conclu\u00eddas.</p>"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel_3/relato_resultados/#objetivos-e-escopos","title":"Objetivos e Escopos","text":"<p>Os objetivos selecionados foram:</p> <ul> <li>a apropria\u00e7\u00e3o com a tecnologia por parte dos usu\u00e1rios</li> <li>conformidade com o padr\u00e3o</li> <li>problemas interativos na interface</li> </ul> <p>O escopo inclui todas as intera\u00e7\u00f5es relacionadas a essas funcionalidades, como navega\u00e7\u00e3o, acesso e obten\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es.</p>"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel_3/relato_resultados/#selecao-dos-participantes","title":"Sele\u00e7\u00e3o dos participantes","text":"<p>A sele\u00e7\u00e3o dos participantes teve como base o perfil do usu\u00e1rio. No geral, e de prefer\u00eancia, eles precisaram atender aos seguintes requisitos por ordem de prioridade descentente:</p> <ul> <li>idade entre 18 e 24 anos</li> <li>possuir familiaridade com a tecnologia</li> <li>escolaridade: ensino m\u00e9dio</li> <li>morar no centro oeste ou sudeste</li> <li>g\u00eanero feminino</li> </ul>"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel_3/relato_resultados/#participantes","title":"Participantes","text":"<p>Os participantes escolhidos est\u00e3o descritos na tabela 1 abaixo, e est\u00e3o conforme com o perfil do usu\u00e1rio:</p> <p> Entrevistados Idade Ocupa\u00e7\u00e3o Facilidade com a tecnologia Local onde moram Augusto Duarte 22 estudante possui facilidade Centro-Oeste Gustavo Alves 21 estudante possui facilidade Centro-Oeste Larissa St\u00e9fane 23 estudante possui facilidade Centro-Oeste <p>Tabela 1: Participantes da entrevista</p> <p>Fonte: Mariana Let\u00edcia</p> <p></p>"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel_3/relato_resultados/#cronograma-executado-de-entrevistas","title":"Cronograma executado de entrevistas","text":"<p>Segue abaixo na tabela 2, o cronograma das entrevistas feitas:</p> <p> Entrevistador(es) Entrevistado(s) Hor\u00e1rio do In\u00edcio Hor\u00e1rio do Fim Data Tarefa(s) Local Mariana Let\u00edcia, Bruna Lima, Daniela Alarc\u00e3o, Lucas Avelar, Pedro Henrique e Genilson Augusto Duarte 08:30 09:30 02/07/2024 - Solicitar declara\u00e7\u00e3o de registro de ocorr\u00eancia  - Solicita\u00e7\u00e3o de Ficha de Atendimento  - Agendamento de atendimento presencial  - CB Cursos 1  - CB Cursos 2  - Checar e Gerar Certificado FGA Mariana Let\u00edcia, Bruna Lima, Daniela Alarc\u00e3o, Lucas Avelar, Pedro Henrique e Genilson Gustavo Alves 08:30 09:30 02/07/2024 - Solicitar declara\u00e7\u00e3o de registro de ocorr\u00eancia  - Solicita\u00e7\u00e3o de Ficha de Atendimento  - Agendamento de atendimento presencial  - CB Cursos 1  - CB Cursos 2  - Checar e Gerar Certificado FGA Mariana Let\u00edcia, Bruna Lima, Daniela Alarc\u00e3o, Lucas Avelar, Pedro Henrique e Genilson Larissa St\u00e9fane 08:30 09:30 02/07/2024 - Solicitar declara\u00e7\u00e3o de registro de ocorr\u00eancia  - Solicita\u00e7\u00e3o de Ficha de Atendimento  - Agendamento de atendimento presencial  - CB Cursos 1  - CB Cursos 2  - Checar e Gerar Certificado FGA <p>Tabela 2: Cronograma executado de avalia\u00e7\u00f5es</p> <p>Fonte: Mariana Let\u00edcia</p> <p></p>"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel_3/relato_resultados/#entrevista-obter-declaracao-do-registro-de-ocorrencia-responsaveis-mariana-leticia-e-daniela-alarcao","title":"Entrevista: Obter declara\u00e7\u00e3o do registro de ocorr\u00eancia - Respons\u00e1veis: Mariana Let\u00edcia e Daniela Alarc\u00e3o","text":"V\u00eddeos da Avalia\u00e7\u00e3o da funcionalidade: Obter declara\u00e7\u00e3o do registro de ocorr\u00eancia  <p>V\u00eddeo 1: Avalia\u00e7\u00e3o 1 - Obter declara\u00e7\u00e3o de registro de ocorr\u00eancia</p>  Fonte: Daniela Alarc\u00e3o e Mariana Let\u00edcia.   <p>V\u00eddeo 2: Avalia\u00e7\u00e3o 1 - Obter declara\u00e7\u00e3o de registro de ocorr\u00eancia</p>  Fonte: Daniela Alarc\u00e3o e Mariana Let\u00edcia.   <p>V\u00eddeo 3: Avalia\u00e7\u00e3o 1 - Obter declara\u00e7\u00e3o de registro de ocorr\u00eancia</p>  Fonte: Daniela Alarc\u00e3o e Mariana Let\u00edcia.   <p> Segue a seguir na tabela 3, os resultados das entrevistas:</p> <p> Entrevistado Entrevistadores(as) Voc\u00ea conseguiu operar o sistema com tranquilidade e sem erros? Houve algum momento em que voc\u00ea se sentiu perdido ou confuso? O sistema permitiu que voc\u00ea completasse sua tarefa de forma eficiente? Voc\u00ea atingiu seu objetivo? A funcionalidade apresenta de forma clara o objetivo esperado? O design do prot\u00f3tipo manteve seu interesse durante a intera\u00e7\u00e3o? Ele \u00e9 agrad\u00e1vel e apropriado para a tarefa? Qual foi sua impress\u00e3o sobre o prot\u00f3tipo? O que voc\u00ea mudaria ou melhoraria? Voc\u00ea recomendaria o uso deste sistema a outras pessoas? Por qu\u00ea? Augusto Duarte Daniela Alarc\u00e3o e Mariana Let\u00edcia sim n\u00e3o sim sim \u2060sim, intuitivo \u2060algumas funcionalidades iniciais n\u00e3o est\u00e3o inclusas como login e cadastro sem ser pelo .gov recomendaria o processo foi facil de resolver Gustavo Alves Daniela Alarc\u00e3o e Mariana Let\u00edcia sim n\u00e3o sim sim sim, bem intuitivo prot\u00f3tipo bonito, coloria um pop up da notifica\u00e7\u00e3o sim, \u00e9 \u00fatil Larissa St\u00e9fane Daniela Alarc\u00e3o e Mariana Let\u00edcia sim eu achei bem intuitivo sobre o que precisa se feito sim sim sim, eu gostei bastante, n\u00e3o est\u00e1 confuso, est\u00e1 limpo \u2060usabilidade boa, cores boas, n\u00e3o mudaria nada est\u00e1 facil de usar, recomendaria sim para qualquer pessoa que tem necessidade <p>Fonte - Bruna Lima, Daniela Alarc\u00e3o, Genilson Junior, Lucas Avelar, Mariana Let\u00edcia e Pedro Henrique.</p> <p>Tabela 3 - Roteiro de perguntas da entrevista da funcionalidade Obter declara\u00e7\u00e3o do registro de ocorr\u00eancia.</p> <p></p> <ul> <li> <p>Interpreta\u00e7\u00e3o dos dados:</p> </li> <li> <p>Os tr\u00eas participantes no geral conseguiram concluir a tarefa com sucesso</p> </li> <li>Em certos momentos a interface n\u00e3o deixava claro o que o usu\u00e1rio deveria fazer como pr\u00f3mimo passo, como exemplo, quando foi finalizada a funcionalidade e ao adicionar uma declara\u00e7\u00e3o.</li> <li> <p>Os usu\u00e1rios se apresentaram satisfeitos visualmente com a interface      Conclus\u00e3o: No geral, os usu\u00e1rios encontraram poucas dificuldades e essas n\u00e3o impactaram na conclus\u00e3o da tarefa.</p> </li> <li> <p>Lista de problemas encontrados:</p> </li> <li> <p>Dificuldade dos usu\u00e1rios ao adicionarem uma declara\u00e7\u00e3o de registro de ocorr\u00eancia</p> </li> <li>Em algumas das interfaces havia nomes diferentes da funcionalidade (Obter declara\u00e7\u00e3o de registro de ocorr\u00eancia e obter declara\u00e7\u00e3o do registro de atendimento), o que pode dificultar a procura pela funcionalidade pelos usu\u00e1rios</li> <li> <p>n\u00e3o h\u00e1 bot\u00e3o para voltar ou \u00e0 p\u00e1gina inicial ou \u00e0 p\u00e1gina de in\u00edcio das declara\u00e7\u00f5es.</p> </li> <li> <p>Sugest\u00f5es de melhoria:</p> </li> <li>Adicionar notifica\u00e7\u00e3o assim que o processo de adicionar declara\u00e7\u00e3o fosse conclu\u00edda</li> <li>Adicionar outros mecanismos de login e cadastro al\u00e9m do .gov</li> </ul>"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel_3/relato_resultados/#entrevista-agendamento-de-atendimento-presencial-responsaveis-daniela-alarcao-e-mariana-leticia","title":"Entrevista: Agendamento de Atendimento Presencial - Respons\u00e1veis: Daniela Alarc\u00e3o e Mariana Let\u00edcia","text":"V\u00eddeos da Avalia\u00e7\u00e3o da funcionalidade: Obter declara\u00e7\u00e3o do registro de ocorr\u00eancia  <p>V\u00eddeo 4: Avalia\u00e7\u00e3o 1 - Agendamento de Atendimento Presencial.</p>  Fonte: Daniela Alarc\u00e3o e Mariana Let\u00edcia.   <p>V\u00eddeo 5: Avalia\u00e7\u00e3o 2 - Agendamento de Atendimento Presencial.</p>  Fonte: Daniela Alarc\u00e3o e Mariana Let\u00edcia.   <p>V\u00eddeo 6: Avalia\u00e7\u00e3o 3 - Agendamento de Atendimento Presencial.</p>  Fonte: Daniela Alarc\u00e3o e Mariana Let\u00edcia.   <p> Segue a seguir na tabela 4, os resultados das entrevistas:</p> <p> Entrevistado Entrevistadores(as) Voc\u00ea conseguiu operar o sistema com tranquilidade e sem erros? Houve algum momento em que voc\u00ea se sentiu perdido ou confuso? O sistema permitiu que voc\u00ea completasse sua tarefa de forma eficiente? Voc\u00ea atingiu seu objetivo? A funcionalidade apresenta de forma clara o objetivo esperado? O design do prot\u00f3tipo manteve seu interesse durante a intera\u00e7\u00e3o? Ele \u00e9 agrad\u00e1vel e apropriado para a tarefa? Qual foi sua impress\u00e3o sobre o prot\u00f3tipo? O que voc\u00ea mudaria ou melhoraria? Voc\u00ea recomendaria o uso deste sistema a outras pessoas? Por qu\u00ea? Augusto Duarte Daniela Alarc\u00e3o e Mariana Let\u00edcia Sim. N\u00e3o. Sim. Sim. \u2060 Sim, \u00e9 intuitivo. Deixo como sugest\u00e3o que ao clicar no bot\u00e3o de ver a localiza\u00e7\u00e3o, que o redirecionamento seja direto, sem outra janela apenas para o link. Sim, recomendaria. \u00c9 efici\u00eante, pr\u00e1tico e \u00e1gil. Gustavo Alves Daniela Alarc\u00e3o e Mariana Let\u00edcia Sim. N\u00e3o. Sim. Sim. Sim, bem intuitivo. O prot\u00f3tipo est\u00e1 bem detalhado, n\u00e3o mudaria nada. Sim, recomendaria. O prot\u00f3tipo est\u00e1 f\u00e1cil de entender. Larissa St\u00e9fane Daniela Alarc\u00e3o e Mariana Let\u00edcia Sim. N\u00e3o. O prot\u00f3tipo est\u00e1 intuitivo e a usabilidade est\u00e1 boa. Sim. Sim, a funcionalidade est\u00e1 clara. O design est\u00e1 apropriado, com uma interface boa e n\u00e3o est\u00e1 polu\u00edda. \u2060 N\u00e3o mudaria em nada. Sim, recomendaria. <p>Fonte - Bruna Lima, Daniela Alarc\u00e3o, Genilson Junior, Lucas Avelar, Mariana Let\u00edcia e Pedro Henrique.</p> <p>Tabela 4 - Roteiro de perguntas da entrevista da funcionalidade Agendamento de Atendimento Presencial.</p> <p></p> <ul> <li> <p>Interpreta\u00e7\u00e3o dos dados:</p> </li> <li> <p>Os tr\u00eas entrevistados se sentiram confort\u00e1veis e confiantes ao usar o prot\u00f3tipo.</p> </li> <li>A tarefa foi conclu\u00edda com sucesso em todas as entrevistas.</li> <li> <p>Os entrevistados n\u00e3o obtiveram d\u00favidas nem demonstraram confus\u00e3o durante o uso do prot\u00f3tipo. Conclus\u00e3o: Conclui-se que o prot\u00f3tipo est\u00e1 adequado.</p> </li> <li> <p>Lista de problemas encontrados:</p> </li> <li> <p>Ru\u00eddos externos durante a grava\u00e7\u00e3o dos testes.</p> </li> <li> <p>Sugest\u00f5es de melhoria:</p> </li> <li>Ao clicar no bot\u00e3o \"Ver localiza\u00e7\u00e3o\", redirecionar diretamente ao Google Maps, sem janela adicional apenas para o link.</li> </ul>"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel_3/relato_resultados/#entrevista-curso-do-corpo-de-bombeiros-acidentes-domiciliares-responsaveis-pedro-henrique-e-lucas-avelar","title":"Entrevista: Curso do Corpo de Bombeiros [Acidentes Domiciliares]- Respons\u00e1veis: Pedro Henrique e Lucas Avelar","text":"V\u00eddeos da Avalia\u00e7\u00e3o da funcionalidade: Curso do Corpo de Bombeiros [Acidentes Domiciliares]  <p>V\u00eddeo 7: Avalia\u00e7\u00e3o 1 - Curso Corpo de Bombeiros [Acidentes Domiciliares]</p>  Fonte: Pedro Henrique e Lucas Avelar   <p>V\u00eddeo 8: Avalia\u00e7\u00e3o 2 - Curso Corpo de Bombeiros [Acidentes Domiciliares]</p>  Fonte: Pedro Henrique e Lucas Avelar   <p>V\u00eddeo 9: Avalia\u00e7\u00e3o  3 - Curso Corpo de Bombeiros [Acidentes Domiciliares]</p>  Fonte: Pedro Henrique e Lucas Avelar   <p></p> <p>Segue abaixo a tabela com os resultados das entrevistas:</p> <p> Entrevistado Entrevistadores(as) Voc\u00ea conseguiu operar o sistema com tranquilidade e sem erros? Houve algum momento em que voc\u00ea se sentiu perdido ou confuso? O sistema permitiu que voc\u00ea completasse sua tarefa de forma eficiente? Voc\u00ea atingiu seu objetivo? A funcionalidade apresenta de forma clara o objetivo esperado? O design do prot\u00f3tipo manteve seu interesse durante a intera\u00e7\u00e3o? Ele \u00e9 agrad\u00e1vel e apropriado para a tarefa? Qual foi sua impress\u00e3o sobre o prot\u00f3tipo? O que voc\u00ea mudaria ou melhoraria? Voc\u00ea recomendaria o uso deste sistema a outras pessoas? Por qu\u00ea? Larissa St\u00e9fane Pedro Henrique e Lucas Avelar Sim N\u00e3o, achei bem intuitivo e bem claro como prosseguir. Permitiu, e as coisas est\u00e3o bem intuitivas, ent\u00e3o se eu tivesse alguma confus\u00e3o ou dificuldade, ele dava op\u00e7\u00e3o de voltar ou acessar. Gostei. Atingi. Sim, eu gostei de como foi apresentada. Manteve, ele est\u00e1 bem intuitivo, simples, ao mesmo tempo que est\u00e1 bem eficiente. Gostei de como foi apresentado. A princ\u00edpio n\u00e3o mudaria nada. Acho que ele entrega o que ele tem que entregar, de modo que a usabilidade est\u00e1 muito boa para usu\u00e1rios, tanto que tem tanta tecnologia, quanto quem n\u00e3o tem tanto. Recomendaria. \u00c9 uma coisa importante que todo cidad\u00e3o precisa ter e ele entrega uma usabilidade boa para qualquer cidad\u00e3o. Augusto Duarte Pedro Henrique e Lucas Avelar Sim N\u00e3o Sim Sim Manteve. Foi agrad\u00e1vel e apropriado com a tarefa. Nada. A tarefa est\u00e1 muito intuitiva. Recomendaria. Gustavo Alves Pedro Henrique e Lucas Avelar Sim. S\u00f3 teve um detalhe que eu n\u00e3o tinha um login. N\u00e3o, acho que est\u00e1 bem encaminhado. Os processos est\u00e3o bem definidos. Sim. Sim. Sim, achei bem intutivo. Eu gostei do prot\u00f3tipo. Acho que quando a pessoa for se inscrever no curso, ir direto para a p\u00e1gina e n\u00e3o se inscrever e depois clicar. Sim, \u00e9 importante as pessoas terem acesso a esse curso. Um dia a gente pode precisar ter medidas para previnir certos acidentes e at\u00e9 em caso aconte\u00e7a, a gente saber como prosseguir. <p>Tabela 5 - Roteiro de perguntas da entrevista da funcionalidade Curso do Corpo de Bombeiros [Acidentes Domiciliares]</p> <p></p> <ul> <li> <p>Interpreta\u00e7\u00e3o dos dados:</p> </li> <li> <p>Os tr\u00eas participantes conseguiram operar o sistema com tranquilidade e sem confus\u00e3o;</p> </li> <li>Para os participantes o sistema \u00e9 bem intuitivo e apresenta uma boa usabilidade;</li> <li>Os participantes n\u00e3o tiverem nenhuma confus\u00e3o ou dificuldade em seguir os passos at\u00e9 o seu objetivo;</li> <li> <p>Todos os participantes gostaram e recomendariam o uso do sistema;      Conclus\u00e3o: A partir dos dados obtidos dos tr\u00eas participantes, conseguimos concluir que o sistema parece ter uma boa usabilidade, conseguindo ser bastante intuitivo para os usu\u00e1rios e apresentando de forma clara, sem dificuldade ou confus\u00e3o os passos e objetivos esperados.</p> </li> <li> <p>Lista de problemas encontrados:</p> </li> <li> <p>A partir da respostas obtidas e da analise dos entrevistadores, n\u00e3o foi detectado nenhuma problema.</p> </li> <li> <p>Sugest\u00f5es de melhoria:</p> </li> <li>Foi relatado por um dos participantes entrevistados que ao poder\u00edamos apresentar a inscri\u00e7\u00e3o do sistema inicialmente com a suas devidas telas logo em seguida.</li> </ul>"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel_3/relato_resultados/#entrevista-curso-do-corpo-de-bombeiros-primeiro-socorros-responsaveis-lucas-avelar-e-pedro-henrique","title":"Entrevista: Curso do Corpo de Bombeiros [Primeiro Socorros]- Respons\u00e1veis: Lucas Avelar e Pedro Henrique","text":"V\u00eddeos da Avalia\u00e7\u00e3o da funcionalidade: Curso do Corpo de Bombeiro [Primeiros Socorros]  <p>V\u00eddeo 10: Avalia\u00e7\u00e3o 1 - Cursos Corpo de Bombeiro [Primeiros Socorros] </p>  Fonte: Lucas Avelar e Pedro Henrique.   <p>V\u00eddeo 11: Avalia\u00e7\u00e3o 2 - Cursos Corpo de Bombeiro [Primeiros Socorros] </p>  Fonte: Lucas Avelar e Pedro Henrique.   <p>V\u00eddeo 12: Avalia\u00e7\u00e3o  3 - Cursos Corpo de Bombeiro [Primeiros Socorros] </p>  Fonte: Lucas Avelar e Pedro Henrique.   <p></p> <p>Segue abaixo a tabela com os resultados das entrevistas:</p> <p> Entrevistado Entrevistadores(as) Voc\u00ea conseguiu operar o sistema com tranquilidade e sem erros? Houve algum momento em que voc\u00ea se sentiu perdido ou confuso? O sistema permitiu que voc\u00ea completasse sua tarefa de forma eficiente? Voc\u00ea atingiu seu objetivo? A funcionalidade apresenta de forma clara o objetivo esperado? O design do prot\u00f3tipo manteve seu interesse durante a intera\u00e7\u00e3o? Ele \u00e9 agrad\u00e1vel e apropriado para a tarefa? Qual foi sua impress\u00e3o sobre o prot\u00f3tipo? O que voc\u00ea mudaria ou melhoraria? Voc\u00ea recomendaria o uso deste sistema a outras pessoas? Por qu\u00ea? Larissa St\u00e9fane Lucas Avelar e Pedro Henrique Sim N\u00e3o. Achei bem intuitivo, ele indica bem cada etapa/fase. Foi bem tranquilo de navegar. Sim. Consegui. Sim, ele deixa bem expl\u00edcito a v\u00eddeo-aula e ele est\u00e1 sempre notificando a gente como usu\u00e1rio em qual fase estamos, como prosseguir e voltar. Sim, ele est\u00e1 bem intuitivo, ele n\u00e3o est\u00e1 polu\u00eddo, est\u00e1 f\u00e1cil entendido e bem eficiente. N\u00e3o mudaria nada. Gostei de como foi apresentado. Achei que usabilidade est\u00e1 muito boa tanto para quem tem muita facilidade com tecnologia, ao mesmo tempo que est\u00e1 simples para quem tem dificuldade em tecnologia conseguir navegar. Recomendaria, at\u00e9 porque todo mundo tem que saber o b\u00e1sico de primeiro socorros e ele est\u00e1 bem f\u00e1cil de navegar de modo que qualquer pessoa conseguiria acessar. Augusto Duarte Lucas Avelar e Pedro Henrique Consegui N\u00e3o Permitiu Apresenta. Consegui chegar a video aula de primeiro socorros. Agrad\u00e1vel e bem pr\u00e1tico de fazer o passo a passo. Acredito que n\u00e3o mudaria nada, achei ele bem pr\u00e1tico. Foi muito intuitivo o passo a passo. Consegui fazer cada passo bem tranquilo. Recomendaria. Gustavo Alves Lucas Avelar e Pedro Henrique Sim. Foi tranquilo. N\u00e3o. Est\u00e1 bem tranquilo. Sim. Sim. Sim. Eu mudaria a quest\u00e3o de clicar no bot\u00e3o de se inscrever e ir direto para tela. Com certeza, essa funcionalidade de primeiro socorros \u00e9 muito importante, como qualquer outra coisa, a gente precisar ter conhecimento e estar se capacitando caso precise. <p>Tabela 6 - Roteiro de perguntas da entrevista da funcionalidade Curso do Corpo de Bombeiros [Primeiros Socorros]</p> <p></p> <ul> <li> <p>Interpreta\u00e7\u00e3o dos dados:</p> </li> <li> <p>Os participantes conseguiram executar as tarefas de forma tranquila e sem confus\u00e3o;</p> </li> <li>Conseguiram alcan\u00e7ar seu objetivo de forma clara, relatando boa usabilidade e intuitividade;</li> <li> <p>Tiveram uma boa impress\u00e3o e recomendariam o uso do sistema.      Conclus\u00e3o: A partir dos dados, podemos concluir que o sistema \u00e9 claro, intuitivo e com uma boa usabilidade de modo com que os usu\u00e1rios conseguiram chegar ao seu objetivo de forma bem traqnuila.</p> </li> <li> <p>Lista de problemas encontrados:</p> </li> <li> <p>A partir dos dados que obtemos dos entrevistados e ap\u00f3s uma an\u00e1lise posterior dos entrevistadores, n\u00e3o foi encontrado nenhum problema.</p> </li> <li> <p>Sugest\u00f5es de melhoria:</p> </li> <li>Assim como na funcionalidade de cursos [Acidentes Domiciliares], foi indicado que deveria ser clicado diretamente no bot\u00e3o de se inscrever e ir direto para a tela.</li> </ul>"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel_3/relato_resultados/#entrevista-checar-e-gerar-certificados-responsaveis-genilson-silva-e-bruna-lima","title":"Entrevista: Checar e Gerar Certificados - Respons\u00e1veis: Genilson Silva e Bruna Lima","text":"V\u00eddeos da Avalia\u00e7\u00e3o da funcionalidade: Checar e Gerar Certificados  <p>V\u00eddeo 13: Avalia\u00e7\u00e3o 1 - Checar e Gerar Certificados</p>  Fonte: Genilson Silva e Bruna Lima.   <p>V\u00eddeo 14: Avalia\u00e7\u00e3o 2 - Checar e Gerar Certificados</p>  Fonte: Genilson Silva e Bruna Lima.   <p>V\u00eddeo 15: Avalia\u00e7\u00e3o 3 - Checar e Gerar Certificados</p>  Fonte: Genilson Silva e Bruna Lima.   <p> Segue a tabela 7, com os resultados das entrevistas:</p> <p> Entrevistado Entrevistadores(as) Voc\u00ea conseguiu operar o sistema com tranquilidade e sem erros? Houve algum momento em que voc\u00ea se sentiu perdido ou confuso? O sistema permitiu que voc\u00ea completasse sua tarefa de forma eficiente? Voc\u00ea atingiu seu objetivo? A funcionalidade apresenta de forma clara o objetivo esperado? O design do prot\u00f3tipo manteve seu interesse durante a intera\u00e7\u00e3o? Ele \u00e9 agrad\u00e1vel e apropriado para a tarefa? Qual foi sua impress\u00e3o sobre o prot\u00f3tipo? O que voc\u00ea mudaria ou melhoraria? Voc\u00ea recomendaria o uso deste sistema a outras pessoas? Por qu\u00ea? Augusto Duarte Genilson Silva e Bruna Lima sim sim, n\u00e3o vi a notifica\u00e7\u00e3o. sim sim \u2060sim, intuitivo. achei intuitivo e bonito, s\u00f3 mudaria a parte de notifica\u00e7\u00e3o. sim, \u00e9 importante que o usu\u00e1rio consiga ver sua solicita\u00e7\u00e3o. Gustavo Alves Genilson Silva e Bruna Lima sim sim, n\u00e3o visualizei a notifica\u00e7\u00e3o. sim sim sim, bem intuitivo prot\u00f3tipo bonito e intuitivo, s\u00f3 colocaria um pop up para notifica\u00e7\u00e3o. sim, recomendaria. Larissa St\u00e9fane Genilson Silva e Bruna Lima sim n\u00e3o sim, intuitivo. gostei da interface de download. sim sim, f\u00e1cil de compreender. muito intuitivo, n\u00e3o mudaria nada. recomendo, pois \u00e9 f\u00e1cil de coompreender e navegar. <p>Fonte - Bruna Lima, Daniela Alarc\u00e3o, Genilson Junior, Lucas Avelar, Mariana Let\u00edcia e Pedro Henrique.</p> <p>Tabela 7 - Roteiro de perguntas da entrevista da funcionalidade Checar e Gerar Certificados.</p> <p></p> <ul> <li> <p>Interpreta\u00e7\u00e3o dos dados:</p> </li> <li> <p>Os tr\u00eas participantes no geral conseguiram concluir a tarefa com sucesso.</p> </li> <li>Os usu\u00e1rios ficaram confusos principalmente com a notifica\u00e7\u00e3o, pois ela ficou de forma bastante discreta.</li> <li> <p>Os usu\u00e1rios se apresentaram satisfeitos visualmente com a interface      Conclus\u00e3o: No geral, os usu\u00e1rios encontraram poucas dificuldades em vizualizar que o download foi concluido, mas conseguiram interagir com o site de modo geral.</p> </li> <li> <p>Lista de problemas encontrados:</p> </li> <li> <p>Dificuldade de visualiza\u00e7\u00e3o da notifica\u00e7\u00e3o.</p> </li> <li> <p>A tela de download poderia estar melhor apresentada.</p> </li> <li> <p>Sugest\u00f5es de melhoria:</p> </li> <li>Adicionar Pop Up de notifica\u00e7\u00e3o para f\u00e1cil visualiza\u00e7\u00e3o.</li> <li>Melhoria na tela de download.</li> <li>\u00c9 not\u00e1vel que se pode ter um caminho mais r\u00e1pido para quem quer apenas visualizar o andamento da solciita\u00e7\u00e3o.</li> </ul>"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel_3/relato_resultados/#entrevista-solicitar-ficha-de-atendimento-responsaveis-bruna-lima-e-genilson-junior","title":"Entrevista: Solicitar Ficha de Atendimento - Respons\u00e1veis: Bruna Lima e Genilson Junior","text":"V\u00eddeos da Avalia\u00e7\u00e3o da funcionalidade: Solicitar Ficha de Atendimento. <p>V\u00eddeo 16: Avalia\u00e7\u00e3o 1 - Solicitar Ficha de Atendimento.</p>  Fonte: Bruna Lima e Genilson Junior.   <p>V\u00eddeo 17: Avalia\u00e7\u00e3o 2 - Solicitar Ficha de Atendimento.</p>  Fonte: Bruna Lima e Genilson Junior.   <p>V\u00eddeo 18: Avalia\u00e7\u00e3o 3 - Solicitar Ficha de Atendimento.</p>  Fonte: Bruna Lima e Genilson Junior.   <p> Segue a seguir na tabela 8, os dados coletados das entrevistas:</p> <p> Entrevistado Entrevistadores(as) Voc\u00ea conseguiu operar o sistema com tranquilidade e sem erros? Houve algum momento em que voc\u00ea se sentiu perdido ou confuso? O sistema permitiu que voc\u00ea completasse sua tarefa de forma eficiente? Voc\u00ea atingiu seu objetivo? A funcionalidade apresenta de forma clara o objetivo esperado? O design do prot\u00f3tipo manteve seu interesse durante a intera\u00e7\u00e3o? Ele \u00e9 agrad\u00e1vel e apropriado para a tarefa? Qual foi sua impress\u00e3o sobre o prot\u00f3tipo? O que voc\u00ea mudaria ou melhoraria? Voc\u00ea recomendaria o uso deste sistema a outras pessoas? Por qu\u00ea? Augusto Duarte Bruna Lima e Genilson Junior No \u00faltimo bot\u00e3o fui direcionado para a tela de login novamente, mas fora isso n\u00e3o tive erros. N\u00e3o. Sim. Sim. \u2060 Sim. Os processos est\u00e3o coerentes e f\u00e1ceis de visualizar. S\u00f3 achei as que as letras est\u00e3o pequenas em algumas telas e ao final poderia ser exibida uma confirma\u00e7\u00e3o do processo. Sim, recomendaria. \u00c9 uma funcionalidade \u00fatil para o cidad\u00e3o. Gustavo Alves Bruna Lima e Genilson Junior Sim. N\u00e3o. Sim, permitiu. \u00c9 uma tarefa simples e f\u00e1cil de executar. Sim. Sim, \u00e9 intuitivo e f\u00e1cil. Tem um design leve e \u00e9 visualmente agrad\u00e1vel. N\u00e3o mudaria nada. Sim, recomendaria. Larissa St\u00e9fane Bruna Lima e Genilson Junior Sim. N\u00e3o, \u00e9 intuitivo. Apenas o bot\u00e3o de criar solicita\u00e7\u00e3o que a depender da pessoa pode n\u00e3o ser t\u00e3o f\u00e1cil de ser identicado. Sim, e o prot\u00f3tipo mostra bem quando finalizamos uma etapa antes de inciar uma nova. Sim, apresenta. Est\u00e1 sempre comunicando o usu\u00e1rio o que est\u00e1 acontecendo. Sim, manteve. \u00c9 intuitivo e est\u00e1 f\u00e1cil de ser compreendido. \u2060 Eu gostei bastante de sempre indicar com mensagens todos os passos e a usabilidade \u00e9 boa. ,Mudaria apenas o bot\u00e3o de criar solicita\u00e7\u00e3o. Sim, recomendaria. Acredito que pessoas de todas as idades teriam facilidade em utilizar essa funcionalidade, al\u00e9m da praticidade j\u00e1 que ela possibilita o agendamento online. <p>Fonte - Bruna Lima, Daniela Alarc\u00e3o, Genilson Junior, Lucas Avelar, Mariana Let\u00edcia e Pedro Henrique.</p> <p>Tabela 8 - Roteiro de perguntas da entrevista da funcionalidade Solicitar Ficha de Atendimento.</p> <p></p> <ul> <li> <p>Interpreta\u00e7\u00e3o dos dados:</p> </li> <li> <p>Na primeira avalia\u00e7\u00e3o, ocorreu um problema t\u00e9cnico no prot\u00f3tipo, resultando na n\u00e3o exibi\u00e7\u00e3o da tela final que apresenta a conclus\u00e3o da cria\u00e7\u00e3o da solicita\u00e7\u00e3o. Nas avalia\u00e7\u00f5es subsequentes, este problema foi corrigido e n\u00e3o foram observadas mais quest\u00f5es relacionadas a esse ponto.</p> </li> <li>Foram feitas sugest\u00f5es sobre o tamanho das fontes e a visibilidade do bot\u00e3o de criar solicita\u00e7\u00e3o.</li> <li>Os participantes elogiaram o design das telas e expressaram conforto com sua usabilidade.</li> <li> <p>Os participantes consideraram o prot\u00f3tipo intuitivo.      Conclus\u00e3o: Pode-se concluir que o prot\u00f3tipo \u00e9 intuitivo e que possui um design adequado. H\u00e1 apenas duas sugest\u00f5es de melhoria relevantes que ser\u00e3o abordadas no reprojeto.</p> </li> <li> <p>Lista de problemas encontrados:</p> </li> <li> <p>O bot\u00e3o de criar uma solicita\u00e7\u00e3o n\u00e3o \u00e9 f\u00e1cil de ser identificado;</p> </li> <li> <p>Em algumas telas as letras est\u00e3o muito pequenas.</p> </li> <li> <p>Sugest\u00f5es de melhoria:</p> </li> <li>Redesenhar e reposicionar o bot\u00e3o de cria\u00e7\u00e3o de solicita\u00e7\u00e3o: Aumentar seu tamanho e reposicion\u00e1-lo para a parte superior da tela, a fim de melhorar sua visibilidade e acessibilidade para os usu\u00e1rios.</li> <li>Aumentar o tamanho da fonte utilizada nas telas.</li> </ul>"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel_3/relato_resultados/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<ul> <li>Barbosa, S. D. J.; Silva, B. S. da; Silveira, M. S.; Gasparini, I.; Darin, T.; Barbosa, G. D. J. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do usu\u00e1rio. (2021). Acesso em: 03 de junho de 2024.</li> </ul>"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel_3/relato_resultados/#referencias-bibliograficas","title":"Refer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas","text":"<ol> <li>Avalia\u00e7\u00e3o E Projeto No Design De Interfaces - Autor: Jos\u00e9 Guilherme Santa Rosa - Ano: Capa comum \u2013 1 janeiro 2010. [Cap\u00edtulo 9, p. 144]</li> </ol>"},{"location":"design_avaliacao_desenvolvimento/nivel_3/relato_resultados/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 02/07/2024 Cria\u00e7\u00e3o da p\u00e1gina Mariana Let\u00edcia Genilson Silva <code>2.0</code> 02/07/2024 Adi\u00e7\u00e3o de introdu\u00e7\u00e3o, metodologia, e dos objetivos do planejamento Mariana Let\u00edcia Genilson Silva <code>3.0</code> 02/07/2024 Adi\u00e7\u00e3o do relato de resultados da funcionalidade Obter declara\u00e7\u00e3o do regitro de ocorr\u00eancia Mariana Let\u00edcia Genilson Silva <code>4.0</code> 03/07/2024 Adi\u00e7\u00e3o do relato de resultados da funcionalidade Agendamento de Atendimento Presencial Daniela Alarc\u00e3o Mariana Let\u00edcia <code>5.0</code> 03/07/2024 Adi\u00e7\u00e3o do relato de resultados da funcionalidade Curso [Acidentes Domiciliares] e Primeiros Socorros Pedro Henrique e Lucas Avelar Mariana Let\u00edcia <code>6.0</code> 03/07/2024 Adi\u00e7\u00e3o do relato de resultados da funcionalidade Checar e Gerar Certificados Genilson Silva Mariana Let\u00edcia <code>7.0</code> 03/07/2024 Adi\u00e7\u00e3o do relato de resultados da funcionalidade Solictar Ficha de Atendimento Bruna Lima Mariana Let\u00edcia"},{"location":"entrega_final/artefatos_criados/","title":"Artefatos Criados","text":""},{"location":"entrega_final/artefatos_criados/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>No deccorer do projeto, diversos artefatos foram criados para realizar o projeto, logo abaixo est\u00e1 uma tabela com os artefatos criados mostrando tamb\u00e9m os autores e revisores de cada um.</p>"},{"location":"entrega_final/artefatos_criados/#tabela-dos-artefatos-criados","title":"Tabela dos artefatos criados","text":"Artefato Autor(es) Revisor(es) Atas Mariana, Let\u00edcia e Lucas Genilson Cronograma Bruna, Mariana e Lucas Bruna e Mariana Perfil de usu\u00e1rio e grupo de foco Bruna, Mariana e Pedro Genilson Asp\u00e9ctos \u00e9ticos Daniela Mariana Personas Genilson Mariana Cen\u00e1rios Mariana Bruna An\u00e1lise de Tarefas Todos Todos Princ\u00edpios gerais do Projeto Bruna e Pedro Genilson Metas de Usabilidade Mariana Daniela Guia de Estilo Genilson e Daniela Lucas Caracteristicas da plataforma para o projeto Lucas Mariana Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o da  An\u00e1lise de tarefas Genilson e Mariana Daniela e Bruna Planejamento do relato dos resultados Lucas e Pedro Bruna e Mariana Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do storyboard Daniela e MAriana Genilson Planejamento do relato dos resultados do storyboard Mariana e Bruna Pedro e Lucas Storyboards Todos Todos Relato dos resultados ded storyboard e An\u00e1lise de tarefas Todos Todos Planejamento da avalia\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de papel Lucas, Daniela, Bruna, Genilson Lucas, Pedro, Daniela e Bruna Planejamnto do relato de resultados do prot\u00f3tipo de palpel Pedro, Genilson, Mariana e Lucas Bruna An\u00e1lise de resultados Todos Todos Prt\u00f3tipo de Alta fidelidade e an\u00e1lise dos mesmos Todos Todos"},{"location":"entrega_final/artefatos_criados/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>Projeto grupo 7 de Ihc </p>"},{"location":"entrega_final/artefatos_criados/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 04/07/2024 Cria\u00e7\u00e3o da p\u00e1gina Bruna Lima Genilson Silva <code>2.0</code> 07/07/2024 Cria\u00e7\u00e3o da Tabela Lucas Avelar Genilson Silva"},{"location":"entrega_final/ciclo_de_vida_utilizado/","title":"Ciclo de Vida Utilizado","text":""},{"location":"entrega_final/ciclo_de_vida_utilizado/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Os processos de design detalham atividades espec\u00edficas que guiam desde a compreens\u00e3o inicial das necessidades at\u00e9 a implementa\u00e7\u00e3o e avalia\u00e7\u00e3o das solu\u00e7\u00f5es propostas. Isso envolve a an\u00e1lise da situa\u00e7\u00e3o atual para interpretar o contexto, a s\u00edntese de interven\u00e7\u00e3o para planejar e executar mudan\u00e7as, e a avalia\u00e7\u00e3o da nova situa\u00e7\u00e3o para comparar os resultados obtidos. A seguir, apresentamos o ciclo de vida utilizado.</p>"},{"location":"entrega_final/ciclo_de_vida_utilizado/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>O grupo se reuniu e discutiu os principais ciclos de vida, considerando tamb\u00e9m as sugest\u00f5es do professor. Ap\u00f3s debate, adotamos o Ciclo de Dida de Mayhew apresentado na Figura 1 para guiar o desenvolvimento do projeto.</p> <p> <p></p> <p>Figura 1: Ciclo de vida de Mayhew.  Fonte: Barbosa e Silva (2021).</p> <p></p>"},{"location":"entrega_final/ciclo_de_vida_utilizado/#escolha-do-metodo","title":"Escolha do m\u00e9todo","text":"<p>Optamos pelo Ciclo de Vida de Mayhew por alguns motivos:</p> <ul> <li>Oferece um processo robusto e iterativo, adequado para guiar o desenvolvimento de solu\u00e7\u00f5es interativas.</li> <li>\u00c9 recomendado para equipes inexperientes, fornecendo uma estrutura clara e passos bem definidos.</li> <li>Organiza diversas atividades de Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador (IHC), proporcionando uma orienta\u00e7\u00e3o eficaz para o trabalho de design.</li> </ul> <p>Assim, o planejamento do projeto foi estruturado com base nas etapas de An\u00e1lise de Requisitos, Design, Avalia\u00e7\u00e3o e Desenvolvimento e Instala\u00e7\u00e3o do Ciclo de Vida de Mayhew.</p> <p>Ao adotar esse m\u00e9todo, conseguimos ter uma compreens\u00e3o mais clara de todas as etapas do processo e da aplica\u00e7\u00e3o das atividades de IHC, o que foi fundamental para aprendizado de todo o grupo.</p>"},{"location":"entrega_final/ciclo_de_vida_utilizado/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<ul> <li>Barbosa, S. D. J.; Silva, B. S. da; Silveira, M. S.; Gasparini, I.; Darin, T.; Barbosa, G. D. J. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do usu\u00e1rio. (2021).</li> </ul>"},{"location":"entrega_final/ciclo_de_vida_utilizado/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 04/07/2024 Cria\u00e7\u00e3o da p\u00e1gina Bruna Lima Mariana Let\u00edcia <code>2.0</code> 07/07/2024 Adi\u00e7\u00e3o do ciclo de vida utilizado Bruna Lima Mariana Let\u00edcia"},{"location":"entrega_final/cronogramas/","title":"Planejamento dos Recursos e das Entregas (Cronograma)","text":""},{"location":"entrega_final/cronogramas/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Evidenciar nosso planejamento em rela\u00e7\u00e3o a este projeto de Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador se faz necess\u00e1rio para identificar e constatar nosso progresso e feitos na disciplina. Sendo assim, esta p\u00e1gina compreende os cronogramas planejados e executados de todas as etapas e artefatos do projeto.</p>"},{"location":"entrega_final/cronogramas/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>A seguir, ser\u00e1 demonstrado os cronogramas planejados e em seguida os executados dentro de cada uma das etapas. Vale observar que esse cronograma est\u00e1 atualizado com o plano de ensino atual da disciplina.</p> <p>As tabelas, tanto executadas quanto planejadas, ter\u00e3o o seguinte modelo: </p> <p> Atividade Local Per\u00edodo de desenvolvimento Respons\u00e1veis Per\u00edodo de Revis\u00e3o Revisores Nome do artefato local --/--/2024 a --/--/2024 Nome dos respons\u00e1veis --/--/2024 a --/--/2024 Nome dos revisores <p>Tabela (N\u00famero da tabela): Cronograma planejado/executado da etapa n\u00famero da etapa (Fonte: Nome do autor, 2024)</p> <p></p>"},{"location":"entrega_final/cronogramas/#cronogramas","title":"Cronogramas","text":"<p>Segue ent\u00e3o as tabelas de cronogramas de 1 a 20:</p>"},{"location":"entrega_final/cronogramas/#cronogramas-etapa-1","title":"Cronogramas etapa 1","text":""},{"location":"entrega_final/cronogramas/#planejado","title":"Planejado","text":"<p> Atividade Local Per\u00edodo de desenvolvimento Respons\u00e1veis Per\u00edodo de Revis\u00e3o Revisores Planejamento do projeto -- 02/04/2024 a 06/04/2024 Mariana e Lucas 06/04/2024 a 07/04/2024 Bruna Planejamento da equipe WhatsApp 02/04/2024 a 06/04/2024 Bruna, Daniela, Genilson, Lucas, Mariana, Pedro 04/04/2024 a 04/04/2024 Daniela Lista de sites avaliados -- 02/04/2024 a 05/04/2024 Bruna, Daniela, Genilson, Lucas, Mariana, Pedro 06/04/2024 a 07/04/2024 Genilson Sele\u00e7\u00e3o de site p/ projeto -- 02/04/2024 a 05/04/2024 Bruna, Daniela, Genilson, Lucas, Mariana, Pedro 06/04/2024 a 07/04/2024 Lucas Ferramentas do projeto -- 02/04/2024 a 07/04/2024 Lucas e Daniela 06/04/2024 a 07/04/2024 Mariana Processo de Design - 02/04/2024 a 06/04/2024 Bruna e Genilson 06/04/2024 a 07/04/2024 Mariana Metodologia -- 02/04/2024 a 06/04/2024 Pedro 06/04/2024 a 07/04/2024 Mariana Gravar apresenta\u00e7\u00e3o Microsoft Teams 08/04/2024 a 07/04/2024 Bruna, Daniela, Genilson, Lucas, Mariana, Pedro 07/04/2024 a 08/04/2024 Bruna, Daniela, Genilson, Lucas, Mariana, Pedro Implementar no git page -- 02/04/2024 a 06/04/2024 Bruna, Daniela, Genilson, Lucas, Mariana, Pedro 02/04/2024 a 08/04/2024 Bruna, Daniela, Genilson, Lucas, Mariana, Pedro <p>Tabela 1: Cronograma planejado da etapa 1 (Fonte:Mariana Let\u00edcia, 2024)</p> <p></p> <p></p>"},{"location":"entrega_final/cronogramas/#executado","title":"Executado","text":"<p> Atividade Local Per\u00edodo de desenvolvimento Respons\u00e1veis Per\u00edodo de Revis\u00e3o Revisores Planejamento do projeto -- 02/04/2024 a 07/04/2024 Mariana e Lucas 06/04/2024 a 07/04/2024 Bruna Planejamento da equipe WhatsApp 02/04/2024 a 04/04/2024 Bruna, Daniela, Genilson, Lucas, Mariana, Pedro 04/04/2024 a 04/04/2024 Daniela Lista de sites avaliados -- 02/04/2024 a 06/04/2024 Bruna, Daniela, Genilson, Lucas, Mariana, Pedro 07/04/2024 a 07/04/2024 Genilson Sele\u00e7\u00e3o de site p/ projeto -- 02/04/2024 a 06/04/2024 Bruna, Daniela, Genilson, Lucas, Mariana, Pedro 07/04/2024 a 07/04/2024 Lucas Ferramentas do projeto -- 02/04/2024 a 06/04/2024 Lucas e Daniela 07/04/2024 a 07/04/2024 Mariana Processo de Design - 02/04/2024 a 06/04/2024 Bruna e Genilson 07/04/2024 a 07/04/2024 Mariana Metodologia -- 02/04/2024 a 04/04/2024 Pedro 07/04/2024 a 07/04/2024 Mariana Gravar apresenta\u00e7\u00e3o Microsoft Teams 08/04/2024 a 08/04/2024 Bruna, Daniela, Genilson, Lucas, Mariana, Pedro 08/04/2024 a 08/04/2024 Bruna, Daniela, Genilson, Lucas, Mariana, Pedro Implementar no git page -- 04/04/2024 a 08/04/2024 Bruna, Daniela, Genilson, Lucas, Mariana, Pedro 08/04/2024 a 08/04/2024 Bruna, Daniela, Genilson, Lucas, Mariana, Pedro <p>Tabela 2: Cronograma executado da etapa 1 (Fonte:Mariana Let\u00edcia, 2024)</p> <p></p>"},{"location":"entrega_final/cronogramas/#cronogramas-etapa-2","title":"Cronogramas etapa 2","text":""},{"location":"entrega_final/cronogramas/#planejado_1","title":"Planejado","text":"<p> Atividade Local Per\u00edodo de desenvolvimento Respons\u00e1veis Per\u00edodo de Revis\u00e3o Revisores Perfil do usu\u00e1rio -- 09/04/2024 a 19/04/2024 Bruna e Pedro 19/04/2024 a 19/04/2024 Genilson Aspectos \u00e9ticos de pesquisa envolvendo pessoas -- 09/04/2024 a 19/04/2024 Daniela 19/04/2024 a 19/04/2024 Mariana Personas -- 09/04/2024 a 17/04/2024 Genilson 19/04/2024 a 19/04/2024 Genilson An\u00e1lise de tarefas do usu\u00e1rio -- 09/04/2024 a 18/04/2024 Genilson, Lucas e Mariana 19/04/2024 a 19/04/2024 Bruna Ferramentas do projeto -- 09/04/2024 a 19/04/2024 Daniela 19/04/2024 a 19/04/2024 Mariana Cen\u00e1rios - 09/04/2024 a 18/04/2024 Mariana 19/04/2024 a 19/04/2024 Bruna Gravar apresenta\u00e7\u00e3o Microsoft Teams 08/04/2024 a 19/04/2024 Bruna, Daniela, Genilson, Lucas, Mariana, Pedro 19/04/2024 a 19/04/2024 Bruna, Daniela, Genilson, Lucas, Mariana, Pedro Implementar no git page -- 09/04/2024 a 19/04/2024 Bruna, Daniela, Genilson, Lucas, Mariana, Pedro 19/04/2024 a 19/04/2024 Bruna, Daniela, Genilson, Lucas, Mariana, Pedro <p>Tabela 3: Cronograma planejado da etapa 2 (Fonte:Mariana Let\u00edcia, 2024)</p> <p></p> <p></p>"},{"location":"entrega_final/cronogramas/#executado_1","title":"Executado","text":"<p> Atividade Local Per\u00edodo de desenvolvimento Respons\u00e1veis Per\u00edodo de Revis\u00e3o Revisores Perfil do usu\u00e1rio -- 16/04/2024 a 06/05/2024 Bruna e Pedro 05/05/2024 a 06/05/2024 Bruna Aspectos \u00e9ticos de pesquisa envolvendo pessoas -- 16/04/2024 a 06/54/2024 Daniela 05/05/2024 a 06/05/2024 Daniela Personas -- 16/04/2024 a 06/05/2024 Genilson 05/05/2024 a 06/05/2024 Genilson An\u00e1lise de tarefas do usu\u00e1rio -- 09/04/2024 a 06/05/2024 Genilson, Lucas e Mariana 05/05/2024 a 06/05/2024 Lucas Ferramentas do projeto -- 09/04/2024 a 06/05/2024 Daniela 05/05/2024 a 06/05/2024 Mariana Cen\u00e1rios - 16/04/2024 a 06/05/2024 Mariana 05/05/2024 a 06/05/2024 Mariana Gravar apresenta\u00e7\u00e3o Microsoft Teams 08/04/2024 a 06/05/2024 Bruna, Daniela, Genilson, Lucas, Mariana, Pedro 05/05/2024 a 06/05/2024 Bruna, Daniela, Genilson, Lucas, Mariana, Pedro Implementar no git page -- 09/04/2024 a 06/05/2024 Bruna, Daniela, Genilson, Lucas, Mariana, Pedro 05/05/2024 a 06/05/2024 Bruna, Daniela, Genilson, Lucas, Mariana, Pedro <p>Tabela 4: Cronograma executado da etapa 2 (Fonte: Mariana Let\u00edcia, 2024)</p> <p></p>"},{"location":"entrega_final/cronogramas/#cronogramas-etapa-3","title":"Cronogramas etapa 3","text":""},{"location":"entrega_final/cronogramas/#planejado_2","title":"Planejado","text":"<p> Atividade Local Per\u00edodo de desenvolvimento Respons\u00e1veis Per\u00edodo de Revis\u00e3o Revisores Princ\u00edpios Gerais do Projeto -- 07/05/2024 a 13/05/2024 Bruna e Pedro 13/05/2024 a 13/05/2024 Genilson Metas de usabilidade -- 07/05/2024 a 13/05/2024 Mariana 13/05/2024 a 13/05/2024 Daniela Guia de estilo -- 07/05/2024 a 13/05/2024 Daniela e Genilson 13/05/2024 a 13/05/2024 Lucas Caracter\u00edsticas da plataforma para o projeto -- 07/05/2024 a 13/05/2024 Lucas 13/05/2024 a 13/05/2024 Mariana Gravar apresenta\u00e7\u00e3o Microsoft Teams 13/05/2024 a 13/05/2024 Bruna, Daniela, Genilson, Lucas, Mariana, Pedro 13/05/2024 a 13/05/2024 Bruna, Daniela, Genilson, Lucas, Mariana, Pedro Implementar no git page -- 07/05/2024 a 13/05/2024 Bruna, Daniela, Genilson, Lucas, Mariana, Pedro 13/05/2024 a 13/05/2024 Bruna, Daniela, Genilson, Lucas, Mariana, Pedro <p>Tabela 5: Cronograma planejado da etapa 3 (Fonte: Mariana Let\u00edcia, 2024)</p> <p></p> <p></p>"},{"location":"entrega_final/cronogramas/#executado_2","title":"Executado","text":"<p> Atividade Local Per\u00edodo de desenvolvimento Respons\u00e1veis Per\u00edodo de Revis\u00e3o Revisores Princ\u00edpios Gerais do Projeto -- 07/05/2024 a 13/05/2024 Bruna e Pedro 13/05/2024 a 13/05/2024 Genilson Metas de usabilidade -- 07/05/2024 a 13/05/2024 Mariana 13/05/2024 a 13/05/2024 Daniela Guia de estilo -- 07/05/2024 a 13/05/2024 Daniela e Genilson 13/05/2024 a 13/05/2024 Lucas Caracter\u00edsticas da plataforma para o projeto -- 07/05/2024 a 13/05/2024 Lucas 13/05/2024 a 13/05/2024 Mariana Gravar apresenta\u00e7\u00e3o Microsoft Teams 13/05/2024 a 13/05/2024 Bruna, Daniela, Genilson, Lucas, Mariana, Pedro 13/05/2024 a 13/05/2024 Bruna, Daniela, Genilson, Lucas, Mariana, Pedro Implementar no git page -- 07/05/2024 a 13/05/2024 Bruna, Daniela, Genilson, Lucas, Mariana, Pedro 13/05/2024 a 13/05/2024 Bruna, Daniela, Genilson, Lucas, Mariana, Pedro <p>Tabela 6: Cronograma executado da etapa 3 (Fonte: Mariana Let\u00edcia, 2024)</p> <p></p>"},{"location":"entrega_final/cronogramas/#cronogramas-etapa-4","title":"Cronogramas etapa 4","text":""},{"location":"entrega_final/cronogramas/#planejado_3","title":"Planejado","text":"<p> Atividade Local Per\u00edodo de desenvolvimento Respons\u00e1veis Per\u00edodo de Revis\u00e3o Revisores Planejamento da avalia\u00e7\u00e3o da an\u00e1lise de tarefas -- 13/05/2024 a 13/05/2024 Genilson 22/05/2024 a 22/05/2024 Bruna e Daniela Planejamento do relato de resultados da an\u00e1lise de tarefa -- 13/05/2024 a 22/05/2024 Genilson, Lucas e Pedro 22/05/2024 a 22/05/2024 Mariana e Bruna Planejamento da avalia\u00e7\u00e3o do storyboard -- 13/05/2024 a 22/05/2024 Daniela 22/05/2024 a 22/05/2024 Genilson e Daniela Planejamento do relato de resultados do storyboard -- 13/05/2024 a 22/05/2024 Bruna, Daniela e Mariana 22/05/2024 a 22/05/2024 Lucas e Pedro Gravar apresenta\u00e7\u00e3o Microsoft Teams 22/05/2024 a 22/05/2024 Bruna, Daniela, Genilson, Lucas, Mariana, Pedro 22/05/2024 a 22/05/2024 Bruna, Daniela, Genilson, Lucas, Mariana, Pedro Implementar no git page -- 13/05/2024 a 22/05/2024 Bruna, Daniela, Genilson, Lucas, Mariana, Pedro 22/05/2024 a 22/05/2024 Bruna, Daniela, Genilson, Lucas, Mariana, Pedro <p>Tabela 7: Cronograma Planejado da etapa 4 (Fonte: Mariana Let\u00edcia, 2024)</p> <p></p> <p></p>"},{"location":"entrega_final/cronogramas/#executado_3","title":"Executado","text":"<p> Atividade Local Per\u00edodo de desenvolvimento Respons\u00e1veis Per\u00edodo de Revis\u00e3o Revisores Planejamento da avalia\u00e7\u00e3o da an\u00e1lise de tarefas -- 13/05/2024 a 22/05/2024 Genilson 22/05/2024 a 22/05/2024 Bruna e Daniela Planejamento do relato de resultados da an\u00e1lise de tarefa -- 13/05/2024 a 22/05/2024 Genilson, Lucas e Pedro 22/05/2024 a 22/05/2024 Mariana e Bruna Planejamento da avalia\u00e7\u00e3o do storyboard -- 13/05/2024 a 22/05/2024 Daniela 22/05/2024 a 22/05/2024 Genilson e Daniela Planejamento do relato de resultados do storyboard -- 13/05/2024 a 22/05/2024 Bruna, Daniela e Mariana 22/05/2024 a 22/05/2024 Lucas e Pedro Gravar apresenta\u00e7\u00e3o Microsoft Teams 22/05/2024 a 22/05/2024 Bruna, Daniela, Genilson, Lucas, Mariana, Pedro 22/05/2024 a 22/05/2024 Bruna, Daniela, Genilson, Lucas, Mariana, Pedro Implementar no git page -- 13/05/2024 a 22/05/2024 Bruna, Daniela, Genilson, Lucas, Mariana, Pedro 22/05/2024 a 22/05/2024 Bruna, Daniela, Genilson, Lucas, Mariana, Pedro <p>Tabela 8: Cronograma Executado da etapa 4 (Fonte: Mariana Let\u00edcia, 2024)</p> <p></p>"},{"location":"entrega_final/cronogramas/#cronogramas-etapa-5","title":"Cronogramas etapa 5","text":""},{"location":"entrega_final/cronogramas/#planejado_4","title":"Planejado","text":"<p> Atividade Local Per\u00edodo de desenvolvimento Respons\u00e1veis Per\u00edodo de Revis\u00e3o Revisores relato dos resultados do story board -- 23/05/2024 a 03/06/2024 Bruna, Daniela, Genilson, Lucas, Mariana, Pedro 03/06/2024 a 03/06/2024 Bruna, Genilson e Mariana relato dos resultados da an\u00e1lise de tarefas -- 23/05/2024 a 03/06/2024 Bruna, Daniela, Genilson, Lucas, Mariana, Pedro 03/06/2024 a 03/06/2024 Mariana e Bruna Planejamento da avalia\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de papel -- 23/05/2024 a 03/06/2024 Bruna, Daniela e Lucas 03/06/2024 a 03/06/2024 Lucas, Pedro e Daniela Planejamento do relato dos resultados da avalia\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de papel -- 23/05/2024 a 03/06/2024 Mariana, Pedro e Genilson 03/06/2024 a 03/06/2024 Bruna Gravar apresenta\u00e7\u00e3o Microsoft Teams 03/06/2024 a 03/06/2024 Bruna, Daniela, Genilson, Lucas, Mariana, Pedro 03/06/2024 a 03/06/2024 Bruna, Daniela, Genilson, Lucas, Mariana, Pedro Implementar no git page -- 23/05/2024 a 03/06/2024 Bruna, Daniela, Genilson, Lucas, Mariana, Pedro 03/06/2024 a 03/06/2024 Bruna, Daniela, Genilson, Lucas, Mariana, Pedro <p>Tabela 9: Cronograma Planejado da etapa 5 (Fonte:Mariana Let\u00edcia, 2024)</p> <p></p> <p></p>"},{"location":"entrega_final/cronogramas/#executado_4","title":"Executado","text":"<p> Atividade Local Per\u00edodo de desenvolvimento Respons\u00e1veis Per\u00edodo de Revis\u00e3o Revisores relato dos resultados do story board -- 28/05/2024 a 03/06/2024 Bruna, Daniela, Genilson, Lucas, Mariana, Pedro 03/06/2024 a 03/06/2024 Bruna, Genilson e Mariana relato dos resultados da an\u00e1lise de tarefas -- 28/05/2024 a 03/06/2024 Bruna, Daniela, Genilson, Lucas, Mariana, Pedro 03/06/2024 a 03/06/2024 Mariana e Bruna Planejamento da avalia\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de papel -- 28/05/2024 a 03/06/2024 Bruna, Daniela e Lucas 03/06/2024 a 03/06/2024 Lucas, Pedro e Daniela Planejamento do relato dos resultados da avalia\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de papel -- 28/05/2024 a 03/06/2024 Mariana, Pedro e Genilson 03/06/2024 a 03/06/2024 Bruna Gravar apresenta\u00e7\u00e3o Microsoft Teams 03/06/2024 a 03/06/2024 Bruna, Daniela, Genilson, Lucas, Mariana, Pedro 03/06/2024 a 03/06/2024 Bruna, Daniela, Genilson, Lucas, Mariana, Pedro Implementar no git page -- 28/05/2024 a 03/06/2024 Bruna, Daniela, Genilson, Lucas, Mariana, Pedro 03/06/2024 a 03/06/2024 Bruna, Daniela, Genilson, Lucas, Mariana, Pedro <p>Tabela 10: Cronograma Executado da etapa 5 (Fonte:Mariana Let\u00edcia, 2024)</p> <p></p>"},{"location":"entrega_final/cronogramas/#cronogramas-etapa-61","title":"Cronogramas etapa 6.1","text":""},{"location":"entrega_final/cronogramas/#planejado_5","title":"Planejado","text":"<p> Atividade Local Per\u00edodo de desenvolvimento Respons\u00e1veis Per\u00edodo de Revis\u00e3o Revisores Planejamento da verifica\u00e7\u00e3o WhatsApp e FGA 04/06/2024 a 12/06/2024 Bruna e Pedro. 12/06/2024 a 12/06/2024 Mariana Desevolvimento das listas de verifica\u00e7\u00f5es -- 04/06/2024 a 12/06/2024 Bruna, Daniela, Genilson, Lucas, Mariana, Pedro 12/06/2024 a 12/06/2024 Bruna, Daniela, Genilson, Lucas, Mariana, Pedro Verifica\u00e7\u00e3o dos artefatos Microsoft Teams 04/06/2024 a 12/06/2024 Bruna, Daniela, Genilson, Lucas, Mariana, Pedro 12/06/2024 a 12/06/2024 Bruna, Daniela, Genilson, Lucas, Mariana, Pedro Gravar apresenta\u00e7\u00e3o Microsoft Teams 12/06/2024 a 12/06/2024 Bruna, Daniela, Genilson, Lucas, Mariana, Pedro 12/06/2024 a 12/06/2024 Bruna, Daniela, Genilson, Lucas, Mariana, Pedro Implementar no git page -- 04/06/2024 a 12/06/2024 Bruna, Daniela, Genilson, Lucas, Mariana, Pedro 12/06/2024 a 12/06/2024 Bruna, Daniela, Genilson, Lucas, Mariana, Pedro <p>Tabela 11: Cronograma Planejado da etapa 6.1 (Fonte: Mariana Let\u00edcia, 2024)</p> <p></p> <p></p>"},{"location":"entrega_final/cronogramas/#executado_5","title":"Executado","text":"<p> Atividade Local Per\u00edodo de desenvolvimento Respons\u00e1veis Per\u00edodo de Revis\u00e3o Revisores Planejamento da verifica\u00e7\u00e3o WhatsApp e FGA 07/06/2024 a 12/06/2024 Bruna e Pedro. 12/06/2024 a 12/06/2024 Mariana Desevolvimento das listas de verifica\u00e7\u00f5es -- 10/06/2024 a 12/06/2024 Bruna, Daniela, Genilson, Lucas, Mariana, Pedro 12/06/2024 a 12/06/2024 Bruna, Daniela, Genilson, Lucas, Mariana, Pedro Verifica\u00e7\u00e3o dos artefatos Microsoft Teams 12/06/2024 a 12/06/2024 Bruna, Daniela, Genilson, Lucas, Mariana, Pedro 12/06/2024 a 12/06/2024 Bruna, Daniela, Genilson, Lucas, Mariana, Pedro Gravar apresenta\u00e7\u00e3o Microsoft Teams 12/06/2024 a 12/06/2024 Bruna, Daniela, Genilson, Lucas, Mariana, Pedro 12/06/2024 a 12/06/2024 Bruna, Daniela, Genilson, Lucas, Mariana, Pedro Implementar no git page -- 08/06/2024 a 12/06/2024 Bruna, Daniela, Genilson, Lucas, Mariana, Pedro 12/06/2024 a 12/06/2024 Bruna, Daniela, Genilson, Lucas, Mariana, Pedro <p>Tabela 12: Cronograma Executado da etapa 6.1 (Fonte:Mariana Let\u00edcia, 2024)</p> <p></p>"},{"location":"entrega_final/cronogramas/#cronogramas-etapa-62","title":"Cronogramas etapa 6.2","text":""},{"location":"entrega_final/cronogramas/#planejado_6","title":"Planejado","text":"<p> Atividade Local Per\u00edodo de desenvolvimento Respons\u00e1veis Per\u00edodo de Revis\u00e3o Revisores Planejamento da verifica\u00e7\u00e3o WhatsApp e FGA 20/06/2024 a 26/06/2024 Bruna e Pedro. 26/06/2024 a 26/06/2024 Mariana Desevolvimento das listas de verifica\u00e7\u00f5es -- 20/06/2024 a 26/06/2024 Bruna, Daniela, Genilson, Lucas, Mariana, Pedro 26/06/2024 a 26/06/2024 Bruna, Daniela, Genilson, Lucas, Mariana, Pedro Verifica\u00e7\u00e3o dos artefatos Microsoft Teams 20/06/2024 a 26/06/2024 Bruna, Daniela, Genilson, Lucas, Mariana, Pedro 26/06/2024 a 26/06/2024 Bruna, Daniela, Genilson, Lucas, Mariana, Pedro Gravar apresenta\u00e7\u00e3o Microsoft Teams 26/06/2024 a 26/06/2024 Bruna, Daniela, Genilson, Lucas, Mariana, Pedro 26/06/2024 a 26/06/2024 Bruna, Daniela, Genilson, Lucas, Mariana, Pedro Implementar no git page -- 20/06/2024 a 26/06/2024 Bruna, Daniela, Genilson, Lucas, Mariana, Pedro 26/06/2024 a 26/06/2024 Bruna, Daniela, Genilson, Lucas, Mariana, Pedro <p>Tabela 13: Cronograma Planejado da etapa 6.2 (Fonte: Mariana Let\u00edcia, 2024)</p> <p></p> <p></p>"},{"location":"entrega_final/cronogramas/#executado_6","title":"Executado","text":"<p> Atividade Local Per\u00edodo de desenvolvimento Respons\u00e1veis Per\u00edodo de Revis\u00e3o Revisores Planejamento da verifica\u00e7\u00e3o WhatsApp e FGA 20/06/2024 a 26/06/2024 Bruna e Pedro. 26/06/2024 a 26/06/2024 Mariana Desevolvimento das listas de verifica\u00e7\u00f5es -- 20/06/2024 a 26/06/2024 Bruna, Daniela, Genilson, Lucas, Mariana, Pedro 26/06/2024 a 26/06/2024 Bruna, Daniela, Genilson, Lucas, Mariana, Pedro Verifica\u00e7\u00e3o dos artefatos Microsoft Teams 20/06/2024 a 26/06/2024 Bruna, Daniela, Genilson, Lucas, Mariana, Pedro 26/06/2024 a 26/06/2024 Bruna, Daniela, Genilson, Lucas, Mariana, Pedro Gravar apresenta\u00e7\u00e3o Microsoft Teams 26/06/2024 a 26/06/2024 Bruna, Daniela, Genilson, Lucas, Mariana, Pedro 26/06/2024 a 26/06/2024 Bruna, Daniela, Genilson, Lucas, Mariana, Pedro Implementar no git page -- 20/06/2024 a 26/06/2024 Bruna, Daniela, Genilson, Lucas, Mariana, Pedro 26/06/2024 a 26/06/2024 Bruna, Daniela, Genilson, Lucas, Mariana, Pedro <p>Tabela 14: Cronograma Executado da etapa 6.2 (Fonte: Mariana Let\u00edcia, 2024)</p> <p></p>"},{"location":"entrega_final/cronogramas/#cronogramas-etapa-7","title":"Cronogramas etapa 7","text":""},{"location":"entrega_final/cronogramas/#planejado_7","title":"Planejado","text":"<p> Atividade Local Per\u00edodo de desenvolvimento Respons\u00e1veis Per\u00edodo de Revis\u00e3o Revisores Relato dos resultados do Prot\u00f3tipo de Papel -- 13/06/2024 a 19/06/2024 Bruna, Daniela, Genilson, Lucas, Mariana, Pedro 12/06/2024 a 12/06/2024 Bruna, Daniela, Genilson, Lucas, Mariana, Pedro Planejamento da avalia\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de alta fidelidade -- 13/06/2024 a 19/06/2024 Bruna, Genilson e Mariana. 19/06/2024 a 19/06/2024 Daniela, Lucas e Pedro. Planejamento do relato dos resultados da avalia\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de alta fidelidade -- 13/06/2024 a 19/06/2024 Daniela, Lucas e Pedro. 19/06/2024 a 19/06/2024 Bruna, Genilson e Mariana. Gravar apresenta\u00e7\u00e3o Microsoft Teams 19/06/2024 a 19/06/2024 Bruna, Daniela, Genilson, Lucas, Mariana, Pedro 19/06/2024 a 19/06/2024 Bruna, Daniela, Genilson, Lucas, Mariana, Pedro Implementar no git page -- 13/06/2024 a 19/06/2024 Bruna, Daniela, Genilson, Lucas, Mariana, Pedro 19/06/2024 a 19/06/2024 Bruna, Daniela, Genilson, Lucas, Mariana, Pedro <p>Tabela 15: Cronograma Planejado da etapa 7 (Fonte:Mariana Let\u00edcia, 2024)</p> <p></p> <p></p>"},{"location":"entrega_final/cronogramas/#executado_7","title":"Executado","text":"<p> Atividade Local Per\u00edodo de desenvolvimento Respons\u00e1veis Per\u00edodo de Revis\u00e3o Revisores Relato dos resultados do Prot\u00f3tipo de Papel -- 18/06/2024 a 19/06/2024 Bruna, Daniela, Genilson, Lucas, Mariana, Pedro 12/06/2024 a 12/06/2024 Bruna, Daniela, Genilson, Lucas, Mariana, Pedro Planejamento da avalia\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de alta fidelidade -- 13/06/2024 a 19/06/2024 Bruna, Genilson e Mariana. 19/06/2024 a 19/06/2024 Daniela, Lucas e Pedro. Planejamento do relato dos resultados da avalia\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de alta fidelidade -- 17/06/2024 a 19/06/2024 Daniela, Lucas e Pedro. 19/06/2024 a 19/06/2024 Bruna, Genilson e Mariana. Gravar apresenta\u00e7\u00e3o Microsoft Teams 19/06/2024 a 19/06/2024 Bruna, Daniela, Genilson, Lucas, Mariana, Pedro 19/06/2024 a 19/06/2024 Bruna, Daniela, Genilson, Lucas, Mariana, Pedro Implementar no git page -- 13/06/2024 a 19/06/2024 Bruna, Daniela, Genilson, Lucas, Mariana, Pedro 19/06/2024 a 19/06/2024 Bruna, Daniela, Genilson, Lucas, Mariana, Pedro <p>Tabela 16: Cronograma Executado da etapa 7 (Fonte:Mariana Let\u00edcia, 2024)</p> <p></p>"},{"location":"entrega_final/cronogramas/#cronogramas-etapa-8","title":"Cronogramas etapa 8","text":""},{"location":"entrega_final/cronogramas/#planejado_8","title":"Planejado","text":"<p> Atividade Local Per\u00edodo de desenvolvimento Respons\u00e1veis Per\u00edodo de Revis\u00e3o Revisores Relato dos resultados da Avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Alta Fidelidade -- 20/06/2024 a 03/07/2024 Bruna, Daniela, Genilson, Lucas, Mariana, Pedro 03/07/2024 a 03/07/2024 Bruna, Daniela, Genilson, Lucas, Mariana, Pedro Gravar apresenta\u00e7\u00e3o Microsoft Teams 03/07/2024 a 03/07/2024 Bruna, Daniela, Genilson, Lucas, Mariana, Pedro 03/07/2024 a 03/07/2024 Bruna, Daniela, Genilson, Lucas, Mariana, Pedro Implementar no git page -- 20/06/2024 a 03/07/2024 Bruna, Daniela, Genilson, Lucas, Mariana, Pedro 03/07/2024 a 03/07/2024 Bruna, Daniela, Genilson, Lucas, Mariana, Pedro <p>Tabela 17: Cronograma Planejado da etapa 7 (Fonte: Mariana Let\u00edcia, 2024)</p> <p></p> <p></p>"},{"location":"entrega_final/cronogramas/#executado_8","title":"Executado","text":"<p> Atividade Local Per\u00edodo de desenvolvimento Respons\u00e1veis Per\u00edodo de Revis\u00e3o Revisores Relato dos resultados da Avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Alta Fidelidade -- 02/07/2024 a 03/07/2024 Bruna, Daniela, Genilson, Lucas, Mariana, Pedro 03/07/2024 a 03/07/2024 Bruna, Daniela, Genilson, Lucas, Mariana, Pedro Gravar apresenta\u00e7\u00e3o Microsoft Teams 03/07/2024 a 03/07/2024 Bruna, Daniela, Genilson, Lucas, Mariana, Pedro 03/07/2024 a 03/07/2024 Bruna, Daniela, Genilson, Lucas, Mariana, Pedro Implementar no git page -- 02/07/2024 a 03/07/2024 Bruna, Daniela, Genilson, Lucas, Mariana, Pedro 03/07/2024 a 03/07/2024 Bruna, Daniela, Genilson, Lucas, Mariana, Pedro <p>Tabela 18: Cronograma Executado da etapa 8 (Fonte: Mariana Let\u00edcia, 2024)</p> <p></p>"},{"location":"entrega_final/cronogramas/#cronogramas-etapa-final","title":"Cronogramas etapa final","text":""},{"location":"entrega_final/cronogramas/#planejado_9","title":"Planejado","text":"<p> Atividade Local Per\u00edodo de desenvolvimento Respons\u00e1veis Per\u00edodo de Revis\u00e3o Revisores Site Escolhido -- 03/07/2024 a 08/07/2024 Bruna 08/07/2024 a 08/07/2024 Mariana Ciclo de Vida Utilizado -- 03/07/2024 a 08/07/2024 Bruna 08/07/2024 a 08/07/2024 Mariana Planejamento dos Recursos e das Entregas (Cronograma) -- 03/07/2024 a 08/07/2024 Mariana 08/07/2024 a 08/07/2024 Pedro Execu\u00e7\u00e3o do Projeto -- 03/07/2024 a 08/07/2024 Mariana 08/07/2024 a 08/07/2024 Pedro Resultados Alcan\u00e7ados com a Execu\u00e7\u00e3o do Projeto -- 03/07/2024 a 08/07/2024 Genilson 08/07/2024 a 08/07/2024 Lucas Ferramentas Utilizadas -- 03/07/2024 a 08/07/2024 Genilson 08/07/2024 a 08/07/2024 Daniela T\u00e9cnicas Utilizadas -- 03/07/2024 a 08/07/2024 Lucas 08/07/2024 a 08/07/2024 Daniela Artefatos Criados -- 03/07/2024 a 08/07/2024 Lucas 08/07/2024 a 08/07/2024 Genilson S\u00edntese das Avalia\u00e7\u00f5es -- 03/07/2024 a 08/07/2024 Daniela 08/07/2024 a 08/07/2024 Genilson S\u00edntese das Verifica\u00e7\u00f5es dos artefatos -- 03/07/2024 a 08/07/2024 Daniela 08/07/2024 a 08/07/2024 Bruna S\u00edntese das Apresenta\u00e7\u00f5es -- 03/07/2024 a 08/07/2024 Pedro 08/07/2024 a 08/07/2024 Bruna Gravar apresenta\u00e7\u00e3o Microsoft Teams 08/07/2024 a 08/07/2024 Bruna, Daniela, Genilson, Lucas, Mariana, Pedro 03/07/2024 a 03/07/2024 Bruna, Daniela, Genilson, Lucas, Mariana, Pedro Implementar no git page -- 03/07/2024 a 08/07/2024 Daniela 03/07/2024 a 08/07/2024 Bruna, Daniela, Genilson, Lucas, Mariana, Pedro <p>Tabela 19: Cronograma Planejado da etapa final (Fonte: Mariana Let\u00edcia, 2024)</p> <p></p> <p></p>"},{"location":"entrega_final/cronogramas/#executado_9","title":"Executado","text":"<p> Atividade Local Per\u00edodo de desenvolvimento Respons\u00e1veis Per\u00edodo de Revis\u00e3o Revisores Site Escolhido -- 03/07/2024 a 08/07/2024 Bruna 08/07/2024 a 08/07/2024 Mariana Ciclo de Vida Utilizado -- 03/07/2024 a 08/07/2024 Bruna 08/07/2024 a 08/07/2024 Mariana Planejamento dos Recursos e das Entregas (Cronograma) -- 03/07/2024 a 08/07/2024 Mariana 08/07/2024 a 08/07/2024 Pedro Execu\u00e7\u00e3o do Projeto -- 03/07/2024 a 08/07/2024 Mariana 08/07/2024 a 08/07/2024 Pedro Resultados Alcan\u00e7ados com a Execu\u00e7\u00e3o do Projeto -- 03/07/2024 a 08/07/2024 Genilson 08/07/2024 a 08/07/2024 Lucas Ferramentas Utilizadas -- 03/07/2024 a 08/07/2024 Genilson 08/07/2024 a 08/07/2024 Daniela T\u00e9cnicas Utilizadas -- 03/07/2024 a 08/07/2024 Lucas 08/07/2024 a 08/07/2024 Daniela Artefatos Criados -- 03/07/2024 a 08/07/2024 Lucas 08/07/2024 a 08/07/2024 Genilson S\u00edntese das Avalia\u00e7\u00f5es -- 03/07/2024 a 08/07/2024 Daniela 08/07/2024 a 08/07/2024 Genilson S\u00edntese das Verifica\u00e7\u00f5es dos artefatos -- 03/07/2024 a 08/07/2024 Daniela 08/07/2024 a 08/07/2024 Bruna S\u00edntese das Apresenta\u00e7\u00f5es -- 03/07/2024 a 08/07/2024 Pedro 08/07/2024 a 08/07/2024 Bruna Gravar apresenta\u00e7\u00e3o Microsoft Teams 08/07/2024 a 08/07/2024 Bruna, Daniela, Genilson, Lucas, Mariana, Pedro 03/07/2024 a 03/07/2024 Bruna, Daniela, Genilson, Lucas, Mariana, Pedro Implementar no git page -- 03/07/2024 a 08/07/2024 Daniela 03/07/2024 a 08/07/2024 Bruna, Daniela, Genilson, Lucas, Mariana, Pedro <p>Tabela 20: Cronograma Executado da etapa final (Fonte: Mariana Let\u00edcia, 2024)</p> <p></p>"},{"location":"entrega_final/cronogramas/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<ul> <li>Barbosa, S. D. J.; Silva, B. S. da; Silveira, M. S.; Gasparini, I.; Darin, T.; Barbosa, G. D. J. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do usu\u00e1rio. (2021). Acesso em: 07 de julho de 2024.</li> </ul>"},{"location":"entrega_final/cronogramas/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 04/07/2024 Cria\u00e7\u00e3o da p\u00e1gina Bruna Lima Mariana Let\u00edcia <code>2.0</code> 07/07/2024 Adi\u00e7\u00e3o de introdu\u00e7\u00e3o, metodologia e tabelas Mariana Let\u00edcia Pedro Henrique"},{"location":"entrega_final/execucao_do_projeto/","title":"Execu\u00e7\u00e3o do Projeto","text":""},{"location":"entrega_final/execucao_do_projeto/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>A execu\u00e7\u00e3o do ciclo de vida de um projeto \u00e9 importante para evidenciar se ele se encontra de acordo com a teoria base de planejamento, sendo ela o Ciclo de Vida Mayhew (1).</p>"},{"location":"entrega_final/execucao_do_projeto/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>O ciclo de vida Mayhew \u00e9 composto de diversas fases, sendo elas em ordem: an\u00e1lise de requisitos; design , avalia\u00e7\u00e3o e desenvolvimento; e instala\u00e7\u00e3o. Essas fases s\u00e3o iterativas, sendo assim, podem ser repetidas com o objetivo de melhorar um projeto. Logo abaixo, na tabela 1, ser\u00e3o exclarecidos os nomes das etapas do Ciclo Mayhew (1), suas descri\u00e7\u00f5es e os artefatos que compreendidos em cada uma das etapas:</p> <p> Etapas Sub-Etapa Descri\u00e7\u00e3o Artefatos An\u00e1lise de requisitos Nessa parte do projeto, o foco \u00e9 em levantar requisitos para garantir a boa usabilidade do produto por parte dos usu\u00e1rios. An\u00e1lise de requisitos An\u00e1lise Requisitos 1 A an\u00e1lise de requisitos 1 foca nos aspectos das tarefas e em quais tipos de usu\u00e1rio ser\u00e1 tido como prioridade no projeto - An\u00e1lise de tarefas  - Aspectos \u00e9ticos - Cen\u00e1rios  - Perfil do usu\u00e1rio  - Personas An\u00e1lise de requisitos An\u00e1lise de requisitos 2 A an\u00e1lise de requisitos 2 foca mais nas caracter\u00edsticas no sistema como um todo. - An\u00e1lise de tarefas  - Aspectos \u00e9ticos  - Cen\u00e1rios  - Perfil do usu\u00e1rio  - Personas Design, Avalia\u00e7\u00e3o e Desenvolvimento Nessa fase do projeto, dado o levantamento de requisitos, se come\u00e7a o refinamento das funcionalidades e planejamento e execu\u00e7\u00e3o de designs das funcionalidades do site. Design, Avalia\u00e7\u00e3o e Desenvolvimento N\u00edvel 1 Durante o n\u00edvel 1, se \u00e9 muito refinada as an\u00e1lises de tarefa e storyboards para entender as funcionalidades daquele sistema para eventualmente aplic\u00e1-las. - An\u00e1lise de Tarefas:  - Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o da An\u00e1lise de Tarefas  - Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do Relato de Resultados da An\u00e1lise de tarefas  - Relato dos Resultados da Avalia\u00e7\u00e3o da An\u00e1lise de tarefas  - Storyboard:  - Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard  - Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do Relato de Resultados do Storyboard  - Relato dos Resultados da avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard  - Storyboards Design, Avalia\u00e7\u00e3o e Desenvolvimento N\u00edvel 2 Durante o n\u00edvel 2, finalmente come\u00e7a-se o desenvolvimento de prot\u00f3tipos. Sendo assim, s\u00e3o desenvolvidos prot\u00f3tipos de baixa fidelidade os quais dar\u00e3o as ideias de fluxo de tarefas e disposi\u00e7\u00e3o de elementos. - Prot\u00f3tipo de baixa fidelidade:  - Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Papel  - Planejamento do relato dos Resultados da avalia\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de papel  - relato dos Resultados da Avalia\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de papel Design, Avalia\u00e7\u00e3o e Desenvolvimento N\u00edvel 3 Durante o n\u00edvel 3, dada toda a experi\u00eancia no entendimento das funcionalidades e por fim na disposi\u00e7\u00e3o dos itens, h\u00e1 o desenvolvimento do prot\u00f3tipo de alta fidelidade, necessitando de levar todas as informa\u00e7\u00f5es e conhecimentos adquiridos acerca do sistema em quest\u00e3o para a prototipa\u00e7\u00e3o e sua respectiva avalia\u00e7\u00e3o. - Prot\u00f3tipo de baixa fidelidade:  - Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Alta Fidelidade  - Planejamento do Relato dos Resultados do prot\u00f3tipo de alta fidelidade  - Relato dos Resultados da Avali\u00e7\u00e3o dos Prot\u00f3tipos de Alta Fidelidade  - Prot\u00f3tipos de alta Fidelidade Instala\u00e7\u00e3o Essa etapa do projeto \u00e9 respons\u00e1vel por adquirir o feedback do usu\u00e1rio e para definir melhorias focando no reprojeto - Relato dos Resultados da Avali\u00e7\u00e3o dos Prot\u00f3tipos de Alta Fidelidade  - relato dos Resultados da Avalia\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de papel  - Relato dos Resultados da avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard <p>Tabela 1: Execu\u00e7\u00e3o do projeto (Fonte: Mariana Let\u00edcia, 2024)</p> <p></p>"},{"location":"entrega_final/execucao_do_projeto/#referencia-bibliografica","title":"Refer\u00eancia Bibliogr\u00e1fica","text":"<ol> <li>Barbosa, S. D. J.; Silva, B. S. da; Silveira, M. S.; Gasparini, I.; Darin, T.; Barbosa, G. D. J. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do usu\u00e1rio. (2021). Cap\u00edtulo 6, p\u00e1gina 120. Acesso em: 07 de julho de 2024.</li> </ol>"},{"location":"entrega_final/execucao_do_projeto/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<ul> <li>Barbosa, S. D. J.; Silva, B. S. da; Silveira, M. S.; Gasparini, I.; Darin, T.; Barbosa, G. D. J. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do usu\u00e1rio. (2021). Acesso em: 07 de julho de 2024.</li> </ul>"},{"location":"entrega_final/execucao_do_projeto/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 04/07/2024 Cria\u00e7\u00e3o da p\u00e1gina Bruna Lima Mariana Let\u00edcia <code>2.0</code> 07/07/2024 Cria\u00e7\u00e3o da p\u00e1gina Mariana Let\u00edcia Pedro Henrique"},{"location":"entrega_final/ferramentas/","title":"Ferramentas Utilizadas","text":""},{"location":"entrega_final/ferramentas/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>A tabela a seguir apresenta uma s\u00edntese das principais ferramentas utilizadas ao longo do projeto. Al\u00e9m disso, cada uma das ferramentas desempenhou um papel fundamental, seja na organiza\u00e7\u00e3o, colabora\u00e7\u00e3o ou execu\u00e7\u00e3o das tarefas, oferecendo diversos recursos que nos auxiliou no desenvolvimento dessas atividades. Desta forma, fica disposta a tabela com uma imagem contendo o logo, nome da ferramenta, a fun\u00e7\u00e3o dela e onde a utilizamos no desenvolvimento do projeto. </p>"},{"location":"entrega_final/ferramentas/#tabela-de-ferramentas","title":"Tabela de Ferramentas","text":"Logo Ferramenta Fun\u00e7\u00e3o Utiliza\u00e7\u00e3o GitHub Hospedagem de c\u00f3digo fonte. Ferramenta utilizada para o versionamento, compartilhamento, organiza\u00e7\u00e3o e colabora\u00e7\u00e3o dos artefatos produzidos. Visual Studio Code Editor de c\u00f3digo Ferramenta utilizada para o desenvolvimento dos arquivos de documenta\u00e7\u00e3o. Mkdocs Cria\u00e7\u00e3o de documenta\u00e7\u00e3o est\u00e1tica baseada em Markdown. Ferramenta utilizada para cria\u00e7\u00e3o do GitPages. MoodleAprender Plataforma da UnB de aprendizado. Ferramenta utilizada para controle das disciplinas YouTube Compartilhamento de v\u00eddeos Ferramenta utilizada para armazenar e enviar v\u00eddeos de reuni\u00f5es e avalia\u00e7\u00f5es. WhatsApp Aplicativo de mensagens instant\u00e2neas. Ferramenta utilizada para comunica\u00e7\u00e3o principal entre membros da equipe. Teams Videoconfer\u00eancias, comunica\u00e7\u00e3o e colabora\u00e7\u00e3o. Ferramenta utilizada para grava\u00e7\u00e3o das reuni\u00f5es e apresenta\u00e7\u00f5es. Google Meet Videoconfer\u00eancias, comunica\u00e7\u00e3o e colabora\u00e7\u00e3o. Ferramenta utilizada como canal secund\u00e1rio de realiza\u00e7\u00e3o das reuni\u00f5es. Notion Ferramenta de organiza\u00e7\u00e3o e produtividade. Ferramenta utilizada para o gerenciamento e organiza\u00e7\u00e3o de tarefas. Google Docs Processamento de texto online. Ferramenta utilizada para organiza\u00e7\u00e3o e compartilhamento de textos de membros da equipe. Google Planilhas Aplicativo de planilhas online. Ferramenta utilizada para cria\u00e7\u00e3o do Heatmap (Alinhamento de hor\u00e1rios entre membros da equipe). Google Forms Cria\u00e7\u00e3o de formul\u00e1rios online. Ferramenta utilizada para gerar f\u00f3rmularios e obten\u00e7\u00e3o dos dados do Perfil do Usu\u00e1rio Drawio Cria\u00e7\u00e3o de diagramas. Ferramenta utilizada para cria\u00e7\u00e3o dos diagrama e fluxogramas da Analise de Tarefas. Uxpressia Cria\u00e7\u00e3o de mapas de experi\u00eancia do usu\u00e1rio. Ferramenta utilizada para cria\u00e7\u00e3o das Personas. Figma Ferramenta de design de interfaces. Ferramenta utilizada para a cria\u00e7\u00e3o dos prot\u00f3tipos de alta fidelidade e do guia de estilo. Storyboard That Cria\u00e7\u00e3o de storyboards. Ferramenta utilizada para cria\u00e7\u00e3o dos StoryBoards."},{"location":"entrega_final/ferramentas/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<ul> <li>GitHub. Dispon\u00edvel em: https://interacao-humano-computador.github.io/2024.1-CBMERJ/. </li> <li>Visual Studio Code. Dispon\u00edvel em: https://code.visualstudio.com/ . </li> <li>Mkdocs. Dispon\u00edvel em: https://www.mkdocs.org . </li> <li>Moodle Aprender. Dispon\u00edvel em: https://aprender3.unb.br . </li> <li>Youtube. Dispon\u00edvel em: https://youtube.com . </li> <li>WhatsApp. Dispon\u00edvel em: https://www.whatsapp.com/.</li> <li>Teams. Dispon\u00edvel em: https://teams.microsoft.com/v2/ .  </li> <li>Google Meet. Dispon\u00edvel em: https://workspace.google.com/products/meet/.</li> <li>Notion. Dispon\u00edvel em: https://www.notion.so. </li> <li>Google Docs. Dispon\u00edvel em: https://docs.google.com/login .</li> <li>Google Planilhas. Dispon\u00edvel em: https://docs.google.com/login&lt; .</li> <li>Google Forms. Dispon\u00edvel em: https://docs.google.com/login .</li> <li>Drawio. Dispon\u00edvel em: https://app.diagrams.net . </li> <li>UXPRESSIA. Dispon\u00edvel em: https://uxpressia.com/personas-online-tool  .</li> <li>Figma. Dispon\u00edvel em: https://www.figma.com . </li> <li>Storyboardthat. Dispon\u00edvel em: https://www.storyboardthat.com . </li> </ul>"},{"location":"entrega_final/ferramentas/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 04/07/2024 Cria\u00e7\u00e3o da p\u00e1gina Bruna Lima Daniela Alarc\u00e3o <code>2.0</code> 07/07/2024 Cria\u00e7\u00e3o da Introdu\u00e7\u00e3o e Tabela das Ferramentas Pedro Henrique Daniela Alarc\u00e3o"},{"location":"entrega_final/resultados_alcancados/","title":"Resultados Alcan\u00e7ados com a Execu\u00e7\u00e3o do Projeto","text":""},{"location":"entrega_final/resultados_alcancados/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Este projeto \u00e9 resultado do trabalho coletivo dos integrantes do Grupo 7 da disciplina Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador da Universidade de Bras\u00edlia. Nosso objetivo foi desenvolver uma an\u00e1lise detalhada do site do Corpo de Bombeiros do Estado do Rio de Janeiro, aplicando os princ\u00edpios e metodologias de IHC. Durante o desenvolvimento, de acordo com o livro Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador (Barbosa, Silva, 2010), conduzimos pesquisas, criamos prot\u00f3tipos de baixa e alta fidelidade, elaboramos storyboards e diagramas, realizamos entrevistas e implementamos diversas melhorias e funcionalidades no site, visando aprimorar sua usabilidade e funcionalidade.</p>"},{"location":"entrega_final/resultados_alcancados/#objetivos","title":"Objetivos","text":"<p>O objetivo principal deste projeto foi avaliar e melhorar as funcionalidades do site do Corpo de Bombeiros do Estado do Rio de Janeiro, utilizando as metodologias de Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador (IHC). Cada membro do grupo escolheu uma funcionalidade espec\u00edfica para aprimorar ou criar, totalizando seis melhorias. Al\u00e9m de proporcionar melhorias tang\u00edveis ao site, o projeto visou ensinar, na pr\u00e1tica, as diversas metodologias e t\u00e9cnicas de IHC, facilitando a aprendizagem colaborativa e aplicada dos conceitos te\u00f3ricos da disciplina.</p>"},{"location":"entrega_final/resultados_alcancados/#resultados","title":"Resultados","text":"<p>Diante das etapas do projeto, todos os membros participaram ativamente, aplicando metodologias de IHC, ferramentas apropriadas e realizando corre\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias ao longo das etapas. Durante o processo, foram contornados erros visuais e funcionais dos storyboards, diagramas, e da propria interface funcional, resultando em um produto vi\u00e1vel conforme a metodologia utilizada. A observa\u00e7\u00e3o de todo o percurso permitiu um aprendizado significativo, refor\u00e7ando as pr\u00e1ticas e conceitos estudados.</p>"},{"location":"entrega_final/resultados_alcancados/#conclusao","title":"Conclus\u00e3o","text":"<p>Atrav\u00e9s da aplica\u00e7\u00e3o rigorosa da metodologia de Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador, conseguimos extrair dados significativos e valiosos para o desenvolvimento do projeto. A metodologia permitiu a sele\u00e7\u00e3o de funcionalidades v\u00e1lidas e a identifica\u00e7\u00e3o correta dos usu\u00e1rios-alvo para o site do Corpo de Bombeiros do Estado do Rio de Janeiro. Desenvolvemos estrat\u00e9gias eficazes para implementar testes, como o uso de prot\u00f3tipos de papel, que permitiram a coleta de dados e a identifica\u00e7\u00e3o de erros antes de avan\u00e7ar para prot\u00f3tipos de alta fidelidade. Este processo n\u00e3o apenas reduziu custos, mas tamb\u00e9m garantiu a viabilidade do projeto.</p> <p>O trabalho em grupo foi fundamental para a realiza\u00e7\u00e3o de entrevistas, storyboards, diagramas e a escolha de personas, o que nos permitiu ajustar e validar as funcionalidades com base em m\u00e9todos bem fundamentados. Este projeto n\u00e3o s\u00f3 aprimorou nossas habilidades pr\u00e1ticas e te\u00f3ricas em IHC, mas tamb\u00e9m resultou em um produto final ajustado e adequado \u00e0s necessidades dos usu\u00e1rios, alinhado com as melhores pr\u00e1ticas do campo.</p> <p>"},{"location":"entrega_final/resultados_alcancados/#antes","title":"Antes","text":"<p>Figura 1 - Tela Inicial CBMRJ (Fonte: Genilson Junior, 2024)  </p> <p>"},{"location":"entrega_final/resultados_alcancados/#depois","title":"Depois","text":"<p>Figura 2 - Tela P\u00f3s Ajustes CBMRJ (Fonte: Genilson Junior, 2024)  </p>"},{"location":"entrega_final/resultados_alcancados/#resultado-do-prototipo-final-de-alta-fidelidade","title":"Resultado do Prot\u00f3tipo Final de Alta Fidelidade","text":"<p>"},{"location":"entrega_final/resultados_alcancados/#funcionalidade-solicitar-ficha-de-atendimento-responsavel-bruna-lima","title":"Funcionalidade: Solicitar Ficha de Atendimento - Respons\u00e1vel: Bruna Lima","text":"<p>Link visualizar direto no Figma</p> <p>Prot\u00f3tipo 1: Solicitar Ficha de Atendimento.</p> <p>Fonte: Bruna Lima, 2024."},{"location":"entrega_final/resultados_alcancados/#funcionalidade-agendamento-de-atendimento-presencial-responsavel-daniela-alarcao","title":"Funcionalidade: Agendamento de Atendimento Presencial - Respons\u00e1vel: Daniela Alarc\u00e3o","text":"<p>Link visualizar direto no Figma</p> <p> <p>Prot\u00f3tipo 2: Agendamento de Atendimento Presencial.</p> <p>Fonte: Daniela Alarc\u00e3o, 2024.</p> <p>"},{"location":"entrega_final/resultados_alcancados/#funcionalidade-obter-declaracao-do-registro-de-ocorrencia-responsavel-mariana-leticia","title":"Funcionalidade: Obter Declara\u00e7\u00e3o do registro de ocorr\u00eancia - Respons\u00e1vel: Mariana Let\u00edcia","text":"<p>Link visualizar direto no Figma</p> <p> <p>Prot\u00f3tipo 3: Obter declara\u00e7\u00e3o do registro de atendimento</p> <p>Fonte: Mariana Let\u00edcia, 2024.</p>"},{"location":"entrega_final/resultados_alcancados/#funcionalidade-cb-cursos-curso-de-primeiros-socorros-e-acidentes-domiciliares-responsavel-lucas-e-pedro","title":"Funcionalidade: CB Cursos (curso de primeiros socorros e acidentes domiciliares ) - Respons\u00e1vel: Lucas e Pedro","text":"<p>Link visualizar direto no Figma</p> <p> <p>Prot\u00f3tipo 4 e 5: CB Cursos</p> <p>Fonte: Lucas Avelar, 2024.</p>"},{"location":"entrega_final/resultados_alcancados/#funcionalidade-checar-e-gerar-certificados-responsavel-genilson-silva","title":"Funcionalidade: Checar e Gerar Certificados - Respons\u00e1vel: Genilson Silva","text":"<p>Link visualizar direto no Figma <p>Prot\u00f3tipo 6: Checar e Gerar Certificados</p> <p>Fonte: Genilson Silva, 2024.</p> <p></p>"},{"location":"entrega_final/resultados_alcancados/#referencias","title":"Refer\u00eancias","text":"<ul> <li>Barbosa, S. D. J.; Silva, B. S. da; Silveira, M. S.; Gasparini, I.; Darin, T.; Barbosa, G. D. J. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do usu\u00e1rio. (2021). Acesso em: 07 de julho de 2024.</li> </ul>"},{"location":"entrega_final/resultados_alcancados/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 04/07/2024 Cria\u00e7\u00e3o da p\u00e1gina Bruna Lima Genilson Silva <code>2.0</code> 07/07/2024 Adi\u00e7\u00e3o de Conte\u00fado Genilson Silva Lucas Avelar"},{"location":"entrega_final/sintese_apresentacoes/","title":"S\u00edntese das Apresenta\u00e7\u00f5es","text":""},{"location":"entrega_final/sintese_apresentacoes/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>A tabela a seguir sintetiza os v\u00eddeos das apresenta\u00e7\u00f5es que foram produzidos durante o projeto. Assim, os v\u00eddeos est\u00e3o dispostos de acordo com as etapas, contendo um link que redireciona para o v\u00eddeo designado com os integrantes que participaram. Al\u00e9m disso, os v\u00eddeos est\u00e3o contidos dentro da plataforma Youtube, de forma n\u00e3o-listada e todas as grava\u00e7\u00e3o seguiram a indica\u00e7\u00e3o de c\u00e2mera aberta. </p>"},{"location":"entrega_final/sintese_apresentacoes/#tabela-das-apresentacoes","title":"Tabela das Apresenta\u00e7\u00f5es","text":"Etapa do Projeto Entrega V\u00eddeo de Apresenta\u00e7\u00e3o Participantes 1 Planejamento do Projeto Link do v\u00eddeo [Apresenta\u00e7\u00e3o 1] Bruna, Daniela, Genilson, Lucas, Mariana e Pedro Henrique 2 Perfil do usu\u00e1rio, Aspectos \u00c9ticos e An\u00e1lise de tarefas Link do v\u00eddeo [Apresenta\u00e7\u00e3o 2] Bruna, Daniela, Genilson, Lucas, Mariana e Pedro Henrique 3 Princ\u00edpios Gerais de Projeto, Metas de usabilidade, Guia de Estilo e Caracter\u00edsticas da Plataforma Para o Projeto Link do v\u00eddeo [Apresenta\u00e7\u00e3o 3] Bruna, Daniela, Genilson, Lucas, Mariana e Pedro Henrique 4 Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard e da An\u00e1lise de Tarefas; Planejamento do Relato dos Resultados da Avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard e da An\u00e1lise de Tarefas Link do v\u00eddeo [Apresenta\u00e7\u00e3o 4] Bruna, Daniela, Genilson, Lucas, Mariana e Pedro Henrique 5 Relato dos resultados do Story Board e da An\u00e1lise de tarefas; Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Papel e Planejamento do relato dos resultados da avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Papel Link do v\u00eddeo [Apresenta\u00e7\u00e3o 5] Bruna, Daniela, Genilson, Lucas, Mariana e Pedro Henrique 6 Verifica\u00e7\u00e3o dos artefatos do grupo 08 Link do v\u00eddeo [Apresenta\u00e7\u00e3o 6.1] Bruna, Genilson, Mariana e Pedro Henrique 7 Relato dos resultados do Prot\u00f3tipo de Papel; Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de alta fidelidade e o planejamento do relato dos resultados da avalia\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de alta fidelidade. Link do v\u00eddeo [Apresenta\u00e7\u00e3o 7] Bruna, Daniela, Genilson, Mariana e Pedro Henrique 8 Verifica\u00e7\u00e3o dos artefatos do nosso grupo Link do v\u00eddeo [Apresenta\u00e7\u00e3o 8] Bruna, Daniela, Lucas, Mariana e Pedro Henrique 9 Relato dos resultados do Prot\u00f3tipo de alta fidelidade. Link do v\u00eddeo [Apresenta\u00e7\u00e3o 9] Bruna, Daniela, Genilson, Lucas, Mariana e Pedro Henrique 10 Entrega Final. Link do v\u00eddeo [Apresenta\u00e7\u00e3o 10] Bruna, Daniela, Genilson, Lucas, Mariana e Pedro Henrique"},{"location":"entrega_final/sintese_apresentacoes/#sumario-das-apresentacoes","title":"Sum\u00e1rio das apresenta\u00e7\u00f5es","text":"<p>Segue abaixo os v\u00eddeos das respectivas apresenta\u00e7\u00f5es:</p>  Apresenta\u00e7\u00e3o 1   **V\u00eddeo 1: Apresenta\u00e7\u00e3o 1**   <p>V\u00eddeo 1: apresenta\u00e7\u00e3o 1</p> Fonte: autores.    Apresenta\u00e7\u00e3o 2   **V\u00eddeo 2: Apresenta\u00e7\u00e3o 2**   <p>V\u00eddeo 2: apresenta\u00e7\u00e3o 2</p> Fonte: autores.    Apresenta\u00e7\u00e3o 3   **V\u00eddeo 3: Apresenta\u00e7\u00e3o 3**   <p>V\u00eddeo 3: apresenta\u00e7\u00e3o 3</p> Fonte: autores.    Apresenta\u00e7\u00e3o 4   **V\u00eddeo 4: Apresenta\u00e7\u00e3o 4**   <p>V\u00eddeo 4: apresenta\u00e7\u00e3o 4</p> Fonte: autores.    Apresenta\u00e7\u00e3o 5   **V\u00eddeo 5: Apresenta\u00e7\u00e3o 5**   <p>V\u00eddeo 5: apresenta\u00e7\u00e3o 5</p> Fonte: autores.    Apresenta\u00e7\u00e3o 6   **V\u00eddeo 6: Apresenta\u00e7\u00e3o 6**   <p>V\u00eddeo 6: apresenta\u00e7\u00e3o 6</p> Fonte: autores.    Apresenta\u00e7\u00e3o 7   **V\u00eddeo 7: Apresenta\u00e7\u00e3o 7**   <p>V\u00eddeo 7: apresenta\u00e7\u00e3o 7</p> Fonte: autores.    Apresenta\u00e7\u00e3o 8   **V\u00eddeo 8: Apresenta\u00e7\u00e3o 8**   <p>V\u00eddeo 8: apresenta\u00e7\u00e3o 8</p> Fonte: autores.    Apresenta\u00e7\u00e3o 9   **V\u00eddeo 9: Apresenta\u00e7\u00e3o 9**   <p>V\u00eddeo 9: apresenta\u00e7\u00e3o 9</p> Fonte: autores.    Apresenta\u00e7\u00e3o 10   **V\u00eddeo 10: Apresenta\u00e7\u00e3o 10**   <p>V\u00eddeo 10: apresenta\u00e7\u00e3o 10</p> Fonte: autores."},{"location":"entrega_final/sintese_apresentacoes/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<ol> <li>Plano de Ensino IHC 012024 Turma 1. (2024). Recuperado de https://aprender3.unb.br/pluginfile.php/2843624/mod_resource/content/48/Plano_de_Ensino%20FIHC%20012024%20Turma%201.pdf</li> </ol>"},{"location":"entrega_final/sintese_apresentacoes/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 04/07/2024 Cria\u00e7\u00e3o da p\u00e1gina Bruna Lima Pedro Henrique <code>2.0</code> 07/07/2024 Cria\u00e7\u00e3o da Introdu\u00e7\u00e3o, Tabela das apresenta\u00e7\u00f5es e sumariza\u00e7\u00e3o dos v\u00eddeos Pedro Henrique Bruna Lima"},{"location":"entrega_final/sintese_avaliacoes/","title":"S\u00edntese das Avalia\u00e7\u00f5es","text":""},{"location":"entrega_final/sintese_avaliacoes/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Este documento tem como objetivo apresentar uma an\u00e1lise abrangente das avalia\u00e7\u00f5es realizadas sobre os prot\u00f3tipos desenvolvidos no \u00e2mbito do nosso projeto. A s\u00edntese dessas avalia\u00e7\u00f5es reportar\u00e1 quais foram as avalia\u00e7\u00f5es feitas, quem foram os avaliadores e o n\u00famero de entrevistados participantes.</p>"},{"location":"entrega_final/sintese_avaliacoes/#sintese-das-avaliacoes","title":"S\u00edntese das avalia\u00e7\u00f5es","text":"Avalia\u00e7\u00e3o Avaliadores N\u00famero de entrevistados Avalia\u00e7\u00e3o do StoryBoard Mariana Let\u00edcia, Daniela Alarc\u00e3o, Pedro Henrique, Lucas Avelar, Bruna Lima, Genilson 6 Avalia\u00e7\u00e3o da An\u00e1lise de Tarefas Mariana Let\u00edcia, Daniela Alarc\u00e3o, Pedro Henrique, Lucas Avelar, Bruna Lima, Genilson 6 Avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Papel Mariana Let\u00edcia, Daniela Alarc\u00e3o, Pedro Henrique, Lucas Avelar, Bruna Lima, Genilson 3 Avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Alta Fidelidade Mariana Let\u00edcia, Daniela Alarc\u00e3o, Pedro Henrique, Lucas Avelar, Bruna Lima, Genilson 3"},{"location":"entrega_final/sintese_avaliacoes/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 04/07/2024 Cria\u00e7\u00e3o da p\u00e1gina Bruna Lima Genilson Silva <code>2.0</code> 04/07/2024 S\u00edntese das avalia\u00e7\u00f5es Daniela Alarc\u00e3o Genilson Silva"},{"location":"entrega_final/sintese_verificacoes/","title":"S\u00edntese das Verifica\u00e7\u00f5es dos artefatos","text":""},{"location":"entrega_final/sintese_verificacoes/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Este documento tem como objetivo apresentar uma an\u00e1lise abrangente das verifica\u00e7\u00f5es dos artefatos que foram produzidos. A s\u00edntese das verifica\u00e7\u00f5es reportar\u00e1 quais foram os artefatos feitos, qual o m\u00e9todo de verifica\u00e7\u00e3o escolhido, quem foi o autor do checklist e seu respectivo revisor e quem foi o autor da verifica\u00e7\u00e3o e seu respectivo revisor.</p>"},{"location":"entrega_final/sintese_verificacoes/#sintese-das-verificacoes-grupo-07","title":"S\u00edntese das verifica\u00e7\u00f5es - Grupo 07","text":"Etapa 2 <p>Verifica\u00e7\u00e3o Etapa 2</p> Artefato M\u00e9todo de Verifica\u00e7\u00e3o Autor do Checklist Revisor do Checklist Autor da Verifica\u00e7\u00e3o Revisor da Verifica\u00e7\u00e3o Aspectos \u00c9ticos Inspe\u00e7\u00e3o Genilson Silva Pedro Henrique Bruna Lima Pedro Henrique Perfil do Usu\u00e1rio Inspe\u00e7\u00e3o Genilson Silva Pedro Henrique Bruna Lima Pedro Henrique Personas Inspe\u00e7\u00e3o Genilson Silva Pedro Henrique Bruna Lima, Daniela Alarc\u00e3o, Lucas Avelar e Pedro Henrique Pedro Henrique Cen\u00e1rios Inspe\u00e7\u00e3o Mariana Let\u00edcia Bruna Lima Bruna Lima, Daniela Alarc\u00e3o, Genilson Silva, Lucas Avelar, Mariana Let\u00edcia, Pedro Henrique Bruna Lima An\u00e1lise de Tarefas Inspe\u00e7\u00e3o Mariana Let\u00edcia Bruna Lima Bruna Lima, Daniela Alarc\u00e3o, Genilson Silva, Lucas Avelar, Mariana Let\u00edcia, Pedro Henrique Bruna Lima <p>Fonte: Daniela Alarc\u00e3o, 2024.</p> Etapa 3 <p>Verifica\u00e7\u00e3o Etapa 3</p> Artefato M\u00e9todo de Verifica\u00e7\u00e3o Autor do Checklist Revisor do Checklist Autor da Verifica\u00e7\u00e3o Revisor da Verifica\u00e7\u00e3o Guia de Estilo Inspe\u00e7\u00e3o Daniela Alarc\u00e3o Lucas Avelar Genilson Silva Lucas Avelar Metas de Usabilidade Inspe\u00e7\u00e3o Daniela Alarc\u00e3o Lucas Avelar Genilson Silva Lucas Avelar Princ\u00edpios Gerais do Projeto Inspe\u00e7\u00e3o Daniela Alarc\u00e3o Lucas Avelar Pedro Henrique Lucas Avelar Caracter\u00edsticas da Plataforma Inspe\u00e7\u00e3o Bruna Lima Mariana Let\u00edcia Pedro Henrique Mariana Let\u00edcia <p>Fonte: Daniela Alarc\u00e3o, 2024.</p> Etapa 4 <p>Verifica\u00e7\u00e3o Etapa 4</p> Artefato M\u00e9todo de Verifica\u00e7\u00e3o Autor do Checklist Revisor do Checklist Autor da Verifica\u00e7\u00e3o Revisor da Verifica\u00e7\u00e3o Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard Inspe\u00e7\u00e3o Bruna Lima Mariana Let\u00edcia Daniela Alarc\u00e3o Mariana Let\u00edcia Planejamento do Relato dos Resultados do Storyboard Inspe\u00e7\u00e3o Mariana Let\u00edcia Bruna Lima Daniela Alarc\u00e3o Bruna Lima Relato dos Resultados da Avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard Inspe\u00e7\u00e3o Pedro Henrique Genilson Silva Lucas Avelar Genilson Silva Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o da An\u00e1lise de Tarefas Inspe\u00e7\u00e3o Pedro Henrique Genilson Silva Lucas Avelar Genilson Silva Planejamento do Relato dos Resultados da An\u00e1lise de Tarefas Inspe\u00e7\u00e3o Pedro Henrique Genilson Silva Mariana Let\u00edcia Genilson Silva Relato da Avalia\u00e7\u00e3o da An\u00e1lise de Tarefa Inspe\u00e7\u00e3o Lucas Avelar Daniela Alarc\u00e3o Mariana Let\u00edcia Daniela Alarc\u00e3o Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Papel Inspe\u00e7\u00e3o Lucas Avelar Daniela Alarc\u00e3o Mariana Let\u00edcia Daniela Alarc\u00e3o Planejamento do Relato dos Resultos da Avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Papel Inspe\u00e7\u00e3o Lucas Avelar Daniela Alarc\u00e3o Mariana Let\u00edcia Daniela Alarc\u00e3o <p>Fonte: Daniela Alarc\u00e3o, 2024.</p>"},{"location":"entrega_final/sintese_verificacoes/#sintese-das-verificacoes-grupo-08","title":"S\u00edntese das verifica\u00e7\u00f5es - Grupo 08","text":"Etapa 2 <p>Verifica\u00e7\u00e3o Etapa 2</p> Artefato M\u00e9todo de Verifica\u00e7\u00e3o Autor do Checklist Revisor do Checklist Autor da Verifica\u00e7\u00e3o Revisor da Verifica\u00e7\u00e3o Aspectos \u00c9ticos Inspe\u00e7\u00e3o Genilson Silva  -  Bruna Lima  -  Perfil do Usu\u00e1rio Inspe\u00e7\u00e3o Genilson Silva  -  Bruna Lima  -  Personas Inspe\u00e7\u00e3o Genilson Silva  -  Bruna Lima, Daniela Alarc\u00e3o, Lucas Avelar e Pedro Henrique  -  Cen\u00e1rios Inspe\u00e7\u00e3o Mariana Let\u00edcia  -  Bruna Lima, Daniela Alarc\u00e3o, Genilson Silva, Lucas Avelar, Mariana Let\u00edcia, Pedro Henrique  -  An\u00e1lise de Tarefas Inspe\u00e7\u00e3o Mariana Let\u00edcia  -  Bruna Lima, Daniela Alarc\u00e3o, Genilson Silva, Lucas Avelar, Mariana Let\u00edcia, Pedro Henrique  -  <p>Fonte: Daniela Alarc\u00e3o, 2024.</p> Etapa 3 <p>Verifica\u00e7\u00e3o Etapa 3</p> Artefato M\u00e9todo de Verifica\u00e7\u00e3o Autor do Checklist Revisor do Checklist Autor da Verifica\u00e7\u00e3o Revisor da Verifica\u00e7\u00e3o Guia de Estilo Inspe\u00e7\u00e3o Daniela Alarc\u00e3o  -  Genilson Silva  -  Metas de Usabilidade Inspe\u00e7\u00e3o Daniela Alarc\u00e3o  -  Genilson Silva  -  Princ\u00edpios Gerais do Projeto Inspe\u00e7\u00e3o Daniela Alarc\u00e3o  -  Pedro Henrique  -  Caracter\u00edsticas Gerais da Plataforma Inspe\u00e7\u00e3o Daniela Alarc\u00e3o  -  Pedro Henrique  -  <p>Fonte: Daniela Alarc\u00e3o, 2024.</p> Etapa 4 <p>Verifica\u00e7\u00e3o Etapa 4</p> Artefato M\u00e9todo de Verifica\u00e7\u00e3o Autor do Checklist Revisor do Checklist Autor da Verifica\u00e7\u00e3o Revisor da Verifica\u00e7\u00e3o Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard Inspe\u00e7\u00e3o Bruna Lima  -  Daniela Alarc\u00e3o  -  Planejamento do Relato dos Resultados do Storyboard Inspe\u00e7\u00e3o Mariana Let\u00edcia  -  Daniela Alarc\u00e3o  -  Relato dos Resultados da Avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard Inspe\u00e7\u00e3o Pedro Henrique  -  Lucas Avelar  -  Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o da An\u00e1lise de Tarefas Inspe\u00e7\u00e3o Pedro Henrique  -  Lucas Avelar  -  Planejamento do Relato dos Resultados da An\u00e1lise de Tarefas Inspe\u00e7\u00e3o Pedro Henrique  -  Genilson Silva  -  Relato da Avalia\u00e7\u00e3o da An\u00e1lise de Tarefa Inspe\u00e7\u00e3o Lucas Avelar  -  Mariana Let\u00edcia  -  Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Papel Inspe\u00e7\u00e3o Lucas Avelar  -  Mariana Let\u00edcia  -  Planejamento do Relato dos Resultos da Avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Papel Inspe\u00e7\u00e3o Lucas Avelar  -  Mariana Let\u00edcia  -  <p>Fonte: Daniela Alarc\u00e3o, 2024.</p>"},{"location":"entrega_final/sintese_verificacoes/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 04/07/2024 Cria\u00e7\u00e3o da p\u00e1gina Bruna Lima Bruna Lima <code>1.1</code> 04/07/2024 Adi\u00e7\u00e3o das verifica\u00e7\u00f5es dos artefatos Daniela Alarc\u00e3o Bruna Lima"},{"location":"entrega_final/site-escolhido/","title":"Site Escolhido","text":""},{"location":"entrega_final/site-escolhido/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Com o objetivo de aplicar os conceitos aprendidos durante a disciplina de Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador, selecionamos o site do Corpo de Bombeiros Militares do Rio de Janeiro como objeto de estudo. A seguir, detalhamos os motivos da nossa escolha.</p>"},{"location":"entrega_final/site-escolhido/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>No in\u00edcio da disciplina, cada membro do grupo planejou e executou a avalia\u00e7\u00e3o de um site escolhido por eles mesmos. Posteriormente, discutimos para selecionar um desses sites para ser utilizado no projeto da disciplina. Os resultados das avalia\u00e7\u00f5es individuais podem ser visualizados aqui.</p> <p>Ao final, decidimos pelo site do Corpo de Bombeiros Militares do Rio de Janeiro, que foi avaliado pela Mariana Let\u00edcia, para ser utilizado no projeto da disciplina.</p>"},{"location":"entrega_final/site-escolhido/#criterios","title":"Crit\u00e9rios","text":"<p>Para que o site fosse considerado para o projeto, ele deveria possuir algumas caracter\u00edsticas, tais como:</p> <ul> <li>O site n\u00e3o foi utilizado por nenhum outro grupo nos semestres anteriores ou atuais;</li> <li>Oferece uma ampla variedade de comunica\u00e7\u00e3o com o p\u00fablico-alvo;</li> <li>\u00c9 preferencialmente um site governamental;</li> <li>Apresentar funcionalidades com n\u00edvel de complexidade adequado para o projeto.</li> </ul>"},{"location":"entrega_final/site-escolhido/#escolha-do-site","title":"Escolha do site","text":"<p>O site do CBMRJ foi escolhido pelo grupo considerando os seguintes motivos:</p>"},{"location":"entrega_final/site-escolhido/#o-publico-alvo","title":"O p\u00fablico-alvo","text":"<p>O site inclui cidad\u00e3os comuns, bombeiros e aspirantes a bombeiro. O site n\u00e3o se limita apenas a informa\u00e7\u00f5es b\u00e1sicas sobre a atua\u00e7\u00e3o dos bombeiros, como combate a inc\u00eandios, mas tamb\u00e9m abrange temas administrativos, concursos, registro de alvar\u00e1 de funcionamento, entre outros. Isso torna o site acess\u00edvel para avaliadores e oferece potencial para intera\u00e7\u00e3o tanto com profissionais da \u00e1rea quanto com o p\u00fablico em geral.</p>"},{"location":"entrega_final/site-escolhido/#potencial-para-adicionar-novas-funcionalidades","title":"Potencial para adicionar novas funcionalidades","text":"<p>Grande parte do site \u00e9 informativa, apresentando funcionalidades que n\u00e3o foram consideradas complexas o suficiente para serem desenvolvidas durante a disciplina. No entanto, identificamos a possibilidade de incluir novas funcionalidades que poderiam agregar valor ao site e aos cidad\u00e3os que o utilizam.</p> <p>Iniciamos ent\u00e3o uma an\u00e1lise para integrar novas funcionalidades, para isso comparamos o site atual do Corpo de Bombeiros do Distrito Federal, que oferece funcionalidades adicionais em compara\u00e7\u00e3o com o site do estado do Rio de Janeiro. Al\u00e9m disso, contamos com sugest\u00f5es do professor para enriquecer nossas propostas.</p> <p>Dessa forma, trabalhamos nas funcionalidades apresentadas na Tabela 1:</p> <p> Funcionalidade Respons\u00e1vel Solicitar Ficha de Atendimento Bruna Lima Agendamento de Atendimento Presencial Daniela Alarc\u00e3o Checar e Gerar Certificados Genilson Silva Cursos Corpo de Bombeiro - Primeiros Socorros Lucas Avelar Obter Declara\u00e7\u00e3o de Registro de Ocorr\u00eancia Mariana Let\u00edcia Curso Corpo de Bombeiros - Acidentes Domiciliares Pedro Henrique <p>Tabela 1: Funcionalidades trabalhadas no projeto.  Fonte: Bruna Lima, 2024.</p> <p></p>"},{"location":"entrega_final/site-escolhido/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 04/07/2024 Cria\u00e7\u00e3o da p\u00e1gina Bruna Lima Mariana Let\u00edcia <code>2.0</code> 04/07/2024 Adi\u00e7\u00e3o do site escolhido Bruna Lima Mariana Let\u00edcia"},{"location":"entrega_final/tecnicas/","title":"T\u00e9cnicas Utilizadas","text":""},{"location":"entrega_final/tecnicas/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Diversas tecnicas foram utilizadas em v\u00e1rias etapas do projeto, aqui encontra-se cada uma dessas t\u00e9cnicas, quem utilizou e o objetivo de uso dessa tecnicas,</p>"},{"location":"entrega_final/tecnicas/#tabela-da-tecnicas-utilizadas","title":"Tabela da t\u00e9cnicas utilizadas","text":"T\u00e9cnica Objetivo para uso da tecnica Membros que usaram e/ou desenvolveram Heatmap Definir hor\u00e1rio de trabalho em comum com outros membros Todos os integrantes usaram HTA e CTT T\u00e9cnicas usadas para realizar  a an\u00e1lise de tarefas em cada funcionalidade Todos os Integrantes usaram Cronogramas Definir etapas de desenvolvimento e prazos Lucas, Mariana, Ciclo de vida Mayhew Definir passos de desenvolvimento e nortear o desenvolvimento Todos os integrantes usaram Grupo de foco Sele\u00e7\u00e3o de um grupo espec\u00edfico para conduzir testes com o mesmo e definir o perfil do usu\u00e1rio Bruna e Mariana T\u00e9cnica de analise  de acordo com Norman (1988) Realizar a An\u00e1lise do site do CBMERJ Mariana, Bruna e Pedro Metodologia de Nielsen em metas de usabilidade Usada no desenvolvimento das metas de usabilidade, com foco na engenharia de usabilidade Mariana e Lucas T\u00e9cnica DECIDE Tra\u00e7ar um plano de a\u00e7\u00e3o, t\u00e9cnica usada em diversos pontos durante o Projeto Todos os integrantes usaram"},{"location":"entrega_final/tecnicas/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<ul> <li>Barbosa, S. D. J.; Silva, B. S. da; Silveira, M. S.; Gasparini, I.; Darin, T.; Barbosa, G. D. J. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do usu\u00e1rio. (2021). Acesso em: 07 de julho de 2024.</li> </ul>"},{"location":"entrega_final/tecnicas/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 04/07/2024 Cria\u00e7\u00e3o da p\u00e1gina Bruna Lima Daniela Alarc\u00e3o <code>2.0</code> 07/07/2024 Cria\u00e7\u00e3o da tabela Lucas Avelar Daniela Alarc\u00e3o"},{"location":"planejamento/CronogramaRealizado/","title":"Cronograma realizado durante o semestre letivo","text":""},{"location":"planejamento/CronogramaRealizado/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Este \u00e9 o cronograma realizado, o qual representa o que e como de fato as atividades foram realizadas em compara\u00e7\u00e3o ao cronograma do planejamento. Segue abaixo as tabelas de 1 a 10 as quais explicitam os Cronograma realizados.</p>"},{"location":"planejamento/CronogramaRealizado/#cronogramas","title":"Cronogramas","text":""},{"location":"planejamento/CronogramaRealizado/#cronograma-etapa-1","title":"Cronograma etapa 1","text":"<p> Atividade Local Per\u00edodo de desenvolvimento Respons\u00e1veis Per\u00edodo de Revis\u00e3o Revisores Planejamento do projeto -- 02/04/2024 a 07/04/2024 Mariana e Lucas 06/04/2024 a 07/04/2024 Bruna Planejamento da equipe WhatsApp 02/04/2024 a 04/04/2024 Bruna, Daniela, Genilson, Lucas, Mariana, Pedro 04/04/2024 a 04/04/2024 Daniela Lista de sites avaliados -- 02/04/2024 a 06/04/2024 Bruna, Daniela, Genilson, Lucas, Mariana, Pedro 07/04/2024 a 07/04/2024 Genilson Sele\u00e7\u00e3o de site p/ projeto -- 02/04/2024 a 06/04/2024 Bruna, Daniela, Genilson, Lucas, Mariana, Pedro 07/04/2024 a 07/04/2024 Lucas Ferramentas do projeto -- 02/04/2024 a 06/04/2024 Lucas e Daniela 07/04/2024 a 07/04/2024 Mariana Processo de Design - 02/04/2024 a 06/04/2024 Bruna e Genilson 07/04/2024 a 07/04/2024 Mariana Metodologia -- 02/04/2024 a 04/04/2024 Pedro 07/04/2024 a 07/04/2024 Mariana Gravar apresenta\u00e7\u00e3o Microsoft Teams 08/04/2024 a 08/04/2024 Bruna, Daniela, Genilson, Lucas, Mariana, Pedro 08/04/2024 a 08/04/2024 Bruna, Daniela, Genilson, Lucas, Mariana, Pedro Implementar no git page -- 04/04/2024 a 08/04/2024 Bruna, Daniela, Genilson, Lucas, Mariana, Pedro 08/04/2024 a 08/04/2024 Bruna, Daniela, Genilson, Lucas, Mariana, Pedro <p>Tabela 1: Cronograma executado da etapa 1 (Fonte:Mariana Let\u00edcia, 2024)</p> <p></p>"},{"location":"planejamento/CronogramaRealizado/#cronograma-etapa-2","title":"Cronograma etapa 2","text":"<p> Atividade Local Per\u00edodo de desenvolvimento Respons\u00e1veis Per\u00edodo de Revis\u00e3o Revisores Perfil do usu\u00e1rio -- 16/04/2024 a 06/05/2024 Bruna e Pedro 05/05/2024 a 06/05/2024 Bruna Aspectos \u00e9ticos de pesquisa envolvendo pessoas -- 16/04/2024 a 06/54/2024 Daniela 05/05/2024 a 06/05/2024 Daniela Personas -- 16/04/2024 a 06/05/2024 Genilson 05/05/2024 a 06/05/2024 Genilson An\u00e1lise de tarefas do usu\u00e1rio -- 09/04/2024 a 06/05/2024 Genilson, Lucas e Mariana 05/05/2024 a 06/05/2024 Lucas Ferramentas do projeto -- 09/04/2024 a 06/05/2024 Daniela 05/05/2024 a 06/05/2024 Mariana Cen\u00e1rios - 16/04/2024 a 06/05/2024 Mariana 05/05/2024 a 06/05/2024 Mariana Gravar apresenta\u00e7\u00e3o Microsoft Teams 08/04/2024 a 06/05/2024 Bruna, Daniela, Genilson, Lucas, Mariana, Pedro 05/05/2024 a 06/05/2024 Bruna, Daniela, Genilson, Lucas, Mariana, Pedro Implementar no git page -- 09/04/2024 a 06/05/2024 Bruna, Daniela, Genilson, Lucas, Mariana, Pedro 05/05/2024 a 06/05/2024 Bruna, Daniela, Genilson, Lucas, Mariana, Pedro <p>Tabela 2: Cronograma executado da etapa 2 (Fonte: Mariana Let\u00edcia, 2024)</p> <p></p>"},{"location":"planejamento/CronogramaRealizado/#cronograma-etapa-3","title":"Cronograma etapa 3","text":"<p> Atividade Local Per\u00edodo de desenvolvimento Respons\u00e1veis Per\u00edodo de Revis\u00e3o Revisores Princ\u00edpios Gerais do Projeto -- 07/05/2024 a 13/05/2024 Bruna e Pedro 13/05/2024 a 13/05/2024 Genilson Metas de usabilidade -- 07/05/2024 a 13/05/2024 Mariana 13/05/2024 a 13/05/2024 Daniela Guia de estilo -- 07/05/2024 a 13/05/2024 Daniela e Genilson 13/05/2024 a 13/05/2024 Lucas Caracter\u00edsticas da plataforma para o projeto -- 07/05/2024 a 13/05/2024 Lucas 13/05/2024 a 13/05/2024 Mariana Gravar apresenta\u00e7\u00e3o Microsoft Teams 13/05/2024 a 13/05/2024 Bruna, Daniela, Genilson, Lucas, Mariana, Pedro 13/05/2024 a 13/05/2024 Bruna, Daniela, Genilson, Lucas, Mariana, Pedro Implementar no git page -- 07/05/2024 a 13/05/2024 Bruna, Daniela, Genilson, Lucas, Mariana, Pedro 13/05/2024 a 13/05/2024 Bruna, Daniela, Genilson, Lucas, Mariana, Pedro <p>Tabela 3: Cronograma executado da etapa 3 (Fonte: Mariana Let\u00edcia, 2024)</p> <p></p>"},{"location":"planejamento/CronogramaRealizado/#cronograma-etapa-4","title":"Cronograma etapa 4","text":"<p> Atividade Local Per\u00edodo de desenvolvimento Respons\u00e1veis Per\u00edodo de Revis\u00e3o Revisores Planejamento da avalia\u00e7\u00e3o da an\u00e1lise de tarefas -- 13/05/2024 a 22/05/2024 Genilson 22/05/2024 a 22/05/2024 Bruna e Daniela Planejamento do relato de resultados da an\u00e1lise de tarefa -- 13/05/2024 a 22/05/2024 Genilson, Lucas e Pedro 22/05/2024 a 22/05/2024 Mariana e Bruna Planejamento da avalia\u00e7\u00e3o do storyboard -- 13/05/2024 a 22/05/2024 Daniela 22/05/2024 a 22/05/2024 Genilson e Daniela Planejamento do relato de resultados do storyboard -- 13/05/2024 a 22/05/2024 Bruna, Daniela e Mariana 22/05/2024 a 22/05/2024 Lucas e Pedro Gravar apresenta\u00e7\u00e3o Microsoft Teams 22/05/2024 a 22/05/2024 Bruna, Daniela, Genilson, Lucas, Mariana, Pedro 22/05/2024 a 22/05/2024 Bruna, Daniela, Genilson, Lucas, Mariana, Pedro Implementar no git page -- 13/05/2024 a 22/05/2024 Bruna, Daniela, Genilson, Lucas, Mariana, Pedro 22/05/2024 a 22/05/2024 Bruna, Daniela, Genilson, Lucas, Mariana, Pedro <p>Tabela 4: Cronograma Executado da etapa 4 (Fonte: Mariana Let\u00edcia, 2024)</p> <p></p>"},{"location":"planejamento/CronogramaRealizado/#cronograma-etapa-5","title":"Cronograma etapa 5","text":"<p> Atividade Local Per\u00edodo de desenvolvimento Respons\u00e1veis Per\u00edodo de Revis\u00e3o Revisores relato dos resultados do story board -- 28/05/2024 a 03/06/2024 Bruna, Daniela, Genilson, Lucas, Mariana, Pedro 03/06/2024 a 03/06/2024 Bruna, Genilson e Mariana relato dos resultados da an\u00e1lise de tarefas -- 28/05/2024 a 03/06/2024 Bruna, Daniela, Genilson, Lucas, Mariana, Pedro 03/06/2024 a 03/06/2024 Mariana e Bruna Planejamento da avalia\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de papel -- 28/05/2024 a 03/06/2024 Bruna, Daniela e Lucas 03/06/2024 a 03/06/2024 Lucas, Pedro e Daniela Planejamento do relato dos resultados da avalia\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de papel -- 28/05/2024 a 03/06/2024 Mariana, Pedro e Genilson 03/06/2024 a 03/06/2024 Bruna Gravar apresenta\u00e7\u00e3o Microsoft Teams 03/06/2024 a 03/06/2024 Bruna, Daniela, Genilson, Lucas, Mariana, Pedro 03/06/2024 a 03/06/2024 Bruna, Daniela, Genilson, Lucas, Mariana, Pedro Implementar no git page -- 28/05/2024 a 03/06/2024 Bruna, Daniela, Genilson, Lucas, Mariana, Pedro 03/06/2024 a 03/06/2024 Bruna, Daniela, Genilson, Lucas, Mariana, Pedro <p>Tabela 5: Cronograma Executado da etapa 5 (Fonte:Mariana Let\u00edcia, 2024)</p> <p></p>"},{"location":"planejamento/CronogramaRealizado/#cronograma-etapa-61","title":"Cronograma etapa 6.1","text":"<p> Atividade Local Per\u00edodo de desenvolvimento Respons\u00e1veis Per\u00edodo de Revis\u00e3o Revisores Planejamento da verifica\u00e7\u00e3o WhatsApp e FGA 07/06/2024 a 12/06/2024 Bruna e Pedro. 12/06/2024 a 12/06/2024 Mariana Desevolvimento das listas de verifica\u00e7\u00f5es -- 10/06/2024 a 12/06/2024 Bruna, Daniela, Genilson, Lucas, Mariana, Pedro 12/06/2024 a 12/06/2024 Bruna, Daniela, Genilson, Lucas, Mariana, Pedro Verifica\u00e7\u00e3o dos artefatos Microsoft Teams 12/06/2024 a 12/06/2024 Bruna, Daniela, Genilson, Lucas, Mariana, Pedro 12/06/2024 a 12/06/2024 Bruna, Daniela, Genilson, Lucas, Mariana, Pedro Gravar apresenta\u00e7\u00e3o Microsoft Teams 12/06/2024 a 12/06/2024 Bruna, Daniela, Genilson, Lucas, Mariana, Pedro 12/06/2024 a 12/06/2024 Bruna, Daniela, Genilson, Lucas, Mariana, Pedro Implementar no git page -- 08/06/2024 a 12/06/2024 Bruna, Daniela, Genilson, Lucas, Mariana, Pedro 12/06/2024 a 12/06/2024 Bruna, Daniela, Genilson, Lucas, Mariana, Pedro <p>Tabela 6: Cronograma Executado da etapa 6.1 (Fonte:Mariana Let\u00edcia, 2024)</p> <p></p>"},{"location":"planejamento/CronogramaRealizado/#cronograma-etapa-62","title":"Cronograma etapa 6.2","text":"<p> Atividade Local Per\u00edodo de desenvolvimento Respons\u00e1veis Per\u00edodo de Revis\u00e3o Revisores Planejamento da verifica\u00e7\u00e3o WhatsApp e FGA 20/06/2024 a 26/06/2024 Bruna e Pedro. 26/06/2024 a 26/06/2024 Mariana Desevolvimento das listas de verifica\u00e7\u00f5es -- 20/06/2024 a 26/06/2024 Bruna, Daniela, Genilson, Lucas, Mariana, Pedro 26/06/2024 a 26/06/2024 Bruna, Daniela, Genilson, Lucas, Mariana, Pedro Verifica\u00e7\u00e3o dos artefatos Microsoft Teams 20/06/2024 a 26/06/2024 Bruna, Daniela, Genilson, Lucas, Mariana, Pedro 26/06/2024 a 26/06/2024 Bruna, Daniela, Genilson, Lucas, Mariana, Pedro Gravar apresenta\u00e7\u00e3o Microsoft Teams 26/06/2024 a 26/06/2024 Bruna, Daniela, Genilson, Lucas, Mariana, Pedro 26/06/2024 a 26/06/2024 Bruna, Daniela, Genilson, Lucas, Mariana, Pedro Implementar no git page -- 20/06/2024 a 26/06/2024 Bruna, Daniela, Genilson, Lucas, Mariana, Pedro 26/06/2024 a 26/06/2024 Bruna, Daniela, Genilson, Lucas, Mariana, Pedro <p>Tabela 7: Cronograma Executado da etapa 6.2 (Fonte: Mariana Let\u00edcia, 2024)</p> <p></p>"},{"location":"planejamento/CronogramaRealizado/#cronograma-etapa-7","title":"Cronograma etapa 7","text":"<p> Atividade Local Per\u00edodo de desenvolvimento Respons\u00e1veis Per\u00edodo de Revis\u00e3o Revisores Relato dos resultados do Prot\u00f3tipo de Papel -- 18/06/2024 a 19/06/2024 Bruna, Daniela, Genilson, Lucas, Mariana, Pedro 12/06/2024 a 12/06/2024 Bruna, Daniela, Genilson, Lucas, Mariana, Pedro Planejamento da avalia\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de alta fidelidade -- 13/06/2024 a 19/06/2024 Bruna, Genilson e Mariana. 19/06/2024 a 19/06/2024 Daniela, Lucas e Pedro. Planejamento do relato dos resultados da avalia\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de alta fidelidade -- 17/06/2024 a 19/06/2024 Daniela, Lucas e Pedro. 19/06/2024 a 19/06/2024 Bruna, Genilson e Mariana. Gravar apresenta\u00e7\u00e3o Microsoft Teams 19/06/2024 a 19/06/2024 Bruna, Daniela, Genilson, Lucas, Mariana, Pedro 19/06/2024 a 19/06/2024 Bruna, Daniela, Genilson, Lucas, Mariana, Pedro Implementar no git page -- 13/06/2024 a 19/06/2024 Bruna, Daniela, Genilson, Lucas, Mariana, Pedro 19/06/2024 a 19/06/2024 Bruna, Daniela, Genilson, Lucas, Mariana, Pedro <p>Tabela 8: Cronograma Executado da etapa 7 (Fonte:Mariana Let\u00edcia, 2024)</p> <p></p>"},{"location":"planejamento/CronogramaRealizado/#cronograma-etapa-8","title":"Cronograma etapa 8","text":"<p> Atividade Local Per\u00edodo de desenvolvimento Respons\u00e1veis Per\u00edodo de Revis\u00e3o Revisores Relato dos resultados da Avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Alta Fidelidade -- 02/07/2024 a 03/07/2024 Bruna, Daniela, Genilson, Lucas, Mariana, Pedro 03/07/2024 a 03/07/2024 Bruna, Daniela, Genilson, Lucas, Mariana, Pedro Gravar apresenta\u00e7\u00e3o Microsoft Teams 03/07/2024 a 03/07/2024 Bruna, Daniela, Genilson, Lucas, Mariana, Pedro 03/07/2024 a 03/07/2024 Bruna, Daniela, Genilson, Lucas, Mariana, Pedro Implementar no git page -- 02/07/2024 a 03/07/2024 Bruna, Daniela, Genilson, Lucas, Mariana, Pedro 03/07/2024 a 03/07/2024 Bruna, Daniela, Genilson, Lucas, Mariana, Pedro <p>Tabela 9: Cronograma Executado da etapa 8 (Fonte: Mariana Let\u00edcia, 2024)</p> <p></p>"},{"location":"planejamento/CronogramaRealizado/#cronograma-etapa-final","title":"Cronograma etapa final","text":"<p> Atividade Local Per\u00edodo de desenvolvimento Respons\u00e1veis Per\u00edodo de Revis\u00e3o Revisores Site Escolhido -- 03/07/2024 a 08/07/2024 Bruna 08/07/2024 a 08/07/2024 Mariana Ciclo de Vida Utilizado -- 03/07/2024 a 08/07/2024 Bruna 08/07/2024 a 08/07/2024 Mariana Planejamento dos Recursos e das Entregas (Cronograma) -- 03/07/2024 a 08/07/2024 Mariana 08/07/2024 a 08/07/2024 Pedro Execu\u00e7\u00e3o do Projeto -- 03/07/2024 a 08/07/2024 Mariana 08/07/2024 a 08/07/2024 Pedro Resultados Alcan\u00e7ados com a Execu\u00e7\u00e3o do Projeto -- 03/07/2024 a 08/07/2024 Genilson 08/07/2024 a 08/07/2024 Lucas Ferramentas Utilizadas -- 03/07/2024 a 08/07/2024 Genilson 08/07/2024 a 08/07/2024 Daniela T\u00e9cnicas Utilizadas -- 03/07/2024 a 08/07/2024 Lucas 08/07/2024 a 08/07/2024 Daniela Artefatos Criados -- 03/07/2024 a 08/07/2024 Lucas 08/07/2024 a 08/07/2024 Genilson S\u00edntese das Avalia\u00e7\u00f5es -- 03/07/2024 a 08/07/2024 Daniela 08/07/2024 a 08/07/2024 Genilson S\u00edntese das Verifica\u00e7\u00f5es dos artefatos -- 03/07/2024 a 08/07/2024 Daniela 08/07/2024 a 08/07/2024 Bruna S\u00edntese das Apresenta\u00e7\u00f5es -- 03/07/2024 a 08/07/2024 Pedro 08/07/2024 a 08/07/2024 Bruna Gravar apresenta\u00e7\u00e3o Microsoft Teams 08/07/2024 a 08/07/2024 Bruna, Daniela, Genilson, Lucas, Mariana, Pedro 03/07/2024 a 03/07/2024 Bruna, Daniela, Genilson, Lucas, Mariana, Pedro Implementar no git page -- 03/07/2024 a 08/07/2024 Daniela 03/07/2024 a 08/07/2024 Bruna, Daniela, Genilson, Lucas, Mariana, Pedro <p>Tabela 10: Cronograma Executado da etapa final (Fonte: Mariana Let\u00edcia, 2024)</p> <p></p>"},{"location":"planejamento/CronogramaRealizado/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 06/04/2024 Cria\u00e7\u00e3o da p\u00e1gina de Cronograma Realizado Bruna Lima Mariana Let\u00edcia <code>2.0</code> 08/04/2024 Adi\u00e7\u00e3o da tabela da etapa 1 Lucas Avelar Bruna Lima <code>2.1</code> 01/04/2024 Adi\u00e7\u00e3o de conte\u00fado em Cronograma realizado, tabela da etapa 2 Mariana Let\u00edcia Lucas Avelar <code>2.2</code> 01/04/2024 Adi\u00e7\u00e3o da introdu\u00e7\u00e3o da p\u00e1gina Mariana Let\u00edcia Lucas Avelar <code>3.0</code> 14/04/2024 Adi\u00e7\u00e3o Ponto de controle 2 Lucas Avelar Mariana Let\u00edcia <code>4.0</code> 13/05/2024 Adi\u00e7\u00e3o Ponto de controle 3 Lucas Avelar Mariana Let\u00edcia <code>5.0</code> 22/05/2024 Adi\u00e7\u00e3o Ponto de controle 4 Bruna Lima Mariana Let\u00edcia <code>6.0</code> 03/05/2024 Adi\u00e7\u00e3o Ponto de controle 5 Mariana Let\u00edcia Bruna Lima <code>7.0</code> 12/06/2024 Adi\u00e7\u00e3o Ponto de controle 6 Bruna Lima Mariana Let\u00edcia <code>8.0</code> 19/06/2024 Adi\u00e7\u00e3o Ponto de controle 7 Pedro Henrique Mariana Let\u00edcia <code>9.0</code> 07/07/2024 Corre\u00e7\u00e3o das tabelas e adi\u00e7\u00e3o das tabelas das etapas 8 e a final Mariana Let\u00edcia Pedro Henrique"},{"location":"planejamento/cronograma/","title":"Cronograma","text":""},{"location":"planejamento/cronograma/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>O cronograma da equipe foi estabelecido de acordo com as datas descritas para a entrega e apresenta\u00e7\u00e3o do projeto presentes no pr\u00f3prio plano de ensino da disciplina de Intera\u00e7\u00e3o Humano Computador para o primeiro semestre de 2024.</p> <p>Este documento apresenta o cronograma geral das atividades e o cronograma de cada ponto de controle, com as datas de entrega da atividade, o integrante e a atividade que ele ir\u00e1 executar no ponto de controle e o(s) Revisor(es) da atividade, nas Tabelas de 1 a 20.</p>"},{"location":"planejamento/cronograma/#cronogramas","title":"Cronogramas","text":""},{"location":"planejamento/cronograma/#cronograma-etapa-1","title":"Cronograma etapa 1","text":"<p> Atividade Local Per\u00edodo de desenvolvimento Respons\u00e1veis Per\u00edodo de Revis\u00e3o Revisores Planejamento do projeto -- 02/04/2024 a 06/04/2024 Mariana e Lucas 06/04/2024 a 07/04/2024 Bruna Planejamento da equipe WhatsApp 02/04/2024 a 06/04/2024 Bruna, Daniela, Genilson, Lucas, Mariana, Pedro 04/04/2024 a 04/04/2024 Daniela Lista de sites avaliados -- 02/04/2024 a 05/04/2024 Bruna, Daniela, Genilson, Lucas, Mariana, Pedro 06/04/2024 a 07/04/2024 Genilson Sele\u00e7\u00e3o de site p/ projeto -- 02/04/2024 a 05/04/2024 Bruna, Daniela, Genilson, Lucas, Mariana, Pedro 06/04/2024 a 07/04/2024 Lucas Ferramentas do projeto -- 02/04/2024 a 07/04/2024 Lucas e Daniela 06/04/2024 a 07/04/2024 Mariana Processo de Design - 02/04/2024 a 06/04/2024 Bruna e Genilson 06/04/2024 a 07/04/2024 Mariana Metodologia -- 02/04/2024 a 06/04/2024 Pedro 06/04/2024 a 07/04/2024 Mariana Gravar apresenta\u00e7\u00e3o Microsoft Teams 08/04/2024 a 07/04/2024 Bruna, Daniela, Genilson, Lucas, Mariana, Pedro 07/04/2024 a 08/04/2024 Bruna, Daniela, Genilson, Lucas, Mariana, Pedro Implementar no git page -- 02/04/2024 a 06/04/2024 Bruna, Daniela, Genilson, Lucas, Mariana, Pedro 02/04/2024 a 08/04/2024 Bruna, Daniela, Genilson, Lucas, Mariana, Pedro <p>Tabela 1: Cronograma planejado da etapa 1 (Fonte:Mariana Let\u00edcia, 2024)</p> <p></p>"},{"location":"planejamento/cronograma/#cronograma-etapa-2","title":"Cronograma etapa 2","text":"<p> Atividade Local Per\u00edodo de desenvolvimento Respons\u00e1veis Per\u00edodo de Revis\u00e3o Revisores Perfil do usu\u00e1rio -- 09/04/2024 a 19/04/2024 Bruna e Pedro 19/04/2024 a 19/04/2024 Genilson Aspectos \u00e9ticos de pesquisa envolvendo pessoas -- 09/04/2024 a 19/04/2024 Daniela 19/04/2024 a 19/04/2024 Mariana Personas -- 09/04/2024 a 17/04/2024 Genilson 19/04/2024 a 19/04/2024 Genilson An\u00e1lise de tarefas do usu\u00e1rio -- 09/04/2024 a 18/04/2024 Genilson, Lucas e Mariana 19/04/2024 a 19/04/2024 Bruna Ferramentas do projeto -- 09/04/2024 a 19/04/2024 Daniela 19/04/2024 a 19/04/2024 Mariana Cen\u00e1rios - 09/04/2024 a 18/04/2024 Mariana 19/04/2024 a 19/04/2024 Bruna Gravar apresenta\u00e7\u00e3o Microsoft Teams 08/04/2024 a 19/04/2024 Bruna, Daniela, Genilson, Lucas, Mariana, Pedro 19/04/2024 a 19/04/2024 Bruna, Daniela, Genilson, Lucas, Mariana, Pedro Implementar no git page -- 09/04/2024 a 19/04/2024 Bruna, Daniela, Genilson, Lucas, Mariana, Pedro 19/04/2024 a 19/04/2024 Bruna, Daniela, Genilson, Lucas, Mariana, Pedro <p>Tabela 2: Cronograma planejado da etapa 2 (Fonte:Mariana Let\u00edcia, 2024)</p> <p></p>"},{"location":"planejamento/cronograma/#cronograma-etapa-3","title":"Cronograma etapa 3","text":"<p> Atividade Local Per\u00edodo de desenvolvimento Respons\u00e1veis Per\u00edodo de Revis\u00e3o Revisores Princ\u00edpios Gerais do Projeto -- 07/05/2024 a 13/05/2024 Bruna e Pedro 13/05/2024 a 13/05/2024 Genilson Metas de usabilidade -- 07/05/2024 a 13/05/2024 Mariana 13/05/2024 a 13/05/2024 Daniela Guia de estilo -- 07/05/2024 a 13/05/2024 Daniela e Genilson 13/05/2024 a 13/05/2024 Lucas Caracter\u00edsticas da plataforma para o projeto -- 07/05/2024 a 13/05/2024 Lucas 13/05/2024 a 13/05/2024 Mariana Gravar apresenta\u00e7\u00e3o Microsoft Teams 13/05/2024 a 13/05/2024 Bruna, Daniela, Genilson, Lucas, Mariana, Pedro 13/05/2024 a 13/05/2024 Bruna, Daniela, Genilson, Lucas, Mariana, Pedro Implementar no git page -- 07/05/2024 a 13/05/2024 Bruna, Daniela, Genilson, Lucas, Mariana, Pedro 13/05/2024 a 13/05/2024 Bruna, Daniela, Genilson, Lucas, Mariana, Pedro <p>Tabela 3: Cronograma planejado da etapa 3 (Fonte: Mariana Let\u00edcia, 2024)</p> <p></p>"},{"location":"planejamento/cronograma/#cronograma-etapa-4","title":"Cronograma etapa 4","text":"<p> Atividade Local Per\u00edodo de desenvolvimento Respons\u00e1veis Per\u00edodo de Revis\u00e3o Revisores Planejamento da avalia\u00e7\u00e3o da an\u00e1lise de tarefas -- 13/05/2024 a 13/05/2024 Genilson 22/05/2024 a 22/05/2024 Bruna e Daniela Planejamento do relato de resultados da an\u00e1lise de tarefa -- 13/05/2024 a 22/05/2024 Genilson, Lucas e Pedro 22/05/2024 a 22/05/2024 Mariana e Bruna Planejamento da avalia\u00e7\u00e3o do storyboard -- 13/05/2024 a 22/05/2024 Daniela 22/05/2024 a 22/05/2024 Genilson e Daniela Planejamento do relato de resultados do storyboard -- 13/05/2024 a 22/05/2024 Bruna, Daniela e Mariana 22/05/2024 a 22/05/2024 Lucas e Pedro Gravar apresenta\u00e7\u00e3o Microsoft Teams 22/05/2024 a 22/05/2024 Bruna, Daniela, Genilson, Lucas, Mariana, Pedro 22/05/2024 a 22/05/2024 Bruna, Daniela, Genilson, Lucas, Mariana, Pedro Implementar no git page -- 13/05/2024 a 22/05/2024 Bruna, Daniela, Genilson, Lucas, Mariana, Pedro 22/05/2024 a 22/05/2024 Bruna, Daniela, Genilson, Lucas, Mariana, Pedro <p>Tabela 4: Cronograma Planejado da etapa 4 (Fonte: Mariana Let\u00edcia, 2024)</p> <p></p>"},{"location":"planejamento/cronograma/#cronograma-etapa-5","title":"Cronograma etapa 5","text":"<p> Atividade Local Per\u00edodo de desenvolvimento Respons\u00e1veis Per\u00edodo de Revis\u00e3o Revisores relato dos resultados do story board -- 23/05/2024 a 03/06/2024 Bruna, Daniela, Genilson, Lucas, Mariana, Pedro 03/06/2024 a 03/06/2024 Bruna, Genilson e Mariana relato dos resultados da an\u00e1lise de tarefas -- 23/05/2024 a 03/06/2024 Bruna, Daniela, Genilson, Lucas, Mariana, Pedro 03/06/2024 a 03/06/2024 Mariana e Bruna Planejamento da avalia\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de papel -- 23/05/2024 a 03/06/2024 Bruna, Daniela e Lucas 03/06/2024 a 03/06/2024 Lucas, Pedro e Daniela Planejamento do relato dos resultados da avalia\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de papel -- 23/05/2024 a 03/06/2024 Mariana, Pedro e Genilson 03/06/2024 a 03/06/2024 Bruna Gravar apresenta\u00e7\u00e3o Microsoft Teams 03/06/2024 a 03/06/2024 Bruna, Daniela, Genilson, Lucas, Mariana, Pedro 03/06/2024 a 03/06/2024 Bruna, Daniela, Genilson, Lucas, Mariana, Pedro Implementar no git page -- 23/05/2024 a 03/06/2024 Bruna, Daniela, Genilson, Lucas, Mariana, Pedro 03/06/2024 a 03/06/2024 Bruna, Daniela, Genilson, Lucas, Mariana, Pedro <p>Tabela 5: Cronograma Planejado da etapa 5 (Fonte:Mariana Let\u00edcia, 2024)</p> <p></p>"},{"location":"planejamento/cronograma/#cronograma-etapa-61","title":"Cronograma etapa 6.1","text":"<p> Atividade Local Per\u00edodo de desenvolvimento Respons\u00e1veis Per\u00edodo de Revis\u00e3o Revisores Planejamento da verifica\u00e7\u00e3o WhatsApp e FGA 04/06/2024 a 12/06/2024 Bruna e Pedro. 12/06/2024 a 12/06/2024 Mariana Desevolvimento das listas de verifica\u00e7\u00f5es -- 04/06/2024 a 12/06/2024 Bruna, Daniela, Genilson, Lucas, Mariana, Pedro 12/06/2024 a 12/06/2024 Bruna, Daniela, Genilson, Lucas, Mariana, Pedro Verifica\u00e7\u00e3o dos artefatos Microsoft Teams 04/06/2024 a 12/06/2024 Bruna, Daniela, Genilson, Lucas, Mariana, Pedro 12/06/2024 a 12/06/2024 Bruna, Daniela, Genilson, Lucas, Mariana, Pedro Gravar apresenta\u00e7\u00e3o Microsoft Teams 12/06/2024 a 12/06/2024 Bruna, Daniela, Genilson, Lucas, Mariana, Pedro 12/06/2024 a 12/06/2024 Bruna, Daniela, Genilson, Lucas, Mariana, Pedro Implementar no git page -- 04/06/2024 a 12/06/2024 Bruna, Daniela, Genilson, Lucas, Mariana, Pedro 12/06/2024 a 12/06/2024 Bruna, Daniela, Genilson, Lucas, Mariana, Pedro <p>Tabela 6: Cronograma Planejado da etapa 6.1 (Fonte: Mariana Let\u00edcia, 2024)</p> <p></p>"},{"location":"planejamento/cronograma/#cronograma-etapa-62","title":"Cronograma etapa 6.2","text":"<p> Atividade Local Per\u00edodo de desenvolvimento Respons\u00e1veis Per\u00edodo de Revis\u00e3o Revisores Planejamento da verifica\u00e7\u00e3o WhatsApp e FGA 20/06/2024 a 26/06/2024 Bruna e Pedro. 26/06/2024 a 26/06/2024 Mariana Desevolvimento das listas de verifica\u00e7\u00f5es -- 20/06/2024 a 26/06/2024 Bruna, Daniela, Genilson, Lucas, Mariana, Pedro 26/06/2024 a 26/06/2024 Bruna, Daniela, Genilson, Lucas, Mariana, Pedro Verifica\u00e7\u00e3o dos artefatos Microsoft Teams 20/06/2024 a 26/06/2024 Bruna, Daniela, Genilson, Lucas, Mariana, Pedro 26/06/2024 a 26/06/2024 Bruna, Daniela, Genilson, Lucas, Mariana, Pedro Gravar apresenta\u00e7\u00e3o Microsoft Teams 26/06/2024 a 26/06/2024 Bruna, Daniela, Genilson, Lucas, Mariana, Pedro 26/06/2024 a 26/06/2024 Bruna, Daniela, Genilson, Lucas, Mariana, Pedro Implementar no git page -- 20/06/2024 a 26/06/2024 Bruna, Daniela, Genilson, Lucas, Mariana, Pedro 26/06/2024 a 26/06/2024 Bruna, Daniela, Genilson, Lucas, Mariana, Pedro <p>Tabela 7: Cronograma Planejado da etapa 6.2 (Fonte: Mariana Let\u00edcia, 2024)</p> <p></p>"},{"location":"planejamento/cronograma/#cronograma-etapa-7","title":"Cronograma etapa 7","text":"<p> Atividade Local Per\u00edodo de desenvolvimento Respons\u00e1veis Per\u00edodo de Revis\u00e3o Revisores Relato dos resultados do Prot\u00f3tipo de Papel -- 13/06/2024 a 19/06/2024 Bruna, Daniela, Genilson, Lucas, Mariana, Pedro 12/06/2024 a 12/06/2024 Bruna, Daniela, Genilson, Lucas, Mariana, Pedro Planejamento da avalia\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de alta fidelidade -- 13/06/2024 a 19/06/2024 Bruna, Genilson e Mariana. 19/06/2024 a 19/06/2024 Daniela, Lucas e Pedro. Planejamento do relato dos resultados da avalia\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de alta fidelidade -- 13/06/2024 a 19/06/2024 Daniela, Lucas e Pedro. 19/06/2024 a 19/06/2024 Bruna, Genilson e Mariana. Gravar apresenta\u00e7\u00e3o Microsoft Teams 19/06/2024 a 19/06/2024 Bruna, Daniela, Genilson, Lucas, Mariana, Pedro 19/06/2024 a 19/06/2024 Bruna, Daniela, Genilson, Lucas, Mariana, Pedro Implementar no git page -- 13/06/2024 a 19/06/2024 Bruna, Daniela, Genilson, Lucas, Mariana, Pedro 19/06/2024 a 19/06/2024 Bruna, Daniela, Genilson, Lucas, Mariana, Pedro <p>Tabela 8: Cronograma Planejado da etapa 7 (Fonte:Mariana Let\u00edcia, 2024)</p> <p></p>"},{"location":"planejamento/cronograma/#cronograma-etapa-8","title":"Cronograma etapa 8","text":"<p> Atividade Local Per\u00edodo de desenvolvimento Respons\u00e1veis Per\u00edodo de Revis\u00e3o Revisores Relato dos resultados da Avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Alta Fidelidade -- 20/06/2024 a 03/07/2024 Bruna, Daniela, Genilson, Lucas, Mariana, Pedro 03/07/2024 a 03/07/2024 Bruna, Daniela, Genilson, Lucas, Mariana, Pedro Gravar apresenta\u00e7\u00e3o Microsoft Teams 03/07/2024 a 03/07/2024 Bruna, Daniela, Genilson, Lucas, Mariana, Pedro 03/07/2024 a 03/07/2024 Bruna, Daniela, Genilson, Lucas, Mariana, Pedro Implementar no git page -- 20/06/2024 a 03/07/2024 Bruna, Daniela, Genilson, Lucas, Mariana, Pedro 03/07/2024 a 03/07/2024 Bruna, Daniela, Genilson, Lucas, Mariana, Pedro <p>Tabela 9: Cronograma Planejado da etapa 7 (Fonte: Mariana Let\u00edcia, 2024)</p> <p></p>"},{"location":"planejamento/cronograma/#cronograma-etapa-final","title":"Cronograma etapa final","text":"<p> Atividade Local Per\u00edodo de desenvolvimento Respons\u00e1veis Per\u00edodo de Revis\u00e3o Revisores Site Escolhido -- 03/07/2024 a 08/07/2024 Bruna 08/07/2024 a 08/07/2024 Mariana Ciclo de Vida Utilizado -- 03/07/2024 a 08/07/2024 Bruna 08/07/2024 a 08/07/2024 Mariana Planejamento dos Recursos e das Entregas (Cronograma) -- 03/07/2024 a 08/07/2024 Mariana 08/07/2024 a 08/07/2024 Pedro Execu\u00e7\u00e3o do Projeto -- 03/07/2024 a 08/07/2024 Mariana 08/07/2024 a 08/07/2024 Pedro Resultados Alcan\u00e7ados com a Execu\u00e7\u00e3o do Projeto -- 03/07/2024 a 08/07/2024 Genilson 08/07/2024 a 08/07/2024 Lucas Ferramentas Utilizadas -- 03/07/2024 a 08/07/2024 Genilson 08/07/2024 a 08/07/2024 Daniela T\u00e9cnicas Utilizadas -- 03/07/2024 a 08/07/2024 Lucas 08/07/2024 a 08/07/2024 Daniela Artefatos Criados -- 03/07/2024 a 08/07/2024 Lucas 08/07/2024 a 08/07/2024 Genilson S\u00edntese das Avalia\u00e7\u00f5es -- 03/07/2024 a 08/07/2024 Daniela 08/07/2024 a 08/07/2024 Genilson S\u00edntese das Verifica\u00e7\u00f5es dos artefatos -- 03/07/2024 a 08/07/2024 Daniela 08/07/2024 a 08/07/2024 Bruna S\u00edntese das Apresenta\u00e7\u00f5es -- 03/07/2024 a 08/07/2024 Pedro 08/07/2024 a 08/07/2024 Bruna Gravar apresenta\u00e7\u00e3o Microsoft Teams 08/07/2024 a 08/07/2024 Bruna, Daniela, Genilson, Lucas, Mariana, Pedro 03/07/2024 a 03/07/2024 Bruna, Daniela, Genilson, Lucas, Mariana, Pedro Implementar no git page -- 03/07/2024 a 08/07/2024 Daniela 03/07/2024 a 08/07/2024 Bruna, Daniela, Genilson, Lucas, Mariana, Pedro <p>Tabela 10: Cronograma Planejado da etapa final (Fonte: Mariana Let\u00edcia, 2024)</p> <p></p>"},{"location":"planejamento/cronograma/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 06/04/2024 Cria\u00e7\u00e3o da p\u00e1gina de Cronograma Bruna Lima Mariana Let\u00edcia <code>2.0</code> 06/04/2024 Adi\u00e7\u00e3o dos Cronograma Mariana Let\u00edcia Bruna Lima <code>2.1</code> 13/05/2024 Corre\u00e7\u00e3o dos Cronograma Mariana Let\u00edcia Bruna Lima <code>3.0</code> 07/07/2024 Corre\u00e7\u00e3o de todos os Cronograma Mariana Let\u00edcia Bruna Lima"},{"location":"planejamento/ferramentas/","title":"Ferramentas","text":""},{"location":"planejamento/ferramentas/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Para o desenvolvimento do projeto, algumas ferramentas ser\u00e3o utilizadas. O processo de escolha destas ferramentas foi realizado buscando alinhar familiaridade e eficiencia, para que o projeto se desenvolva de forma fl\u00faida e alcance bons resultados. </p>"},{"location":"planejamento/ferramentas/#ferramentas-utilizadas","title":"Ferramentas utilizadas","text":"<p>Tabela 1 - Ferramentas utilizadas</p> Logo Ferramenta Finalidade GitHub Versionamento, organiza\u00e7\u00e3o, compartilhamento e colabora\u00e7\u00e3o de artefatos produzidos. WhatsApp Principal canal de comunica\u00e7\u00e3o entre os membros da equipe. Notion Gerenciamento de tarefas e organiza\u00e7\u00e3o. Google Planilhas Alinhamento de hor\u00e1rios poss\u00edveis para a produ\u00e7\u00e3o. Visual Studio Code Desenvolvimento dos arquivos de documenta\u00e7\u00e3o. Teams Canal de realiza\u00e7\u00e3o de reuni\u00f5es. Google Meet Canal secund\u00e1rio de realiza\u00e7\u00e3o de reuni\u00f5es. Drawio Ferramenta para cria\u00e7\u00e3o de diagramas e fluxogramas. MoodleAprender Plataforma da UnB para controle das disciplinas. Figma Ferramenta para a cria\u00e7\u00e3o de prot\u00f3tipos de alta fidelidade. YouTube Reposit\u00f3rio de v\u00eddeos de reuni\u00f5es e avalia\u00e7\u00f5es. Storyboard That Desenvolvimento de StoryBoards."},{"location":"planejamento/ferramentas/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<ul> <li>GitHub. Dispon\u00edvel em: https://interacao-humano-computador.github.io/2024.1-CBMERJ/. Acesso em: 08/04/2024</li> <li>WhatsApp. Dispon\u00edvel em: https://www.whatsapp.com/. Acesso em: 08/04/2024</li> <li>Notion. Dispon\u00edvel em: https://www.notion.so. Acesso em: 08/04/2024</li> <li>Google Planilhas. Dispon\u00edvel em: https://docs.google.com/login . Acesso em: 08/04/2024</li> <li>Visual Studio Code. Dispon\u00edvel em: https://code.visualstudio.com/ . Acesso em: 08/04/2024</li> <li>Google Meet. Dispon\u00edvel em: https://workspace.google.com/products/meet/ . Acesso em: 08/04/2024</li> </ul>"},{"location":"planejamento/ferramentas/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 07/04/2024 Cria\u00e7\u00e3o da p\u00e1gina. Daniela Alarc\u00e3o Mariana Let\u00edcia <code>2.0</code> 08/04/2024 Adi\u00e7\u00e3o de conte\u00fado e envio ao git pages. Daniela Alarc\u00e3o Mariana Let\u00edcia <code>3.0</code> 06/05/2024 Atualiza\u00e7\u00e3o com novas ferramentas. Daniela Alarc\u00e3o Mariana Let\u00edcia <code>4.0</code> 04/07/2024 Atualiza\u00e7\u00e3o de novas ferramentas. Daniela Alarc\u00e3o Mariana Let\u00edcia"},{"location":"planejamento/heatmap/","title":"Heatmap","text":""},{"location":"planejamento/heatmap/#quadro-de-disponibilidade-da-equipe","title":"Quadro de Disponibilidade da Equipe","text":"<p>Ap\u00f3s cada membro preencher individualmente seu quadro de disponibilidade, foi gerado o heatmap apresentado na Figura 1, representando os hor\u00e1rios mais ocupados e dispon\u00edveis de toda a equipe. O objetivo deste painel \u00e9 facilitar a visualiza\u00e7\u00e3o da disponibilidade dos membros, tornando mais simples o agendamento de reuni\u00f5es e atribui\u00e7\u00e3o de tarefas relacionadas \u00e0s atividades do projeto. Os n\u00fameros de 0 a 6 representam a quantidade de integrantes dispon\u00edveis no hor\u00e1rio em quest\u00e3o.</p> <p> </p> <p>Figura 1: Quadro de disponibilidade (Fonte: Autores)</p> <p>Os dias e hor\u00e1rios de maior disponibilidade de toda a equipe s\u00e3o, respectivamente: Ter\u00e7a-feira, Quarta-feira, Quinta-feira e Sexta-feira, das 19h \u00e0s 20h.</p>"},{"location":"planejamento/heatmap/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 08/04/2024 Inclus\u00e3o do heatmap Bruna Lima Genilson Silva <code>1.1</code> 08/07/2024 Ajuste em chamada da figura Bruna Lima Mariana Let\u00edcia"},{"location":"planejamento/metodologia/","title":"Metodologia","text":""},{"location":"planejamento/metodologia/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>A metodologia desempenha um papel fundamental em um projeto, uma vez que ela servir\u00e1 como condutor para o seu desenvolvimento. Desta forma,  torna-se essencial escolher uma metodologia adequada que se alinhe de forma compat\u00edvel com o desenvolvimento estimado do projeto e com a equipe. Assim, definimos como grupo a utiliza\u00e7\u00e3o de uma metodologia \u00e1gil a partir do Kanban. Abaixo, descrevemos um pouco do m\u00e9todo Kanban e o motivo de termos o escolhido. </p>"},{"location":"planejamento/metodologia/#kanban","title":"Kanban","text":"<p>O Kanban \u00e9 um m\u00e9todo de gerenciamento visual que se concentra na visualiza\u00e7\u00e3o de um projeto ao utilizar cart\u00f5es em um quadro para controlar o fluxo de trabalho. Assim, ao combinar elementos Lean com uma abordagem \u00e1gil, o Kanban se torna um m\u00e9todo que visa efici\u00eancia, otimiza\u00e7\u00e3o e produtividade. Desta forma, a partir dele podemos:</p> <p>Visualizar o fluxo do trabalho: Por meio do quadro, o Kanban permite uma visualiza\u00e7\u00e3o do fluxo de trabalho, dando a capacidade para equipe de visualizar o andamento e est\u00e1gio do projeto, entregando uma vis\u00e3o geral das tarefas realizadas.</p> <p>Identificar problemas: Por meio dessa visualiza\u00e7\u00e3o do trabalho como um todo, o Kanban possibilita a indentifica\u00e7\u00e3o de gargalos ou depend\u00eancias, o que permite a equipe fazer ajustes e resolu\u00e7\u00f5es de forma mais r\u00e1pida. </p> <p>Otimizar o tempo: Atrav\u00e9s da visualiza\u00e7\u00e3o clara das tarefas em andamento, o Kanban pode ajudar a equipe a focar nas atividades mais importantes e urgentes, ajudando no desperd\u00edcio de tempo em tarefas menos priorit\u00e1rias. </p> <p>Colaborar em equipe: O m\u00e9todo Kanban estimula a colabora\u00e7\u00e3o em equipe, uma vez que as etapas do trabalho podem ser visualizadas e compartilhadas entre os membros, o que permite uma comunica\u00e7\u00e3o aberta, troca de informa\u00e7\u00f5es e resolu\u00e7\u00f5es de problemas que garantem uma abertura para maior efici\u00eancia e entregas.</p> <p>Adaptar o projeto: O Kanban incentiva a melhoria cont\u00ednua, ao permitir que a equipe possa indentificar ajustes e aplicar mudan\u00e7as conforme o necess\u00e1rio, de forma com que tenhamos uma flexibilidade que n\u00e3o afeta o andamento do trabalho atual. </p>"},{"location":"planejamento/metodologia/#metodologia-e-projeto","title":"Metodologia e Projeto","text":"<p>Desta maneira, optamos por utilizar o Kanban no projeto, pois como descrito acima, ele apresenta benef\u00edcios significativos, dando ao grupo a capacidade de visualizar o trabalho como um todo, permitindo de maneira colaborativa que possamos monitorar as atividades dos integrantes e o seu andamento. Al\u00e9m disso, o m\u00e9todo nos permite gerenciar o trabalho de forma cont\u00ednua, dando maior flexibilidade para que possamos altera-lo caso seja necess\u00e1rio. Assim, entendemos que ao utilizar o Kanban, a equipe pode melhorar sua efici\u00eancia, comunica\u00e7\u00e3o e capacidade de resposta \u00e0s necessidades conforme o andamento do trabalho, caracter\u00edsticas que identificamos fundamentais para um desenvolvimento satisfat\u00f3rio e adequado.</p>"},{"location":"planejamento/metodologia/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<ul> <li>Atlassian. Dispon\u00edvel em: &lt;https://www.atlassian.com/br/agile/kanban&gt;. Acesso em: 05 de abr. de 2024.</li> <li>Alura. Dispon\u00edvel em: &lt;https://www.alura.com.br/artigos/metodo-kanban&gt;. Acesso em: 05 de abr. de 2024.</li> </ul>"},{"location":"planejamento/metodologia/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 05/04/2024 Cria\u00e7\u00e3o da p\u00e1gina Pedro Henrique Mariana Let\u00edcia"},{"location":"planejamento/processo-de-design/","title":"Processo de Design","text":""},{"location":"planejamento/processo-de-design/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>De acordo com Barbosa e Silva (2021, p.107), o design surge da interven\u00e7\u00e3o humana em resposta a necessidades. Ao analisarmos os elementos envolvidos e suas intera\u00e7\u00f5es, somos capazes de identificar problemas, caracter\u00edsticas indesej\u00e1veis e \u00e1reas de melhoria em uma determinada situa\u00e7\u00e3o. Essas interven\u00e7\u00f5es envolvem atividades de design, que podem ser caracterizadas como:</p> <ul> <li>An\u00e1lise da situa\u00e7\u00e3o atual: Estudar e interpretar a situa\u00e7\u00e3o atual;</li> <li>S\u00edntese de uma interven\u00e7\u00e3o: Planejar e executar uma interven\u00e7\u00e3o na situa\u00e7\u00e3o atual;</li> <li>Avalia\u00e7\u00e3o da nova situa\u00e7\u00e3o: Verificar o efeito da interven\u00e7\u00e3o, comparando a situa\u00e7\u00e3o analisada anteriormente com a nova situa\u00e7\u00e3o atingida ap\u00f3s a interven\u00e7\u00e3o.</li> </ul> <p>Cada processo de design detalha essas atividades de uma forma particular, definindo como e a sequ\u00eancia em que devem ser realizadas, quais podem ser repetidas e por quais motivos, os artefatos envolvidos, entre outros aspectos. Esses processos fornecem um caminho estruturado, orientando desde a compreens\u00e3o inicial das necessidades at\u00e9 a implementa\u00e7\u00e3o e avalia\u00e7\u00e3o das solu\u00e7\u00f5es propostas.</p> <p>Entre os principais processos de design, destacam-se abordagens como o ciclo de vida simples, o ciclo de vida em estrela, a Engenharia de Usabilidade de Nielsen e a Engenharia de Usabilidade de Mayhew. Cada um oferece uma perspectiva sobre como abordar os desafios do design, com suas pr\u00f3prias etapas e metodologias espec\u00edficas.</p>"},{"location":"planejamento/processo-de-design/#ciclo-de-vida-simples","title":"Ciclo de vida Simples","text":"<p>O ciclo de vida simples concentra-se em duas principais atividades: design (ou redesign) e constru\u00e7\u00e3o de uma vers\u00e3o interativa, como mostrado na figura 1. Durante o design, os designers exploram alternativas para encontrar solu\u00e7\u00f5es que atendam \u00e0s necessidades e requisitos definidos na an\u00e1lise, apresentando os resultados por meio de descri\u00e7\u00f5es textuais ou esbo\u00e7os dos modelos. Em seguida, constroem vers\u00f5es interativas das solu\u00e7\u00f5es propostas para demonstrar como as interfaces ou intera\u00e7\u00f5es funcionam na pr\u00e1tica. Essa abordagem visa facilitar uma compreens\u00e3o n\u00edtida e uma comunica\u00e7\u00e3o eficiente das ideias de design, contribuindo para o desenvolvimento eficaz de sistemas interativos. Esse modelo geralmente \u00e9 recomendado para designers experientes devido \u00e0 sua simplicidade e falta de detalhamento nas etapas.</p> <p> </p> <p>Figura 1 - Diagrama de atividades do ciclo de vida simples (Fonte: BARBOSA e SILVA. 2021)</p>"},{"location":"planejamento/processo-de-design/#ciclo-de-vida-em-estrela","title":"Ciclo de vida em Estrela","text":"<p>No modelo de Ciclo de Vida em Estrela, o projetista tem liberdade para determinar a sequ\u00eancia das etapas, no entanto, \u00e9 essencial realizar uma avalia\u00e7\u00e3o ap\u00f3s cada uma delas, bem como apresentado na figura 2. </p> <p>As etapas desempenham um papel fundamental nesse modelo, garantindo que os dados coletados e os requisitos especificados estejam em conformidade com as necessidades dos usu\u00e1rios. Al\u00e9m disso, s\u00e3o utilizadas para detectar problemas de usabilidade nas representa\u00e7\u00f5es de design, nos prot\u00f3tipos e no produto final. </p> <p>A avalia\u00e7\u00e3o assume um papel central, sendo realizada ap\u00f3s a conclus\u00e3o de cada atividade e antes do in\u00edcio da pr\u00f3xima. \u00c9 necess\u00e1rio passar por uma avalia\u00e7\u00e3o ao concluir uma etapa e antes de iniciar outra, garantindo a qualidade e adequa\u00e7\u00e3o do trabalho realizado em todas as fases do processo.  </p> <p> </p> <p>Figura 2 - Cilco de vida em estrela [Fonte: BARBOSA, SILVA. 2010 (Adaptada)] </p>"},{"location":"planejamento/processo-de-design/#engenharia-de-usabilidade-de-nielsen","title":"Engenharia de Usabilidade de Nielsen","text":"<p>Na Engenharia de Usabilidade de Nielsen, durante todo o processo de desenvolvimento de um produto, s\u00e3o realizadas diversas atividades, muitas das quais ocorrem nas fases iniciais do projeto, mesmo antes da concep\u00e7\u00e3o da interface com o usu\u00e1rio. </p> <p>Com isso, s\u00e3o propostas as seguintes atividades: </p> <ul> <li> <p>Conhecer seu usu\u00e1rio </p> </li> <li> <p>Realize uma an\u00e1lise competitiva </p> </li> <li> <p>Defina as metas de usabilidade  </p> </li> <li> <p>Fa\u00e7a design paralelos </p> </li> <li> <p>Adote o design participativo </p> </li> <li> <p>Fa\u00e7a o design coordenado da interface como um todo </p> </li> <li> <p>Aplique as diretrizes e an\u00e1lise heur\u00edstica </p> </li> <li> <p>Fa\u00e7a prot\u00f3tipos </p> </li> <li> <p>Realize testes emp\u00edricos </p> </li> <li> <p>Pratique design iterativo </p> </li> </ul>"},{"location":"planejamento/processo-de-design/#engenharia-de-usabilidade-de-mayhew","title":"Engenharia de Usabilidade de Mayhew","text":"<p>Na Engenharia de Usabilidade de Mayhew, sua concep\u00e7\u00e3o \u00e9 constitu\u00edda em 3 fases principais: </p> <ol> <li>An\u00e1lise de Requisitos: </li> </ol> <p>As metas de usabilidade s\u00e3o estabelecidas considerando o perfil dos usu\u00e1rios, as tarefas a serem realizadas, a plataforma e os princ\u00edpios gerais de design. </p> <ol> <li>Design, Avalia\u00e7\u00e3o e Desenvolvimento: </li> </ol> <p>Envolve a cria\u00e7\u00e3o de uma solu\u00e7\u00e3o que cumpra os requisitos identificados na fase anterior. Durante o desenvolvimento, a interface deve ser avaliada pelos usu\u00e1rios. </p> <ol> <li>Instala\u00e7\u00e3o: </li> </ol> <p>As opini\u00f5es dos usu\u00e1rios devem ser coletadas ap\u00f3s um per\u00edodo de uso, a fim de aprimorar o sistema em vers\u00f5es futuras ou adaptar outros com problemas semelhantes. </p> <p>Mayhew prop\u00f4s esse modelo de ciclo de vida para a engenharia de usabilidade que combina v\u00e1rias abordagens da \u00e1rea de Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador em um \u00fanico ciclo. A an\u00e1lise dos requisitos \u00e9 guiada pelo perfil do usu\u00e1rio, an\u00e1lise de tarefas, caracter\u00edsticas e limita\u00e7\u00f5es da plataforma. Na etapa de design e avalia\u00e7\u00e3o, o objetivo \u00e9 criar uma solu\u00e7\u00e3o para IHC. Por fim, na etapa de implementa\u00e7\u00e3o, \u00e9 crucial obter feedback dos usu\u00e1rios ap\u00f3s um per\u00edodo de uso para poss\u00edveis melhorias futuras no sistema. Na figura 3, podemos ver como se da a organiza\u00e7\u00e3o e divis\u00e3o dessas fases.</p> <p> </p> <p>Figura 3 - Engenharia de usabilidade de Mayhew (Fonte: Mayhew, 1999) </p>"},{"location":"planejamento/processo-de-design/#ciclo-de-vida-escolhido-para-o-projeto","title":"Ciclo de vida escolhido para o projeto","text":"<p>Ap\u00f3s an\u00e1lises e discuss\u00f5es em equipe sobre os diferentes ciclos de vida mencionados anteriormente, chegamos \u00e0 decis\u00e3o de adotar o ciclo de vida proposto por Mayhew. Reconhecendo o n\u00edvel de experi\u00eancia da equipe, entendemos a import\u00e2ncia de selecionar um ciclo de vida robusto, com etapas bem definidas, para orientar o desenvolvimento do nosso projeto. Acreditamos que ao seguir um processo criterioso e estruturado, como o sugerido por Mayhew, poderemos reduzir significativamente as margens de erro e obter uma compreens\u00e3o mais clara das diversas etapas do projeto. Esta abordagem nos permitir\u00e1 avan\u00e7ar com confian\u00e7a e efici\u00eancia, garantindo uma execu\u00e7\u00e3o bem-sucedida do projeto.</p>"},{"location":"planejamento/processo-de-design/#referencias-bibliograficas","title":"Refer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas","text":"<ol> <li>BARBOSA, Simone. SILVA, Bruno. Processos   de  Design  de  IHC: Cap\u00edtulo 4. 2010. Dispon\u00edvel em: https://thiagov.github.io/resources/ihc/aula4.pdf. Acesso em: 05 de mar. 2024.</li> <li>Barbosa, S. D. J.; Silva, B. S. da; Silveira, M. S.; Gasparini, I.; Darin, T.; Barbosa, G. D. J. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do usu\u00e1rio. (2021)</li> </ol>"},{"location":"planejamento/processo-de-design/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 02/04/2024 Cria\u00e7\u00e3o da p\u00e1gina Bruna Lima Genilson Silva <code>2.0</code> 07/04/2024 Adi\u00e7\u00e3o dos Processos Genilson Silva Bruna Lima <code>1.2</code> 05/04/2024 Adi\u00e7\u00e3o da introdu\u00e7\u00e3o, ciclo de vida simples e ciclo escolhido para o projeto Bruna Lima Genilson Silva"},{"location":"planejamento/site-escolhido/","title":"Site Escolhido","text":""},{"location":"planejamento/site-escolhido/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Para esse projeto, \u00e9 necess\u00e1rio escolher um site em quest\u00e3o dentre v\u00e1rios para trabalharmos solu\u00e7\u00f5es IHC nele. Sendo assim, separamos diversos sites, cada um com suas pr\u00f3prias funcionalidades, qualidade e defeitos. Portanto, depois de uma an\u00e1lise sobre cada um deles e atrav\u00e9s do consenso do grupo e de opini\u00f5es auxiliares do professor, conseguimos fazer a escolha a qual julgamos mais adequada.</p>"},{"location":"planejamento/site-escolhido/#criterios-para-a-escolha","title":"Crit\u00e9rios para a escolha","text":"<p>Os crit\u00e9rios para a escolha do site foram evidenciados logo abaixo:</p> <ul> <li> <p>Site n\u00e3o ter sido trabalho por nenhum outro grupo de semestres atuais e anteriores</p> </li> <li> <p>Grande gama de possibilidades para se comunicar com p\u00fablico alvo</p> </li> <li> <p>Interface fora dos padr\u00f5es vistos na mat\u00e9ria de IHC</p> </li> <li> <p>Disponibilidade das informa\u00e7\u00f5es</p> </li> <li> <p>Complexidade do site</p> </li> </ul>"},{"location":"planejamento/site-escolhido/#a-escolha","title":"A escolha","text":"<p>Fizemos uma an\u00e1lise heur\u00edstica e o planejemanto com base no framework decide, e encontramos as seguintes motiva\u00e7\u00f5es para escolha do site CBMERJ: </p> <ul> <li> <p>P\u00fablico alvo de f\u00e1cil acesso: o p\u00fablico alvo do site s\u00e3o cidad\u00e3os comuns, bombeiros e aspirantes a bombeiro, os quais moram no estado do Rio de Janeiro. Isso porque, por ser um site de bombeiros, o qual n\u00e3o apenas trata de a\u00e7\u00f5es b\u00e1sicas do bombeiro - como apagar inc\u00eandios -, como trata tamb\u00e9m de informa\u00e7\u00f5es administrativas, concursos de bombeiro, registro de alvar\u00e1 de funcionamento, etc. o usu\u00e1rio se torna muito mais acess\u00edvel para o contato por parte dos avaliadores.</p> </li> <li> <p>O site apresenta problemas catastr\u00f3ficos: na p\u00e1gina de formul\u00e1rio do requerimento padr\u00e3o, o site n\u00e3o consegue retornar ao usu\u00e1rio a visibilidade do status do sistema, e nem o que este pode fazer ap\u00f3s um erro do sistema ter ocorrido. Segue abaixo a Figura 1 a qual demonstra o erro ap\u00f3s n\u00e3o preencher todos ou dados, ou ao se preencher nenhum dos itens do formul\u00e1rio e clicar em \"imprimir\":</p> </li> </ul> <p> </p> <p>Figura 1: Erro no formul\u00e1rio de Requerimento Padr\u00e3o (Fonte: Autores)</p> <ul> <li>O site apresenta tamb\u00e9m problemas de falta de padroniza\u00e7\u00e3o em algumas p\u00e1ginas, como na Figura 2:</li> </ul> <p> </p> <p>Figura 2: Formul\u00e1rio de Requerimento Padr\u00e3o (Fonte: Autores)</p> <ul> <li>Mesmo sendo um site do governo ele n\u00e3o possui acessibilidade a pessoas com necessidades especiais, proporcionando at\u00e9 uma dificuldade ao visualizar as letras com imagens ao fundo. A seguir a figura 3 demonstra isso:</li> </ul> <p> </p> <p>Figura 3: P\u00e1gina inicial do Site CBMERJ (Fonte: Autores)</p> <ul> <li>Quando se busca por contatos no site, o usu\u00e1rio \u00e9 redirecionado a uma p\u00e1gina indicando que o acesso a ela \u00e9 proibido, o que claramente para um servi\u00e7o essencial e muitas vezes urgente exigidos a bombeiros, \u00e9 uma falha consider\u00e1vel, sendo mostrada na Figura 4 a seguir, representando uma problema alto: </li> </ul> <p> </p> <p>Figura 4: P\u00e1gina de acesso proibido do Site CBMERJ (Fonte: Autores)</p> <ul> <li>Ao companhar o processo seletivo de um concurso, e acessar p\u00e1ginas as quais passam essas informa\u00e7\u00f5es, h\u00e1 uma desorganiza\u00e7\u00e3o imensa em rela\u00e7\u00e3o aos links de documentos. Isso \u00e9 p\u00e9ssimo para o usu\u00e1rio com o objetivo de conseguir a informa\u00e7\u00e3o exata que deseja, sendo considerado um problema m\u00e9dio. Isso \u00e9 evidenciado na Figura 5 a seguir:</li> </ul> <p> </p> <p>Figura 5: Excesso de links em uma das p\u00e1ginas sobre o concurso de bombeiros (Fonte: Autores)</p> <ul> <li>Um outro motivo da escolha do site CBMERJ, foi o fato do site em si ter potencial para possuir mais funcionalidades \u00fateis aos pr\u00f3prios profissionais da \u00e1rea e aos cidad\u00e3os comuns tamb\u00e9m, em compara\u00e7\u00e3o a outros sites de bombeiro como exemplo, o Corpo de Bombeiros do Distrito Federal. Este possui funcionalidades como: dicas de bombeiros, ouvidoria, suporte t\u00e9cnico, programas sociais, programas preventivos etc.</li> </ul> <p>link para a avalia\u00e7\u00e3o detalhada</p>"},{"location":"planejamento/site-escolhido/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>IRLABR. Apostila de IHC: Usabilidade e suas metas. Dispon\u00edvel em: https://irlabr.wordpress.com/apostila-de-ihc/6-usabilidade-e-suas-metas/#:~:text=As%20metas%20de%20usabilidade%20tratam,para%20o%20desenvolvimento%20do%20projeto. Acesso em: 6 de abril de 2024.</p>"},{"location":"planejamento/site-escolhido/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 06/04/2024 Cria\u00e7\u00e3o da p\u00e1gina de sites escolhidos Bruna Lima Mariana Let\u00edcia <code>2.0</code> 08/04/2024 Adi\u00e7\u00e3o de conte\u00fado sobre o site escolhido Mariana Let\u00edcia Bruna Lima <code>2.1</code> 13/04/2024 Acrescentando informa\u00e7\u00f5es no Sobre o site CBMERJ Lucas Avelar Bruna Lima <code>2.2</code> 14/04/2024 Adicionando prints do site escolhido e outros problemas do site Mariana Let\u00edcia Bruna Lima"},{"location":"planejamento/sites-avaliados/","title":"Sites Avaliados","text":"Sites avaliados"},{"location":"planejamento/sites-avaliados/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Nessa se\u00e7\u00e3o, ser\u00e3o abordados a avalia\u00e7\u00e3o dos integrantes sobre os sites que cada um deles escolheram, abordando os pontos positivos e negativos deles.</p>"},{"location":"planejamento/sites-avaliados/#tabela-de-sites-avaliados","title":"Tabela de sites avaliados","text":"<p>Na tabela 1 abaixo h\u00e1 os sites que foram avaliados e seus respectivos avaliadores.</p> <p> Site avaliado Membro que fez a avalia\u00e7\u00e3o SIGAA Bruna Lima Meu SUS Digital Daniela Alarc\u00e3o Caixa TEM Genilson Silva Correios Lucas Avelar CBMERJ Mariana Let\u00edcia  --  Pedro Henrique <p>Tabela 1: Sites avaliados individualmente por cada membro da equipe.</p> Fonte: Mariana Let\u00edcia, 2024. <p></p>"},{"location":"planejamento/sites-avaliados/#sigaa","title":"SIGAA","text":"<p>O Sistema Integrado de Gest\u00e3o de Atividades Acad\u00eamicas (SIGAA) \u00e9 o ambiente destinado ao controle e administra\u00e7\u00e3o das disciplinas e de todos os dados pertinentes \u00e0 vida acad\u00eamica dos alunos. Nele, est\u00e3o concentradas as informa\u00e7\u00f5es sobre ensino, pesquisa e extens\u00e3o. A integrante Bruna Lima foi a respons\u00e1vel pela avalia\u00e7\u00e3o do site que teve foco principal nos problemas de intera\u00e7\u00e3o e interface e facilidade de aprendizado de uso da plataforma. O m\u00e9todo de avalia\u00e7\u00e3o utilizado foi a inspe\u00e7\u00e3o por percurso cognitivo.  Os principais pontos de melhoria encontrados est\u00e3o relacionados a:</p> <ul> <li>Dificuldade em encontrar funcionalidades dentro do sistema devido \u00e0s m\u00faltiplas camadas e combina\u00e7\u00f5es de op\u00e7\u00f5es que devem ser selecionadas corretamente antes de chegar ao objetivo final;</li> <li>Alguns dos termos utilizados n\u00e3o s\u00e3o familiares aos estudantes.</li> </ul> <p>Link para visualizar a avalia\u00e7\u00e3o completa e mais detalhada</p>"},{"location":"planejamento/sites-avaliados/#meu-sus-digital","title":"Meu SUS Digital","text":"<p>O site Meu SUS Digital \u00e9 uma ferramenta que disponibiliza para a popula\u00e7\u00e3o servi\u00e7os de sa\u00fade atrav\u00e9s do meio digital. Dentre eles: emiss\u00e3o de documentos e certificados, acompanhamento da posi\u00e7\u00e3o na fila do Sistema Nacional de Transplantes, acompanhamento de resultado de exames laborais etc. A integrante Daniela Alarc\u00e3o foi a respons\u00e1vel pela avalia\u00e7\u00e3o do site. O m\u00e9todo de avalia\u00e7\u00e3o utilizado foi o de \"Observa\u00e7\u00e3o de uso\".</p> <p>Os principais pontos de melhoria encontrados est\u00e3o relacionados a: </p> <ul> <li>Lentid\u00e3o no carregamento de algumas funcionalidades.</li> <li>Falta de efici\u00eancia por parte do site na automatiza\u00e7\u00e3o de tarefas repetidas.</li> <li>Excesso de informa\u00e7\u00f5es. </li> </ul> <p></p> Link para visualizar a avalia\u00e7\u00e3o completa e mais detalhada"},{"location":"planejamento/sites-avaliados/#caixa-tem","title":"Caixa TEM","text":"<p> O aplicativo e site Caixa Tem \u00e9 uma plataforma desenvolvida pela Caixa Econ\u00f4mica Federal, uma institui\u00e7\u00e3o financeira no Brasil, criado com o intuito de fornecer servi\u00e7os financeiros e sociais aos cidad\u00e3os brasileiros, especialmente aqueles que recebem benef\u00edcios do governo, como o Aux\u00edlio Emergencial e o Bolsa Fam\u00edlia. Como respons\u00e1vel, o integrante Genilson Junior realizou a avalia\u00e7\u00e3o do site com foco na interface, funcionalidades e maiores dificuldades entre usu\u00e1rios. Entre as principais corre\u00e7\u00f5es a serem feitas, se encontram:  </p> <ul> <li> <p>Melhoria na visibilidade das informa\u00e7\u00f5es da conta</p> </li> <li> <p>Feedback claro para erros durante transfer\u00eancias</p> </li> <li> <p>Organiza\u00e7\u00e3o e consist\u00eancia das funcionalidades</p> </li> <li> <p>Elimina\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es repetidas</p> </li> <li> <p>Melhoria na clareza das op\u00e7\u00f5es de pagamento</p> </li> </ul> <p>Link para visualizar a avalia\u00e7\u00e3o completa e mais detalhada</p>"},{"location":"planejamento/sites-avaliados/#correios","title":"Correios","text":"<p>O site dos correios \u00e9 uma plataforma governamental do servi\u00e7o do governo de frete de mercadorias em tr\u00e2nsito pelo Brasil. Ele tamb\u00e9m na maioria dos casos \u00e9 o respons\u00e1vel por fazer a entrega de mercadorias importadas ou fazer a exporta\u00e7\u00e3o at\u00e9 os limites brasileiros. Nessa plataforma, a principal funcionalidade \u00e9 a de saber o paradeiro do seu produto/encomenda. O integrante Lucas Avelar foi o respons\u00e1vel pela a avalia\u00e7\u00e3o do site. O m\u00e9todo utilizado foi o de \"Inspe\u00e7\u00e3o por percurso cognitivo\"</p> <p>Os principais pontos de melhoria encontrados est\u00e3o relacionados a: </p> <ul> <li>Dificuldade em usar servi\u00e7os dos correios como um CNPJ.</li> <li>Presen\u00e7a de muitos menus e sub-menus.</li> <li>Atendimento e informa\u00e7\u00e3o para com o cliente. Link para visualizar a avalia\u00e7\u00e3o completa e mais detalhada</li> </ul>"},{"location":"planejamento/sites-avaliados/#cbmerj","title":"CBMERJ","text":"<p> O site CBMERJ - Corpo de Bombeiros do Estado do Rio de Janeiro -, que teve como respons\u00e1vel a aluna Mariana Let\u00edcia , tem como objetivo al\u00e9m de auxiliar e notificar a popula\u00e7\u00e3o sobre as fun\u00e7\u00f5es b\u00e1sicas que os bombeiros executam, possibilitar uma gama de outras funcionalidades mais relacionados ao meio t\u00e9cnico administrativo. Segue abaixo, os problemas identificados ap\u00f3s uma an\u00e1lise heur\u00edstica sobre o site: </p> <ul> <li> <p>Problemas de intera\u00e7\u00e3o e interface: falta de esclarecimento e op\u00e7\u00f5es a cerca do que fazer com os formul\u00e1rios; excesso de link os quais n\u00e3o auxiliam o usu\u00e1rio a localizar o link que precisa --&gt; gravidade m\u00e9dia</p> </li> <li> <p>Conformidade com o padr\u00e3o: falta de padroniza\u00e7\u00e3o de cores e formatos dos formul\u00e1rios com as p\u00e1ginas principais do site --&gt; gravidade cosm\u00e9tica</p> </li> <li> <p>Problema de visibilidade do status do problema: ao usu\u00e1rio deixar de preencher qualquer informa\u00e7\u00e3o do formul\u00e1rio, o site apresenta um comportamento inesperado, e al\u00e9m de n\u00e3o indicar o que ocorreu, ele indica como o usu\u00e1rio como contornar a situa\u00e7\u00e3o --&gt; gravidade alta</p> </li> </ul> <p>Link para visualizar a avalia\u00e7\u00e3o completa e mais detalhada</p>"},{"location":"planejamento/sites-avaliados/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>IRLABR. Apostila de IHC: Usabilidade e suas metas. Dispon\u00edvel em: https://irlabr.wordpress.com/apostila-de-ihc/6-usabilidade-e-suas-metas/#:~:text=As%20metas%20de%20usabilidade%20tratam,para%20o%20desenvolvimento%20do%20projeto. Acesso em: 6 de abril de 2024.</p>"},{"location":"planejamento/sites-avaliados/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"<p> Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 06/04/2024 Cria\u00e7\u00e3o da p\u00e1gina de sites avaliados Bruna Lima Mariana Let\u00edcia <code>1.1</code> 07/04/2024 Inclus\u00e3o da avalia\u00e7\u00e3o do CBMERJ Mariana Let\u00edcia Bruna Lima <code>1.2</code> 07/04/2024 Inclus\u00e3o da avalia\u00e7\u00e3o do SIGAA Bruna Lima Mariana Let\u00edcia <code>1.3</code> 08/04/2024 Inclus\u00e3o da avalia\u00e7\u00e3o do Meu Sus Digital Daniela Alarc\u00e3o Mariana Let\u00edcia <code>1.4</code> 08/04/2024 Inclus\u00e3o da avalia\u00e7\u00e3o do Correios Lucas Avelar Daniela Alarc\u00e3o <code>1.5</code> 08/04/2024 Inclus\u00e3o da avalia\u00e7\u00e3o do Caixa Tem Genilson Junior Lucas Avelar <code>1.6</code> 13/04/2024 Adicionando e corrigindo conte\u00fados sobre o site escolhido Mariana Let\u00edcia Lucas Avelar <code>1.7</code> 08/07/2024 Adi\u00e7\u00e3o de fonte da tabela Bruna Lima Mariana Let\u00edcia <p></p>"},{"location":"verificacao_artefatos/verificacao_grupo_8/planejamento_verificacao/","title":"Planejamento da Verifica\u00e7\u00e3o","text":""},{"location":"verificacao_artefatos/verificacao_grupo_8/planejamento_verificacao/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>A verifica\u00e7\u00e3o \u00e9 uma etapa cr\u00edtica no desenvolvimento de software, com o objetivo de garantir sua qualidade e desempenho adequado. Por meio de m\u00e9todos como testes e an\u00e1lises, busca-se identificar e corrigir potenciais falhas e inconsist\u00eancias, assegurando que o software atenda aos requisitos e expectativas estabelecidos. Essa pr\u00e1tica cont\u00ednua \u00e9 essencial para garantir a confiabilidade e a seguran\u00e7a dos sistemas em um ambiente tecnol\u00f3gico em constante evolu\u00e7\u00e3o.</p> <p>A seguir, apresentamos o planejamento para verifica\u00e7\u00e3o dos artefatos do Grupo 08 (Central Expresso).</p>"},{"location":"verificacao_artefatos/verificacao_grupo_8/planejamento_verificacao/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>Para a verifica\u00e7\u00e3o dos artefatos, o m\u00e9todo de inspe\u00e7\u00e3o RTF (Revis\u00f5es T\u00e9cnicas Formais) foi escolhido. Este m\u00e9todo \u00e9 uma an\u00e1lise est\u00e1tica destinada a verificar a qualidade de um determinado artefato.</p> <p>Para detectar defeitos durante a inspe\u00e7\u00e3o, seguimos os seguintes passos: - Leitura do documento; - Compreens\u00e3o detalhada do conte\u00fado descrito no documento; - Verifica\u00e7\u00e3o das propriedades de qualidade requeridas. (1)</p>"},{"location":"verificacao_artefatos/verificacao_grupo_8/planejamento_verificacao/#participantes","title":"Participantes","text":"<p>Os seis membros do grupo ficaram respons\u00e1veis tanto de elaborar as listas de verifica\u00e7\u00e3o quanto de conduzir as inspe\u00e7\u00f5es. Para os artefatos como cen\u00e1rios, an\u00e1lise de tarefas e storyboards, todos os membros participam da revis\u00e3o. No caso desses artefatos, cada integrante do Grupo 7 \u00e9 respons\u00e1vel por avaliar a funcionalidade de um membro do Grupo 8.</p> <p>A distribui\u00e7\u00e3o e organiza\u00e7\u00e3o dessas revis\u00f5es s\u00e3o detalhadas na Tabela 1 abaixo.</p>"},{"location":"verificacao_artefatos/verificacao_grupo_8/planejamento_verificacao/#cronograma-de-verificacao","title":"Cronograma de Verifica\u00e7\u00e3o","text":"<p> Prazo Artefato Respons\u00e1vel pelo checklist Respons\u00e1vel pela verifica\u00e7\u00e3o 12/06/2024 Aspectos \u00c9ticos Genilson Silva Bruna Lima 12/06/2024 Perfil do Usu\u00e1rio Genilson Silva Bruna Lima 12/06/2024 Personas Genilson Silva Bruna Lima, Daniela Alarc\u00e3o, Lucas Avelar e  Pedro Henrique 12/06/2024 Cen\u00e1rios Mariana Let\u00edcia Bruna Lima, Daniela Alarc\u00e3o, Genilson Silva, Lucas Avelar, Mariana Let\u00edcia e Pedro Henrique 12/06/2024 An\u00e1lise de Tarefas Mariana Let\u00edcia Bruna Lima, Daniela Alarc\u00e3o, Genilson Silva, Lucas Avelar, Mariana Let\u00edcia e Pedro Henrique 12/06/2024 Caracter\u00edsticas Gerais da Plataforma Daniela Alarc\u00e3o Pedro Henrique 12/06/2024 Princ\u00edpios Gerais do Projeto Daniela Alarc\u00e3o Pedro Henrique 12/06/2024 Metas de Usabilidade Daniela Alarc\u00e3o Genilson Silva 12/06/2024 Guia de Estilo Daniela Alarc\u00e3o Genilson Silva 12/06/2024 Storyboard Bruna Lima Bruna Lima, Daniela Alarc\u00e3o,  Genilson Silva, Lucas Avelar, Mariana Let\u00edcia e Pedro Henrique 12/06/2024 Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard Bruna Lima Daniela Alarc\u00e3o 12/06/2024 Planejamento do Relato dos Resultados do Storyboard Mariana Let\u00edcia Daniela Alarc\u00e3o 12/06/2024 Relato dos Resultados da Avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard Pedro Henrique Lucas Avelar 12/06/2024 Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o da An\u00e1lise de Tarefas Pedro Henrique Lucas Avelar 12/06/2024 Planejamento do Relato dos Resultados da An\u00e1lise de Tarefas Pedro Henrique Genilson Silva 12/06/2024 Relato da Avalia\u00e7\u00e3o da An\u00e1lise de Tarefa Lucas Avelar Mariana Let\u00edcia 12/06/2024 Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Papel Lucas Avelar Mariana Let\u00edcia 12/06/2024 Planejamento do Relato dos Resultados da Avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Papel Lucas Avelar Mariana Let\u00edcia <p></p> <p>Tabela 1: Cronograma de verifica\u00e7\u00e3o dos artefatos.</p> <p>Fonte: Bruna Lima, 2024</p>"},{"location":"verificacao_artefatos/verificacao_grupo_8/planejamento_verificacao/#checklist","title":"Checklist","text":"<p>Para constru\u00e7\u00e3o das listas de verifica\u00e7\u00e3o, \u00e9 sugerido o uso da estrutura exemplificada abaixo para listagem e justificativa de cada item da lista.</p> <ul> <li>Item 1: [Descri\u00e7\u00e3o do item a ser verificado]<ul> <li>Fonte: [Fonte do conte\u00fado]</li> <li>Imagem: [Recorte da fonte]</li> </ul> </li> </ul> <p>Quanto a verifica\u00e7\u00e3o, para facilitar a organiza\u00e7\u00e3o das informa\u00e7\u00f5es, o revisor deve adotar a estrutura apresentada na Tabela 2 abaixo como exemplo: </p> <p> Item Descri\u00e7\u00e3o Vers\u00e3o do Artefato Avalia\u00e7\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o do problema Sugest\u00e3o de A\u00e7\u00e3o Corretiva Observa\u00e7\u00f5es 1 Perfil do Usu\u00e1rio 4.1 N\u00e3o conforme Aus\u00eancia de informa\u00e7\u00f5es no Perfil do Usu\u00e1rio Inserir as informa\u00e7\u00f5es relacionadas a x, y e z Pode ser necess\u00e1rio realizar coletas adicionais de dados <p></p> <p>Tabela 2: Exemplo de estrutura para checklist de verifica\u00e7\u00e3o.</p> <p>Fonte: Bruna Lima, 2024</p>"},{"location":"verificacao_artefatos/verificacao_grupo_8/planejamento_verificacao/#biografia","title":"Biografia","text":"<ul> <li>Serrano, M., &amp; Serrano, M. (2017). Requisitos \u2013 Aula 23. Disponivel em: https://aprender3.unb.br/pluginfile.php/2843809/mod_resource/content/2/Requisitos%20-%20Aula%20023.pdf</li> <li>Minist\u00e9rio da Agricultura, Pecu\u00e1ria e Abastecimento. (2023). Lista de Verifica\u00e7\u00e3o da Qualidade de Artefatos - Checklist \u00c1gil. Disponivel em: https://www.gov.br/agricultura/pt-br/acesso-a-informacao/licitacoes-e-contratos/edital/2019/pregao-eletronico-no-05-2018/diretrizes/lista-de-verificacao-da-qualidade-de-artefatos-checklist-agil.xls/view</li> </ul>"},{"location":"verificacao_artefatos/verificacao_grupo_8/planejamento_verificacao/#referencias-bibliograficas","title":"Refer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas","text":"<ol> <li>Barbosa, E. F., &amp; Souza, S. R. S. (2017). Inspe\u00e7\u00e3o de Software. Instituto de Ci\u00eancias Matem\u00e1ticas e de Computa\u00e7\u00e3o \u2014 ICMC/USP. Disponivel em: https://edisciplinas.usp.br/pluginfile.php/5306452/mod_resource/content/0/Aula02-Inspecao.pdf</li> </ol>"},{"location":"verificacao_artefatos/verificacao_grupo_8/planejamento_verificacao/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 10/06/2024 Cria\u00e7\u00e3o da p\u00e1gina Bruna Lima Mariana Let\u00edcia <code>2.0</code> 10/06/2024 Adi\u00e7\u00e3o do planejamento Bruna Lima Mariana Let\u00edcia <code>2.1</code> 11/06/2024 Adi\u00e7\u00e3o do cronograma de verifica\u00e7\u00e3o Bruna Lima Mariana Let\u00edcia"},{"location":"verificacao_artefatos/verificacao_grupo_8/etapa_2/analise_tarefas/","title":"An\u00e1lise de tarefas","text":""},{"location":"verificacao_artefatos/verificacao_grupo_8/etapa_2/analise_tarefas/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Revisar os itens de um projeto \u00e9 uma tarefa din\u00e2mica e pode ser trabalhosa pela necessidade de analisar algum projeto, encontrar erros, e at\u00e9 sugerir melhorias.</p> <p>A partir disso, se \u00e9 capaz de fazer uma verifica\u00e7\u00e3o da an\u00e1lise de tarefas de modo a compreender essa se\u00e7\u00e3o do projeto e garantir essa melhoria.</p>"},{"location":"verificacao_artefatos/verificacao_grupo_8/etapa_2/analise_tarefas/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>Atrav\u00e9s do que foi descrito anteriormente no planejamento de verifica\u00e7\u00e3o, a metodologia a ser utilizada \u00e9 a inspe\u00e7\u00e3o por percurso cognitivo, com o objetivo de analisar e encontrar problemas na interface a partir da explora\u00e7\u00e3o dela. (1)</p> <p>A seguir, primeiramente evidenciaremos os participantes dessa lista de revis\u00e3o, o template de t\u00f3picos a ser analisados durante a avalia\u00e7\u00e3o, e a tabela 1 descrevendo os problemas encontrados e suas especifica\u00e7\u00f5es.</p>"},{"location":"verificacao_artefatos/verificacao_grupo_8/etapa_2/analise_tarefas/#participantes","title":"Participantes","text":"<p>A avaliadora respons\u00e1vel por desenvolver a lista de verifica\u00e7\u00e3o da etapa 2 sobre a an\u00e1lise de tarefas para o grupo 8 ser\u00e1 a Mariana Let\u00edcia, e os revisores ser\u00e3o Bruna Lima, Daniela Alarc\u00e3o, Lucas Avelar e  Pedro Henrique, conforme est\u00e1 evidente em planejamento de verifica\u00e7\u00e3o. </p>"},{"location":"verificacao_artefatos/verificacao_grupo_8/etapa_2/analise_tarefas/#template-de-checklist-analise-de-tarefas","title":"Template de Checklist: An\u00e1lise de tarefas","text":"<ul> <li> <p>Item 1: A an\u00e1lise de tarefas est\u00e1 presente no documento, segundo a figura 1 a seguir?</p> <ul> <li>Fonte: dispon\u00edvel no canal do telegram da disciplina - IHC Turma 1 (1/2024) - Prof. Andr\u00e9 (2).</li> <li>Imagem: </li> </ul> <p> <p></p> <p></p> <p><p>Figura 1: Pergunta sobre a exist\u00eancia do documento no projeto</p></p> <li> <p>Item 2: H\u00e1 no m\u00ednimo duas t\u00e9cnicas para especificar as tarefas? Por exemplo: HTA, GOMS ou CTT, como est\u00e1 descrito na figura 2 logo abaixo?</p> <ul> <li>Fonte: dispon\u00edvel no canal do telegram da disciplina - IHC Turma 1 (1/2024) - Prof. Andr\u00e9 (2).</li> <li>Imagem: </li> </ul> <p> <p></p> <p></p> <p><p>Figura 2: exig\u00eancia da an\u00e1lise de tarefas ser feita com mais de uma t\u00e9cnica.</p></p> <li> <p>Item 3: Os diagramas HTA propostos seguem a nota\u00e7\u00e3o da t\u00e9cnica, segundo a figura 3 a seguir?</p> <ul> <li>Fonte: dispon\u00edvel no canal do telegram da disciplina - IHC Turma 1 (1/2024) - Prof. Andr\u00e9 (2).</li> <li>Imagem: </li> </ul> <p> <p></p> <p></p> <p><p>Figura 3: Pergunta sobre a exist\u00eancia de nota\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica</p></p> <li> <p>Item 4: Cada integrante do grupo analisou pelo menos uma funcionalidade, conforme est\u00e1 descrito na figura 4 a seguir?</p> <ul> <li>Fonte:  dispon\u00edvel no canal do telegram da disciplina - IHC Turma 1 (1/2024) - Prof. Andr\u00e9 (2)</li> <li>Imagem: </li> </ul> <p> <p></p> <p></p> <p><p>Figura 4: Exig\u00eancia de uma tarefa analisada por integrante</p></p> <li> <p>Item 5: A an\u00e1lise de tarefas possui um conjunto de objetivos que correspondem ao objetivo das pessoas que utilizar\u00e3o aquele sistema, al\u00e9m de uma lista de a\u00e7\u00f5es correspondentes ao objetivos, conforme \u00e9 evidenciado na figura 5 a seguir?</p> <ul> <li>Fonte: Barbosa, Simone D. J. et al. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do Usu\u00e1rio. Autopublica\u00e7\u00e3o, 2021, p. 178. (3)</li> <li>Imagem: </li> </ul> <p> <p></p> <p></p> <p><p>Figura 5: Evid\u00eancia da necessidade de objetivos e listas para a an\u00e1lise de tarefas</p></p>"},{"location":"verificacao_artefatos/verificacao_grupo_8/etapa_2/analise_tarefas/#resultado-do-checklist","title":"Resultado do Checklist","text":""},{"location":"verificacao_artefatos/verificacao_grupo_8/etapa_2/analise_tarefas/#funcionalidade-compartilhamento-de-trajetos-revisor-pedro-henrique","title":"Funcionalidade : Compartilhamento de Trajetos - Revisor: Pedro Henrique","text":"Item Descri\u00e7\u00e3o Vers\u00e3o do Artefato Avalia\u00e7\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o do problema Sugest\u00e3o de A\u00e7\u00e3o Corretiva Observa\u00e7\u00f5es 1 A an\u00e1lise de tarefas est\u00e1 presente no documento, segundo a figura 1 a seguir? 1.0 Conforme 2 H\u00e1 no m\u00ednimo duas t\u00e9cnicas para especificar as tarefas? Por exemplo: HTA, GOMS ou CTT, como est\u00e1 descrito na figura 2 logo abaixo? 1.0 Conforme Foram aplicadas as t\u00e9cnicas de GOMS e HTA 3 Os diagramas HTA propostos seguem a nota\u00e7\u00e3o da t\u00e9cnica, segundo a figura 3 a seguir? 1.0 Conforme Colocar a linha/risco embaixo de todas as opera\u00e7\u00f5es Em uma das opera\u00e7\u00f5es, n\u00e3o h\u00e1 linha indicando 4 Cada integrante do grupo analisou pelo menos uma funcionalidade, conforme est\u00e1 descrito na figura 4 a seguir? 1.0 Conforme 5 A an\u00e1lise de tarefas possui um conjunto de objetivos que correspondem ao objetivo das pessoas que utilizar\u00e3o aquele sistema, al\u00e9m de uma lista de a\u00e7\u00f5es correspondentes ao objetivos, conforme \u00e9 evidenciado na figura 5 a seguir? 1.0 Conforme Sim, parece estar bem alinhado ao objetivos dos usu\u00e1rios que utilizam o sistema. <p>Tabela 1: checklist da funcionalidade Compartilhamento de trajetos</p> <p>Fonte: Pedro Henrique, 2024</p>"},{"location":"verificacao_artefatos/verificacao_grupo_8/etapa_2/analise_tarefas/#funcionalidade-comprar-passagem-revisora-bruna-lima","title":"Funcionalidade: Comprar passagem - Revisora: Bruna Lima","text":"<p> Item Descri\u00e7\u00e3o Vers\u00e3o do Artefato Avalia\u00e7\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o do problema Sugest\u00e3o de A\u00e7\u00e3o Corretiva Observa\u00e7\u00f5es 1 A an\u00e1lise de tarefas est\u00e1 presente no documento? 1.0 Conforme 2 H\u00e1 no m\u00ednimo duas t\u00e9cnicas para especificar as tarefas? 1.0 Conforme Foram utilizadas as t\u00e9cnicas: HTA e GOMS. 3 Os diagramas HTA propostos seguem a nota\u00e7\u00e3o da t\u00e9cnica? 1.0 Conforme Sim, as nota\u00e7\u00f5es foram aplicadas corretamente. 4 Cada integrante do grupo analisou pelo menos uma funcionalidade? 1.0 Conforme 5 A an\u00e1lise de tarefas possui um conjunto de objetivos que correspondem ao objetivo das pessoas que utilizar\u00e3o aquele sistema, al\u00e9m de uma lista de a\u00e7\u00f5es correspondentes ao objetivos? 1.0 Conforme Os objetivos e a\u00e7\u00f5es foram bem definidos. <p></p> <p>Tabela 2: Checklist de verifica\u00e7\u00e3o da funcionalidade \"Comprar passagem\".</p> <p>Fonte: Bruna Lima, 2024</p>"},{"location":"verificacao_artefatos/verificacao_grupo_8/etapa_2/analise_tarefas/#funcionalidade-acompanhar-pedido-de-compra-de-passagem-revisora-mariana-leticia","title":"Funcionalidade: Acompanhar pedido de compra de passagem - Revisora: Mariana Let\u00edcia","text":"<p> Item Descri\u00e7\u00e3o Vers\u00e3o do Artefato Avalia\u00e7\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o do problema Sugest\u00e3o de A\u00e7\u00e3o Corretiva Observa\u00e7\u00f5es 1 A an\u00e1lise de tarefas est\u00e1 presente no documento? 1.0 Conforme 2 H\u00e1 no m\u00ednimo duas t\u00e9cnicas para especificar as tarefas? 1.0 Conforme Foram utilizadas as t\u00e9cnicas: HTA e GOMS. 3 Os diagramas HTA propostos seguem a nota\u00e7\u00e3o da t\u00e9cnica? 1.0 Conforme As nota\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas foram aplicadas coretamente. 4 Cada integrante do grupo analisou pelo menos uma funcionalidade? 1.0 Conforme 5 A an\u00e1lise de tarefas possui um conjunto de objetivos que correspondem ao objetivo das pessoas que utilizar\u00e3o aquele sistema, al\u00e9m de uma lista de a\u00e7\u00f5es correspondentes ao objetivos? 1.0 Conforme Os objetivos conferem com a funcionalidade proposta, al\u00e9m das listas de a\u00e7\u00f5es que conseguem compreender o escopo da funcionalidade <p>Tabela 3: Checklist de verifica\u00e7\u00e3o da funcionalidade \"Acompanhar pedido de compra de passagem\".</p> <p>Fonte: Mariana Let\u00edcia, 2024</p> <p>V\u00eddeo 1: Completando Checklist de verifica\u00e7\u00e3o da funcionalidade \"Acompanhar pedido de compra de passagem\".</p> <p>Fonte: Mariana Let\u00edcia, 2024</p> <p></p>"},{"location":"verificacao_artefatos/verificacao_grupo_8/etapa_2/analise_tarefas/#funcionalidade-historico-de-passagens-compradas-revisor-lucas-avelar","title":"Funcionalidade : Hist\u00f3rico de passagens compradas - Revisor: Lucas Avelar","text":"Item Descri\u00e7\u00e3o Vers\u00e3o do Artefato Avalia\u00e7\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o do problema Sugest\u00e3o de A\u00e7\u00e3o Corretiva Observa\u00e7\u00f5es 1 A an\u00e1lise de tarefas est\u00e1 presente no documento, segundo a figura 1 a seguir? 1.0 Conforme 2 H\u00e1 no m\u00ednimo duas t\u00e9cnicas para especificar as tarefas? Por exemplo: HTA, GOMS ou CTT, como est\u00e1 descrito na figura 2 logo abaixo? 1.0 Conforme Foram aplicadas ambas as t\u00e9cnicas  GOMS e HTA 3 Os diagramas HTA propostos seguem a nota\u00e7\u00e3o da t\u00e9cnica, segundo a figura 3 a seguir? 1.0 Conforme 4 Cada integrante do grupo analisou pelo menos uma funcionalidade, conforme est\u00e1 descrito na figura 4 a seguir? 1.0 Conforme 5 A an\u00e1lise de tarefas possui um conjunto de objetivos que correspondem ao objetivo das pessoas que utilizar\u00e3o aquele sistema, al\u00e9m de uma lista de a\u00e7\u00f5es correspondentes ao objetivos, conforme \u00e9 evidenciado na figura 5 a seguir? 1.0 Conforme <p>Tabela 4 : Hist\u00f3rico</p> <p>Fonte: Lucas Avelar, 2024</p> <p></p>"},{"location":"verificacao_artefatos/verificacao_grupo_8/etapa_2/analise_tarefas/#funcionalidade-rastreamento-de-onibus-em-tempo-real-revisor-genilson-silva","title":"Funcionalidade: Rastreamento de \u00f4nibus em tempo real - Revisor: Genilson Silva","text":"<p> Item Descri\u00e7\u00e3o Vers\u00e3o do Artefato Avalia\u00e7\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o do problema Sugest\u00e3o de A\u00e7\u00e3o Corretiva Observa\u00e7\u00f5es 1 A an\u00e1lise de tarefas est\u00e1 presente no documento? 1.0 Conforme 2 H\u00e1 no m\u00ednimo duas t\u00e9cnicas para especificar as tarefas? 1.0 Conforme Foram utilizadas as t\u00e9cnicas: HTA e GOMS. 3 Os diagramas HTA propostos seguem a nota\u00e7\u00e3o da t\u00e9cnica? 1.0 Conforme As nota\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas foram aplicadas coretamente. 4 Cada integrante do grupo analisou pelo menos uma funcionalidade? 1.0 Conforme 5 A an\u00e1lise de tarefas possui um conjunto de objetivos que correspondem ao objetivo das pessoas que utilizar\u00e3o aquele sistema, al\u00e9m de uma lista de a\u00e7\u00f5es correspondentes ao objetivos? 1.0 Conforme <p></p> <p>Tabela 5: Checklist de verifica\u00e7\u00e3o da funcionalidade \"Acompanhar pedido de compra de passagem\".</p> <p>Fonte: Genilson Silva, 2024</p>"},{"location":"verificacao_artefatos/verificacao_grupo_8/etapa_2/analise_tarefas/#funcionalidade-acumulo-de-pontos-por-trajeto-revisor-daniela-alarcao","title":"Funcionalidade: Ac\u00famulo de Pontos por Trajeto - Revisor: Daniela Alarc\u00e3o","text":"<p> Item Descri\u00e7\u00e3o Vers\u00e3o do Artefato Avalia\u00e7\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o do problema Sugest\u00e3o de A\u00e7\u00e3o Corretiva Observa\u00e7\u00f5es 1 A an\u00e1lise de tarefas est\u00e1 presente no documento? 1.0 Conforme 2 H\u00e1 no m\u00ednimo duas t\u00e9cnicas para especificar as tarefas? 1.0 Conforme 3 Os diagramas HTA propostos seguem a nota\u00e7\u00e3o da t\u00e9cnica? 1.0 Conforme 4 Cada integrante do grupo analisou pelo menos uma funcionalidade? 1.0 Conforme 5 A an\u00e1lise de tarefas possui um conjunto de objetivos que correspondem ao objetivo das pessoas que utilizar\u00e3o aquele sistema, al\u00e9m de uma lista de a\u00e7\u00f5es correspondentes ao objetivos? 1.0 Conforme <p></p> <p>Tabela 6: Checklist de verifica\u00e7\u00e3o da funcionalidade \"Acompanhar pedido de compra de passagem\".</p> <p>Fonte: Daniela Alarc\u00e3o, 2024.</p>"},{"location":"verificacao_artefatos/verificacao_grupo_8/etapa_2/analise_tarefas/#conclusao","title":"Conclus\u00e3o","text":""},{"location":"verificacao_artefatos/verificacao_grupo_8/etapa_2/analise_tarefas/#biografia","title":"Biografia","text":"<ul> <li>Barbosa, E. F., &amp; Souza, S. R. S. (2017). Inspe\u00e7\u00e3o de Software. Instituto de Ci\u00eancias Matem\u00e1ticas e de Computa\u00e7\u00e3o \u2014 ICMC/USP. Disponivel em: https://edisciplinas.usp.br/pluginfile.php/5306452/mod_resource/content/0/Aula02-Inspecao.pdf</li> <li>Serrano, M., &amp; Serrano, M. (2017). Requisitos \u2013 Aula 23. Disponivel em: https://aprender3.unb.br/pluginfile.php/2843809/mod_resource/content/2/Requisitos%20-%20Aula%20023.pdf</li> <li>Minist\u00e9rio da Agricultura, Pecu\u00e1ria e Abastecimento. (2023). Lista de Verifica\u00e7\u00e3o da Qualidade de Artefatos - Checklist \u00c1gil. Disponivel em: https://www.gov.br/agricultura/pt-br/acesso-a-informacao/licitacoes-e-contratos/edital/2019/pregao-eletronico-no-05-2018/diretrizes/lista-de-verificacao-da-qualidade-de-artefatos-checklist-agil.xls/view</li> </ul>"},{"location":"verificacao_artefatos/verificacao_grupo_8/etapa_2/analise_tarefas/#referencias-bibliograficas","title":"Refer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas","text":"<ol> <li>Barbosa, Simone D. J. et al. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do Usu\u00e1rio. Autopublica\u00e7\u00e3o, 2021, p. 286.</li> <li>Barros, A., &amp; Aires, M. B. (2024). Entrega da apresenta\u00e7\u00e3o do projeto etapa 2: Perfil do usu\u00e1rio, Aspectos \u00c9ticos de Pesquisas Envolvendo Pessoas, Personas e An\u00e1lise de tarefas. [Documento PDF].</li> <li>Barbosa, Simone D. J. et al. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do Usu\u00e1rio. Autopublica\u00e7\u00e3o, 2021, p. 178.</li> </ol>"},{"location":"verificacao_artefatos/verificacao_grupo_8/etapa_2/analise_tarefas/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 11/06/2024 Cria\u00e7\u00e3o da p\u00e1gina Mariana Let\u00edcia Bruna Lima <code>2.0</code> 11/06/2024 adi\u00e7\u00e3o do checklist Mariana Let\u00edcia Bruna Lima <code>3.0</code> 12/06/2024 Adi\u00e7\u00e3o do Checklist da funcionalidade Compartilhamento de trajetos Pedro Henrique Bruna Lima <code>4.0</code> 12/06/2024 Adi\u00e7\u00e3o do Checklist da funcionalidade Rastreamento de \u00f4nibus em tempo real Genilson Silva Bruna Lima <code>5.0</code> 04/07/2024 Adi\u00e7\u00e3o do Checklist da funcionalidade Ac\u00famulo de Pontos por Trajeto Daniela Alarcao Bruna Lima"},{"location":"verificacao_artefatos/verificacao_grupo_8/etapa_2/aspectos_eticos/","title":"Aspectos \u00c9ticos","text":""},{"location":"verificacao_artefatos/verificacao_grupo_8/etapa_2/aspectos_eticos/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>A verifica\u00e7\u00e3o dos cen\u00e1rios \u00e9 essencial para avaliar se eles refletem a realidade da funcionalidade e se podem ser aplicados em diferentes contextos.</p>"},{"location":"verificacao_artefatos/verificacao_grupo_8/etapa_2/aspectos_eticos/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>A metodologia utilizada foi a de inspe\u00e7\u00e3o, conforme detalhado no planejamento de verifica\u00e7\u00e3o. Este m\u00e9todo \u00e9 uma an\u00e1lise est\u00e1tica destinada a verificar a qualidade de um determinado artefato.</p> <p>Iremos abordar um checklist que dever\u00e1 ser preenchido bem como o modelo disposto em planejamento de verifica\u00e7\u00e3o, devendo ser feita uma inspe\u00e7\u00e3o para cada artefato presente no projeto Central expresso - Grupo 8.</p>"},{"location":"verificacao_artefatos/verificacao_grupo_8/etapa_2/aspectos_eticos/#participantes","title":"Participantes","text":"<p>O avaliador respons\u00e1vel por desenvolver a lista de verifica\u00e7\u00e3o da etapa 2 sobre os aspectos \u00e9ticos para o grupo 8 ser\u00e1 a Genilson Silva, e a revisora ser\u00e1 Bruna Lima, conforme est\u00e1 evidente em planejamento de verifica\u00e7\u00e3o.</p>"},{"location":"verificacao_artefatos/verificacao_grupo_8/etapa_2/aspectos_eticos/#checklist","title":"Checklist","text":"<ul> <li> <p>Item 1: O objetivo do estudo e como ser\u00e1 conduzido est\u00e1 claramente definido?</p> <ul> <li>Fonte:  Barbosa, Simone D. J. et al. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do Usu\u00e1rio. Autopublica\u00e7\u00e3o, 2021, p. 141</li> <li>Imagem: </li> </ul> <p> <p></p> <p></p> <p><p>Figura 1: Questionamento sobre objetivo do estudo conduzido</p></p> <li> <p>Item 2: O termo de consentimento possui uma clara declara\u00e7\u00e3o de consentimento, informa\u00e7\u00e3o sobre voluntariedade e defini\u00e7\u00e3o de como os dados ser\u00e3o utilizados?</p> <ul> <li>Fonte:  Barbosa, Simone D. J. et al. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do Usu\u00e1rio. Autopublica\u00e7\u00e3o, 2021, p. 133</li> <li>Imagem: </li> </ul> <p> <p></p> <p></p> <p><p>Figura 2: Questionamento sobre conte\u00fado do termo de consentimento</p></p> <li> <p>Item 3: \u00c9 citado procedimentos para proteger a privacidade dos dados coletados?</p> <ul> <li>Fonte: Barbosa, Simone D. J. et al. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do Usu\u00e1rio. Autopublica\u00e7\u00e3o, 2021, p. 133</li> <li>Imagem: </li> </ul> <p> <p></p> <p></p> <p><p>Figura 3: Questionamento sobre a privacidade dos dados</p></p> <li> <p>Item 4: O documento elicita e busca cumprir diante das diretrizes os principios da autonomia, benefic\u00eancia, n\u00e3o malefic\u00eancia, e justi\u00e7a e equidade?</p> <ul> <li>Fonte: Barbosa, Simone D. J. et al. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do Usu\u00e1rio. Autopublica\u00e7\u00e3o, 2021, p. 145</li> <li>Imagem: </li> </ul> <p> <p></p> <p></p> <p><p>Figura 4: Questionamento sobre cita\u00e7\u00e3o e/ou cumprimento de princ\u00edpios</p></p>"},{"location":"verificacao_artefatos/verificacao_grupo_8/etapa_2/aspectos_eticos/#resultado-do-checklist","title":"Resultado do Checklist","text":"<p> Item Descri\u00e7\u00e3o Vers\u00e3o do Artefato Avalia\u00e7\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o do problema Sugest\u00e3o de A\u00e7\u00e3o Corretiva Observa\u00e7\u00f5es 1 O objetivo do estudo e como ser\u00e1 conduzido est\u00e1 claramente definido? 1.0 Conforme 2 O termo de consentimento possui uma clara declara\u00e7\u00e3o de consentimento, informa\u00e7\u00e3o sobre voluntariedade e defini\u00e7\u00e3o de como os dados ser\u00e3o utilizados? 1.0 Conforme 3 \u00c9 citado procedimentos para proteger a privacidade dos dados coletados? 1.0 Conforme 4 O documento elicita e busca cumprir diante das diretrizes os principios da autonomia, benefic\u00eancia, n\u00e3o malefic\u00eancia, e justi\u00e7a e equidade? 1.0 Conforme <p></p> <p>Tabela 1: Checklist de verifica\u00e7\u00e3o dos Aspectos \u00c9ticos.</p> <p>Fonte: Bruna Lima, 2024</p>"},{"location":"verificacao_artefatos/verificacao_grupo_8/etapa_2/aspectos_eticos/#conclusao","title":"Conclus\u00e3o","text":"<p>O artefato desenvolvido pelo grupo cumpre com todos os requisitos estabelecidos na lista de verifica\u00e7\u00e3o. O documento de consentimento elaborado garante que a participa\u00e7\u00e3o \u00e9 estritamente volunt\u00e1ria, descreve minuciosamente o prop\u00f3sito da coleta de dados e os objetivos da avalia\u00e7\u00e3o.</p>"},{"location":"verificacao_artefatos/verificacao_grupo_8/etapa_2/aspectos_eticos/#biografia","title":"Biografia","text":"<ul> <li>Barbosa, E. F., &amp; Souza, S. R. S. (2017). Inspe\u00e7\u00e3o de Software. Instituto de Ci\u00eancias Matem\u00e1ticas e de Computa\u00e7\u00e3o \u2014 ICMC/USP. Disponivel em: https://edisciplinas.usp.br/pluginfile.php/5306452/mod_resource/content/0/Aula02-Inspecao.pdf</li> <li>Serrano, M., &amp; Serrano, M. (2017). Requisitos \u2013 Aula 23. Disponivel em: https://aprender3.unb.br/pluginfile.php/2843809/mod_resource/content/2/Requisitos%20-%20Aula%20023.pdf</li> <li>Minist\u00e9rio da Agricultura, Pecu\u00e1ria e Abastecimento. (2023). Lista de Verifica\u00e7\u00e3o da Qualidade de Artefatos - Checklist \u00c1gil. Disponivel em: https://www.gov.br/agricultura/pt-br/acesso-a-informacao/licitacoes-e-contratos/edital/2019/pregao-eletronico-no-05-2018/diretrizes/lista-de-verificacao-da-qualidade-de-artefatos-checklist-agil.xls/view</li> </ul>"},{"location":"verificacao_artefatos/verificacao_grupo_8/etapa_2/aspectos_eticos/#referencias-bibliograficas","title":"Refer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas","text":"<ol> <li>Barbosa, Simone D. J. et al. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do Usu\u00e1rio. Autopublica\u00e7\u00e3o, 2021, p. 141.</li> <li>Barbosa, Simone D. J. et al. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do Usu\u00e1rio. Autopublica\u00e7\u00e3o, 2021, p. 133.</li> <li>Barbosa, Simone D. J. et al. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do Usu\u00e1rio. Autopublica\u00e7\u00e3o, 2021, p. 135.</li> </ol>"},{"location":"verificacao_artefatos/verificacao_grupo_8/etapa_2/aspectos_eticos/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 12/06/2024 Cria\u00e7\u00e3o da p\u00e1gina Genilson Silva Mariana Let\u00edcia <code>2.0</code> 12/06/2024 Adi\u00e7\u00e3o do checklist Genilson Silva Mariana Let\u00edcia <code>3.0</code> 12/06/2024 Adi\u00e7\u00e3o do checklist de verifica\u00e7\u00e3o Bruna Lima Mariana Let\u00edcia"},{"location":"verificacao_artefatos/verificacao_grupo_8/etapa_2/cenarios/","title":"Cen\u00e1rios","text":""},{"location":"verificacao_artefatos/verificacao_grupo_8/etapa_2/cenarios/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>A verifica\u00e7\u00e3o dos cen\u00e1rios se mostra como uma pe\u00e7a importante ao avaliar se eles condizem com a realidade daquela funcionalidade e se podemos implement\u00e1-las em diversos contextos.</p>"},{"location":"verificacao_artefatos/verificacao_grupo_8/etapa_2/cenarios/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>A metodologia a ser abordada foi a de inspe\u00e7\u00e3o por percurso cognitivo, devidamente explicada no planejamento de verifica\u00e7\u00e3o, \u00e9 uma avalia\u00e7\u00e3o individual que consiste na explora\u00e7\u00e3o da interface para identificar diversos tipos de erros. (1)</p> <p>Nela, primeiramente abordaremos um template de checklist que ir\u00e1 ser preenchido em uma tabela modelo,  presente em planejamento de verifica\u00e7\u00e3o, pelo verificador durante a avalia\u00e7\u00e3o do projeto Central expresso - Grupo 8.</p>"},{"location":"verificacao_artefatos/verificacao_grupo_8/etapa_2/cenarios/#participantes","title":"Participantes","text":"<p>A avaliadora respons\u00e1vel por desenvolver a lista de verifica\u00e7\u00e3o da etapa 2 sobre os cen\u00e1rios para o grupo 8 ser\u00e1 a Mariana Let\u00edcia, e os revisores ser\u00e3o Bruna Lima, Daniela Alarc\u00e3o, Lucas Avelar e  Pedro Henrique, conforme est\u00e1 evidente em planejamento de verifica\u00e7\u00e3o.</p>"},{"location":"verificacao_artefatos/verificacao_grupo_8/etapa_2/cenarios/#template-de-checklist-cenarios","title":"Template de Checklist: Cen\u00e1rios","text":"<ul> <li> <p>Item 1: O cen\u00e1rio est\u00e1 presente no documento, segundo \u00e9 evidente na Figura 1?(2)</p> <ul> <li>Fonte:  Barbosa, Simone D. J. et al. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do Usu\u00e1rio. Autopublica\u00e7\u00e3o, 2021, p. 172</li> <li>Imagem: </li> </ul> <p> <p></p> <p></p> <p><p>Figura 1: Imagem do documento (6) perguntando sobre a exist\u00eancia dos cen\u00e1rios</p></p> <li> <p>Item 2: O cen\u00e1rio consiste em uma narrativa real ou pitoresca, com v\u00e1rios detalhes e contexto em formalizado, segundo \u00e9 evidente na Figura 2?(2)</p> <ul> <li>Fonte:  Barbosa, Simone D. J. et al. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do Usu\u00e1rio. Autopublica\u00e7\u00e3o, 2021, p. 172</li> <li>Imagem: </li> </ul> <p> <p></p> <p></p> <p><p>Figura 2: Imagem do livro citado acima descrevendo como deve ser um cen\u00e1rio</p></p> <li> <p>Item 3: O cen\u00e1rio cont\u00e9m esses seguintes elementos: ambiente ou contexto; atores; objetivos; planejamento; a\u00e7\u00f5es; eventos; e avalia\u00e7\u00e3o, segundo Rosson e Carroll (2002) e Cooper (1999) (2) e a Figura 3 a seguir:</p> <ul> <li>Fonte: Barbosa, Simone D. J. et al. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do Usu\u00e1rio. Autopublica\u00e7\u00e3o, 2021, p. 172</li> <li>Imagem: </li> </ul> <p> <p></p> <p></p> <p><p>Figura 3: Imagem do livro citado acima descrevendo como deve ser um cen\u00e1rio</p></p> <li> <p>Item 4: Os cen\u00e1rios respondem, segundo a figura 4 seguir, as perguntas: Por que? Como? O que \u00e9? (3)</p> <ul> <li>Fonte: Barbosa, Simone D. J. et al. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do Usu\u00e1rio. Autopublica\u00e7\u00e3o, 2021, p. 174</li> <li>Imagem: </li> </ul> <p> <p></p> <p></p> <p><p>Figura 4: imagem com texto descrevendo quais perguntas o cen\u00e1rio deve responder</p></p>"},{"location":"verificacao_artefatos/verificacao_grupo_8/etapa_2/cenarios/#resultados-dos-checklists","title":"Resultados dos Checklists","text":""},{"location":"verificacao_artefatos/verificacao_grupo_8/etapa_2/cenarios/#cenario-compartilhamento-de-trajetos-revisor-pedro-henrique","title":"Cen\u00e1rio: Compartilhamento de Trajetos - Revisor: Pedro Henrique","text":"Item Descri\u00e7\u00e3o Vers\u00e3o do Artefato Avalia\u00e7\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o do problema Sugest\u00e3o de A\u00e7\u00e3o Corretiva Observa\u00e7\u00f5es 1 O cen\u00e1rio est\u00e1 presente no documento, segundo \u00e9 evidente na Figura 1? 1.0 Conforme 2 O cen\u00e1rio consiste em uma narrativa real ou pitoresca, com v\u00e1rios detalhes e contexto em formalizado, segundo \u00e9 evidente na Figura 2? 1.0 Conforme 3 O cen\u00e1rio cont\u00e9m esses seguintes elementos: ambiente ou contexto; atores; objetivos; planejamento; a\u00e7\u00f5es; eventos; e avalia\u00e7\u00e3o, segundo Rosson e Carroll (2002) e Cooper (1999)? 1.0 Incompleto N\u00e3o foi poss\u00edvel identificar o aspecto Avalia\u00e7\u00e3o Adicionar alguma atividades mental que de gatilho no cen\u00e1rio para que o ator possa interpret\u00e1-l\u00e1 e avali\u00e1-l\u00e1. Tirando esse elementos citado na descri\u00e7\u00e3o do problema, todos os outros est\u00e3o em conformidade com o cen\u00e1rio; 4 Os cen\u00e1rios respondem, segundo a figura 4 seguir, as perguntas: Por que? Como? O que \u00e9? 1.0 Conforme <p>Tabela 2: resultado da checklist do cen\u00e1rio Compartilhamento de trajetos</p> <p>Fonte: Pedro Henrique, 2024</p>"},{"location":"verificacao_artefatos/verificacao_grupo_8/etapa_2/cenarios/#cenario-acompanhar-pedido-de-compra-de-passagem-revisora-mariana-leticia","title":"Cen\u00e1rio: Acompanhar pedido de compra de passagem - Revisora: Mariana Let\u00edcia","text":"Item Descri\u00e7\u00e3o Vers\u00e3o do Artefato Avalia\u00e7\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o do problema Sugest\u00e3o de A\u00e7\u00e3o Corretiva Observa\u00e7\u00f5es 1 O cen\u00e1rio est\u00e1 presente no documento, segundo \u00e9 evidente na Figura 1? 1.0 Conforme 2 O cen\u00e1rio consiste em uma narrativa real ou pitoresca, com v\u00e1rios detalhes e contexto em formalizado, segundo \u00e9 evidente na Figura 2? 1.0 Conforme 3 O cen\u00e1rio cont\u00e9m esses seguintes elementos: ambiente ou contexto; atores; objetivos; planejamento; a\u00e7\u00f5es; eventos; e avalia\u00e7\u00e3o, segundo Rosson e Carroll (2002) e Cooper (1999)? 1.0 Conforme 4 Os cen\u00e1rios respondem, segundo a figura 4 seguir, as perguntas: Por que? Como? O que \u00e9? 1.0 Conforme <p>Tabela 3: resultado da checklist do cen\u00e1rio Acompanhar compra de passagem</p> <p>Fonte: Mariana Let\u00edcia, 2024</p>"},{"location":"verificacao_artefatos/verificacao_grupo_8/etapa_2/cenarios/#cenario-rastreamento-de-onibus-em-tempo-real-revisor-genilson-silva","title":"Cen\u00e1rio: Rastreamento de \u00f4nibus em tempo real - Revisor: Genilson Silva","text":"Item Descri\u00e7\u00e3o Vers\u00e3o do Artefato Avalia\u00e7\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o do problema Sugest\u00e3o de A\u00e7\u00e3o Corretiva Observa\u00e7\u00f5es 1 O cen\u00e1rio est\u00e1 presente no documento, segundo \u00e9 evidente na Figura 1? 1.0 Conforme Uma observa\u00e7\u00e3o geral \u00e9 arrumar a escrita do projeto, que possui erros de formata\u00e7\u00e3o e/ou ortografia. 2 O cen\u00e1rio consiste em uma narrativa real ou pitoresca, com v\u00e1rios detalhes e contexto em formalizado, segundo \u00e9 evidente na Figura 2? 1.0 Conforme 3 O cen\u00e1rio cont\u00e9m esses seguintes elementos: ambiente ou contexto; atores; objetivos; planejamento; a\u00e7\u00f5es; eventos; e avalia\u00e7\u00e3o, segundo Rosson e Carroll (2002) e Cooper (1999)? 1.0 Conforme 4 Os cen\u00e1rios respondem, segundo a figura 4 seguir, as perguntas: Por que? Como? O que \u00e9? 1.0 Conforme <p>Tabela 4: resultado da checklist do Rastreamento de \u00f4nibus em tempo real</p> <p>Fonte: Genilson Silva, 2024</p>"},{"location":"verificacao_artefatos/verificacao_grupo_8/etapa_2/cenarios/#cenario-historico-de-passagens-compradas-revisor-lucas-avelar","title":"Cen\u00e1rio: Hist\u00f3rico de passagens compradas - Revisor: Lucas Avelar","text":"Item Descri\u00e7\u00e3o Vers\u00e3o do Artefato Avalia\u00e7\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o do problema Sugest\u00e3o de A\u00e7\u00e3o Corretiva Observa\u00e7\u00f5es 1 O cen\u00e1rio est\u00e1 presente no documento, segundo \u00e9 evidente na Figura 1? 1.0 Conforme 2 O cen\u00e1rio consiste em uma narrativa real ou pitoresca, com v\u00e1rios detalhes e contexto em formalizado, segundo \u00e9 evidente na Figura 2? 1.0 Conforme 3 O cen\u00e1rio cont\u00e9m esses seguintes elementos: ambiente ou contexto; atores; objetivos; planejamento; a\u00e7\u00f5es; eventos; e avalia\u00e7\u00e3o, segundo Rosson e Carroll (2002) e Cooper (1999)? 1.0 Imcompleto, n\u00e3o foi possivel identificar o elemento de avalia\u00e7\u00e3o no cen\u00e1rio. implementar o Aspecto de avalia\u00e7\u00e3o no cen\u00e1rio.c 4 Os cen\u00e1rios respondem, segundo a figura 4 seguir, as perguntas: Por que? Como? O que \u00e9? 1.0 Conforme <p>Tabela 3: resultado da checklist do cen\u00e1rio Acompanhar compra de passagem</p> <p>Fonte: Mariana Let\u00edcia, 2024</p> <p> <p>V\u00eddeo 1: Rastreamento de \u00f4nibus em tempo real </p> <p>Fonte: Genilson Silva.</p> <p></p>"},{"location":"verificacao_artefatos/verificacao_grupo_8/etapa_2/cenarios/#cenario-comprar-passagem-revisora-bruna-lima","title":"Cen\u00e1rio: Comprar passagem - Revisora: Bruna Lima","text":"Item Descri\u00e7\u00e3o Vers\u00e3o do Artefato Avalia\u00e7\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o do problema Sugest\u00e3o de A\u00e7\u00e3o Corretiva Observa\u00e7\u00f5es 1 O cen\u00e1rio est\u00e1 presente no documento, segundo \u00e9 evidente na Figura 1? 1.0 Conforme 2 O cen\u00e1rio consiste em uma narrativa real ou pitoresca, com v\u00e1rios detalhes e contexto em formalizado, segundo \u00e9 evidente na Figura 2? 1.0 Conforme 3 O cen\u00e1rio cont\u00e9m esses seguintes elementos: ambiente ou contexto; atores; objetivos; planejamento; a\u00e7\u00f5es; eventos; e avalia\u00e7\u00e3o, segundo Rosson e Carroll (2002) e Cooper (1999)? 1.0 Conforme 4 Os cen\u00e1rios respondem, segundo a figura 4 seguir, as perguntas: Por que? Como? O que \u00e9? 1.0 Conforme <p>Tabela 5: Checklist de verifica\u00e7\u00e3o da funcionalidade de \"Comprar passagem\".</p> <p>Fonte: Bruna Lima, 2024</p>"},{"location":"verificacao_artefatos/verificacao_grupo_8/etapa_2/cenarios/#biografia","title":"Biografia","text":"<ul> <li>Barbosa, E. F., &amp; Souza, S. R. S. (2017). Inspe\u00e7\u00e3o de Software. Instituto de Ci\u00eancias Matem\u00e1ticas e de Computa\u00e7\u00e3o \u2014 ICMC/USP. Disponivel em: https://edisciplinas.usp.br/pluginfile.php/5306452/mod_resource/content/0/Aula02-Inspecao.pdf</li> <li>Serrano, M., &amp; Serrano, M. (2017). Requisitos \u2013 Aula 23. Disponivel em: https://aprender3.unb.br/pluginfile.php/2843809/mod_resource/content/2/Requisitos%20-%20Aula%20023.pdf</li> <li>Minist\u00e9rio da Agricultura, Pecu\u00e1ria e Abastecimento. (2023). Lista de Verifica\u00e7\u00e3o da Qualidade de Artefatos - Checklist \u00c1gil. Disponivel em: https://www.gov.br/agricultura/pt-br/acesso-a-informacao/licitacoes-e-contratos/edital/2019/pregao-eletronico-no-05-2018/diretrizes/lista-de-verificacao-da-qualidade-de-artefatos-checklist-agil.xls/view</li> </ul>"},{"location":"verificacao_artefatos/verificacao_grupo_8/etapa_2/cenarios/#referencias-bibliograficas","title":"Refer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas","text":"<ol> <li>Barbosa, Simone D. J. et al. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do Usu\u00e1rio. Autopublica\u00e7\u00e3o, 2021, p. 286.</li> <li>Barbosa, Simone D. J. et al. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do Usu\u00e1rio. Autopublica\u00e7\u00e3o, 2021, p. 172</li> <li>Barbosa, Simone D. J. et al. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do Usu\u00e1rio. Autopublica\u00e7\u00e3o, 2021, p. 174</li> </ol>"},{"location":"verificacao_artefatos/verificacao_grupo_8/etapa_2/cenarios/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 11/06/2024 Cria\u00e7\u00e3o da p\u00e1gina Mariana Let\u00edcia Bruna Lima <code>2.0</code> 11/06/2024 adi\u00e7\u00e3o do checklist Mariana Let\u00edcia Bruna Lima <code>3.0</code> 12/06/2024 Aplicando checklist do Cen\u00e1rio Compartilhamento de Trajetos Pedro Henrique Bruna Lima <code>4.0</code> 12/06/2024 Aplicando checklist do Rastreamento de \u00f4nibus em tempo real Genilson Silva Bruna Lima <code>5.0</code> 12/06/2024 Aplicando checklist da funcionalidade \"Comprar passagem\" Bruna Lima Genilson Silva"},{"location":"verificacao_artefatos/verificacao_grupo_8/etapa_2/perfil_usuario/","title":"Perfil do Usu\u00e1rio","text":""},{"location":"verificacao_artefatos/verificacao_grupo_8/etapa_2/perfil_usuario/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>A verifica\u00e7\u00e3o dos cen\u00e1rios \u00e9 essencial para avaliar se eles refletem a realidade da funcionalidade e se podem ser aplicados em diferentes contextos.</p>"},{"location":"verificacao_artefatos/verificacao_grupo_8/etapa_2/perfil_usuario/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>A metodologia utilizada foi a de inspe\u00e7\u00e3o por percurso cognitivo, conforme detalhado no planejamento de verifica\u00e7\u00e3o. Este m\u00e9todo de avalia\u00e7\u00e3o individual envolve a explora\u00e7\u00e3o da interface para identificar v\u00e1rios tipos de erros.</p> <p>Iremos abordar um template de checklist que dever\u00e1 ser preenchido bem como o modelo disposto em planejamento de verifica\u00e7\u00e3o, devendo ser feita uma inspe\u00e7\u00e3o para cada artefato presente no projeto Central expresso - Grupo 8.</p>"},{"location":"verificacao_artefatos/verificacao_grupo_8/etapa_2/perfil_usuario/#participantes","title":"Participantes","text":"<p>O avaliador respons\u00e1vel por desenvolver a lista de verifica\u00e7\u00e3o da etapa 2 sobre o perfil de usu\u00e1rio para o grupo 8 ser\u00e1 a Genilson Silva, e a revisora ser\u00e1 Bruna Lima, conforme est\u00e1 evidente em planejamento de verifica\u00e7\u00e3o.</p>"},{"location":"verificacao_artefatos/verificacao_grupo_8/etapa_2/perfil_usuario/#template-de-checklist-cenarios","title":"Template de Checklist: Cen\u00e1rios","text":"<ul> <li> <p>Item 1: O documento possui informa\u00e7\u00f5es b\u00e1sicas demogr\u00e1ficas como: Idade, G\u00eanero, Escolaridade?</p> <ul> <li>Fonte:  Barbosa, Simone D. J. et al. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do Usu\u00e1rio. Autopublica\u00e7\u00e3o, 2021, p. 134</li> <li>Imagem: </li> </ul> <p> <p></p> <p></p> <p><p>Figura 1: Questionamento sobre informa\u00e7\u00f5es b\u00e1sicas a serem apresentadas</p></p> <li> <p>Item 2: \u00c9 especificado um contexto de uso? (Ambiente onde a pesquisa ser\u00e1 realizada, equipamentos utilizados e forma de uso).</p> <ul> <li>Fonte:  Barbosa, Simone D. J. et al. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do Usu\u00e1rio. Autopublica\u00e7\u00e3o, 2021, p. 187</li> <li>Imagem: </li> </ul> <p> <p></p> <p></p> <p><p>Figura 2: Questionamento sobre materiais e metodologia da pesquisa</p></p> <li> <p>Item 3: Existe questionamento acerca de n\u00edvel de experi\u00eancia e prefer\u00eancias em rela\u00e7\u00e3o a tecnologia?</p> <ul> <li>Fonte: Barbosa, Simone D. J. et al. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do Usu\u00e1rio. Autopublica\u00e7\u00e3o, 2021, p. 305</li> <li>Imagem: </li> </ul> <p> <p></p> <p></p> <p><p>Figura 3: Questionamento experi\u00eancia e preferencias quanto ao usu\u00e1rio</p></p> <li> <p>Item 4: O documento possui prefer\u00eancias de intera\u00e7\u00e3o, estilos e abertura para sugest\u00f5es?</p> <ul> <li>Fonte: Barbosa, Simone D. J. et al. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do Usu\u00e1rio. Autopublica\u00e7\u00e3o, 2021, p. 299</li> <li>Imagem: </li> </ul> <p> <p></p> <p></p> <p><p>Figura 4: Questionamento sobre abertura para prefer\u00eancias e demais coment\u00e1rios do usu\u00e1rio</p></p>"},{"location":"verificacao_artefatos/verificacao_grupo_8/etapa_2/perfil_usuario/#resultado-do-checklist","title":"Resultado do Checklist","text":"<p> Item Descri\u00e7\u00e3o Vers\u00e3o do Artefato Avalia\u00e7\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o do problema Sugest\u00e3o de A\u00e7\u00e3o Corretiva Observa\u00e7\u00f5es 1 O documento possui informa\u00e7\u00f5es b\u00e1sicas demogr\u00e1ficas como: Idade, G\u00eanero, Escolaridade? 1.0 Conforme O perfil cont\u00e9m todos esses itens. 2 \u00c9 especificado um contexto de uso? 1.0 Conforme A coleta de dados foi feita em grande maioria com estudantes da FGA por meio de question\u00e1rios online. 3 Existe questionamento acerca de n\u00edvel de experi\u00eancia e prefer\u00eancias em rela\u00e7\u00e3o a tecnologia? 1.0 Conforme No question\u00e1rio da pesquisa haviam perguntas para essa finalidade. 4 O documento possui prefer\u00eancias de intera\u00e7\u00e3o, estilos e abertura para sugest\u00f5es? 1.0 N\u00e3o conforme De acordo com o documento, n\u00e3o houve nenhuma coleta de dados para identificar as prefer\u00eancias e estilos dos usu\u00e1rios. Adicionar de 2 a 3 perguntas sobre as prefer\u00eancias do usu\u00e1rio. <p></p> <p>Tabela 2: Checklist de verifica\u00e7\u00e3o do Perfil do Usu\u00e1rio.</p> <p>Fonte: Bruna Lima, 2024</p>"},{"location":"verificacao_artefatos/verificacao_grupo_8/etapa_2/perfil_usuario/#biografia","title":"Biografia","text":"<ul> <li>Barbosa, E. F., &amp; Souza, S. R. S. (2017). Inspe\u00e7\u00e3o de Software. Instituto de Ci\u00eancias Matem\u00e1ticas e de Computa\u00e7\u00e3o \u2014 ICMC/USP. Disponivel em: https://edisciplinas.usp.br/pluginfile.php/5306452/mod_resource/content/0/Aula02-Inspecao.pdf</li> <li>Serrano, M., &amp; Serrano, M. (2017). Requisitos \u2013 Aula 23. Disponivel em: https://aprender3.unb.br/pluginfile.php/2843809/mod_resource/content/2/Requisitos%20-%20Aula%20023.pdf</li> <li>Minist\u00e9rio da Agricultura, Pecu\u00e1ria e Abastecimento. (2023). Lista de Verifica\u00e7\u00e3o da Qualidade de Artefatos - Checklist \u00c1gil. Disponivel em: https://www.gov.br/agricultura/pt-br/acesso-a-informacao/licitacoes-e-contratos/edital/2019/pregao-eletronico-no-05-2018/diretrizes/lista-de-verificacao-da-qualidade-de-artefatos-checklist-agil.xls/view</li> </ul>"},{"location":"verificacao_artefatos/verificacao_grupo_8/etapa_2/perfil_usuario/#referencias-bibliograficas","title":"Refer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas","text":"<ol> <li>Barbosa, Simone D. J. et al. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do Usu\u00e1rio. Autopublica\u00e7\u00e3o, 2021, p. 134.</li> <li>Barbosa, Simone D. J. et al. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do Usu\u00e1rio. Autopublica\u00e7\u00e3o, 2021, p. 187.</li> <li>Barbosa, Simone D. J. et al. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do Usu\u00e1rio. Autopublica\u00e7\u00e3o, 2021, p. 299.</li> <li>Barbosa, Simone D. J. et al. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do Usu\u00e1rio. Autopublica\u00e7\u00e3o, 2021, p. 305.</li> </ol>"},{"location":"verificacao_artefatos/verificacao_grupo_8/etapa_2/perfil_usuario/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 11/06/2024 Cria\u00e7\u00e3o da p\u00e1gina Mariana Let\u00edcia Pedro Henrique <code>2.0</code> 12/06/2024 Adi\u00e7\u00e3o do checklist Genilson Silva Pedro Henrique <code>3.0</code> 12/06/2024 Adi\u00e7\u00e3o da verifica\u00e7\u00e3o do artefato Bruna Lima Pedro Henrique"},{"location":"verificacao_artefatos/verificacao_grupo_8/etapa_2/personas/","title":"Personas","text":""},{"location":"verificacao_artefatos/verificacao_grupo_8/etapa_2/personas/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>A verifica\u00e7\u00e3o dos cen\u00e1rios \u00e9 essencial para avaliar se eles refletem a realidade da funcionalidade e se podem ser aplicados em diferentes contextos.</p>"},{"location":"verificacao_artefatos/verificacao_grupo_8/etapa_2/personas/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>A metodologia utilizada foi a de inspe\u00e7\u00e3o, conforme detalhado no planejamento de verifica\u00e7\u00e3o. Este m\u00e9todo de avalia\u00e7\u00e3o individual envolve a explora\u00e7\u00e3o da interface para identificar v\u00e1rios tipos de erros.</p> <p>Iremos abordar um template de checklist que dever\u00e1 ser preenchido bem como o modelo disposto em planejamento de verifica\u00e7\u00e3o, devendo ser feita uma inspe\u00e7\u00e3o para cada artefato presente no projeto Central expresso - Grupo 8.</p>"},{"location":"verificacao_artefatos/verificacao_grupo_8/etapa_2/personas/#participantes","title":"Participantes","text":"<p>O avaliador respons\u00e1vel por desenvolver a lista de verifica\u00e7\u00e3o da etapa 2 sobre personas para o grupo 8 ser\u00e1 a Genilson Silva, e os revisores ser\u00e3o Bruna Lima, Daniela Alarc\u00e3o, Lucas Avelar e  Pedro Henrique, conforme est\u00e1 evidente em planejamento de verifica\u00e7\u00e3o.</p>"},{"location":"verificacao_artefatos/verificacao_grupo_8/etapa_2/personas/#template-de-checklist-cenarios","title":"Template de Checklist: Cen\u00e1rios","text":"<ul> <li> <p>Item 1: A persona possui dados b\u00e1sicos como identifica\u00e7\u00e3o, foto representativa, frase que capture a essencia?</p> <ul> <li>Fonte:  Barbosa, Simone D. J. et al. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do Usu\u00e1rio. Autopublica\u00e7\u00e3o, 2021, p. 177</li> <li>Imagem: </li> </ul> <p> <p></p> <p></p> <p><p>Figura 1: Questionamento sobre correta identifica\u00e7\u00e3o geral da persona</p></p> <li> <p>Item 2: A persona possui contexto de uso (ambiente f\u00edsico onde realiza as tarefas, equipamentos utilizados, frequ\u00eancia de uso da tecnologia)?</p> <ul> <li>Fonte:  Barbosa, Simone D. J. et al. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do Usu\u00e1rio. Autopublica\u00e7\u00e3o, 2021, p. 177</li> <li>Imagem: </li> </ul> <p> <p></p> <p></p> <p><p>Figura 2: Questionamento sobre contexto de uso</p></p> <li> <p>Item 3: A persona possui status adequado (defini\u00e7\u00e3o de persona prim\u00e1ria, secund\u00e1ria, anti persona e/ou suas caracter\u00edsticas)?</p> <ul> <li>Fonte: Barbosa, Simone D. J. et al. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do Usu\u00e1rio. Autopublica\u00e7\u00e3o, 2021, p. 177</li> <li>Imagem: </li> </ul> <p> <p></p> <p></p> <p><p>Figura 3: Questionamento sobre status de persona</p></p> <li> <p>Item 4: A persona possui objetivos claros?</p> <ul> <li>Fonte: Barbosa, Simone D. J. et al. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do Usu\u00e1rio. Autopublica\u00e7\u00e3o, 2021, p. 177</li> <li>Imagem: </li> </ul> <p> <p></p> <p></p> <p><p>Figura 4: Questionamento sobre objetivos da persona</p></p> <ul> <li>Item 5: A persona possui suas habilidades bem definidas?</li> <li>Fonte: Barbosa, Simone D. J. et al. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do Usu\u00e1rio. Autopublica\u00e7\u00e3o, 2021, p. 177</li> <li>Imagem: </li> </ul> <p> <p></p> <p></p> <p><p>Figura 5: Questionamento sobre habilidade da persona</p></p>"},{"location":"verificacao_artefatos/verificacao_grupo_8/etapa_2/personas/#resultado-da-checklist","title":"Resultado da Checklist:","text":""},{"location":"verificacao_artefatos/verificacao_grupo_8/etapa_2/personas/#persona-1-nome-revisor","title":"Persona 1: nome - Revisor:","text":""},{"location":"verificacao_artefatos/verificacao_grupo_8/etapa_2/personas/#persona-1-pedro-revisor-lucas-avelar","title":"Persona 1: Pedro- Revisor: Lucas Avelar","text":"Item Descri\u00e7\u00e3o Vers\u00e3o do Artefato Avalia\u00e7\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o do problema Sugest\u00e3o de A\u00e7\u00e3o Corretiva Observa\u00e7\u00f5es 1 A persona possui dados b\u00e1sicos como identifica\u00e7\u00e3o, foto representativa, frase que capture a essencia? 1.0 Conforme 2 A persona possui contexto de uso (ambiente f\u00edsico onde realiza as tarefas, equipamentos utilizados, frequ\u00eancia de uso da tecnologia)? 1.0 Conforme 3 A persona possui status adequado (defini\u00e7\u00e3o de persona prim\u00e1ria, secund\u00e1ria, anti persona e/ou suas caracter\u00edsticas)? 1.0 Incompleto No Git hub pages n\u00e3o contam todas as varia\u00e7\u00f5es de personas, por exemplo n\u00e3o consta no arquivo uma anti-persona, que \u00e9 crucial para entender o p\u00fablico de maneira mais abrangente. Completar a se\u00e7\u00e3o de personas, no github pages. 4 A persona possui objetivos claros? 1.0 Conforme 5 A persona possui suas habilidades bem definidas? 1.0 Cpnforme Uma sugest\u00e3o de melhoria, seria colocar habilidades mais detalhadas e/ou adicinor novas."},{"location":"verificacao_artefatos/verificacao_grupo_8/etapa_2/personas/#persona-3-mariana-revisora-bruna-lima","title":"Persona 3: Mariana - Revisora: Bruna Lima","text":"<p> Item Descri\u00e7\u00e3o Vers\u00e3o do Artefato Avalia\u00e7\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o do problema Sugest\u00e3o de A\u00e7\u00e3o Corretiva Observa\u00e7\u00f5es 1 A persona possui dados b\u00e1sicos como identifica\u00e7\u00e3o, foto representativa, frase que capture a essencia? 1.1 Conforme A persona foi bem detalhado. 2 A persona possui contexto de uso (ambiente f\u00edsico onde realiza as tarefas, equipamentos utilizados, frequ\u00eancia de uso da tecnologia)? 1.1 Conforme Todos esses itens s\u00e3o abordados na descri\u00e7\u00e3o do perfil. 3 A persona possui status adequado (defini\u00e7\u00e3o de persona prim\u00e1ria, secund\u00e1ria, anti persona e/ou suas caracter\u00edsticas)? 1.1 Conforme \u00c9 especificado, ela \u00e9 uma persona prim\u00e1ria 4 A persona possui objetivos claros? 1.1 Conforme Os objetivos s\u00e3o definidos de forma clara 5 A persona possui suas habilidades bem definidas? 1.1 Conforme Apesar da breve descri\u00e7\u00e3o das habilidades da persona, ao ler seu perfil, fica claro quais suas habilidades e \u00e1rea em que se destaca. <p></p> <p>Tabela 3: Checklist de verifica\u00e7\u00e3o da persona 3.</p> <p>Fonte: Bruna Lima, 2024</p>"},{"location":"verificacao_artefatos/verificacao_grupo_8/etapa_2/personas/#persona-4-rafael-revisor-pedro-henrique","title":"Persona 4: Rafael - Revisor: Pedro Henrique","text":"Item Descri\u00e7\u00e3o Vers\u00e3o do Artefato Avalia\u00e7\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o do problema Sugest\u00e3o de A\u00e7\u00e3o Corretiva Observa\u00e7\u00f5es 1 A persona possui dados b\u00e1sicos como identifica\u00e7\u00e3o, foto representativa, frase que capture a essencia? 1.0 Incompleto Colocar uma frase para a persona Identifica\u00e7\u00e3o e a foto representativa est\u00e3o adequada 2 A persona possui contexto de uso (ambiente f\u00edsico onde realiza as tarefas, equipamentos utilizados, frequ\u00eancia de uso da tecnologia)? 1.0 Incompleto Aus\u00eancia de equipamentos utilizados Ambiente e frequ\u00eancia est\u00e3o em conformidade 3 A persona possui status adequado (defini\u00e7\u00e3o de persona prim\u00e1ria, secund\u00e1ria, anti persona e/ou suas caracter\u00edsticas)? 1.0 Incompleto Aus\u00eancia de Anti-persona Colocar uma anti-persona As defini\u00e7\u00f5es e caracter\u00edsitas das personas primarias e secund\u00e1rias est\u00e3o adequadas 4 A persona possui objetivos claros? 1.0 Conforme 5 A persona possui suas habilidades bem definidas? 1.0 Conforme Seria interessante se pudesse definir quais fossem essas ferramentas <p>Fonte: Pedro Henrique, 2024</p>"},{"location":"verificacao_artefatos/verificacao_grupo_8/etapa_2/personas/#inspecao-realizada-do-checklist-persona-4-revisor-pedro-henrique","title":"Inspe\u00e7\u00e3o realizada do Checklist (Persona 4) - Revisor: Pedro Henrique","text":""},{"location":"verificacao_artefatos/verificacao_grupo_8/etapa_2/personas/#inspecao","title":"Inspe\u00e7\u00e3o","text":"<p>Foi conduzida uma inspe\u00e7\u00e3o do checklist acima da persona Rafael do Grupo 07 por meio de um v\u00eddeo. Segue abaixo, para visualizar a inspe\u00e7\u00e3o realizada:</p> <p>Link para o v\u00eddeo da inspe\u00e7\u00e3o da persona 4 (Rafael)</p>"},{"location":"verificacao_artefatos/verificacao_grupo_8/etapa_2/personas/#biografia","title":"Biografia","text":"<ul> <li>Barbosa, E. F., &amp; Souza, S. R. S. (2017). Inspe\u00e7\u00e3o de Software. Instituto de Ci\u00eancias Matem\u00e1ticas e de Computa\u00e7\u00e3o \u2014 ICMC/USP. Disponivel em: https://edisciplinas.usp.br/pluginfile.php/5306452/mod_resource/content/0/Aula02-Inspecao.pdf</li> <li>Serrano, M., &amp; Serrano, M. (2017). Requisitos \u2013 Aula 23. Disponivel em: https://aprender3.unb.br/pluginfile.php/2843809/mod_resource/content/2/Requisitos%20-%20Aula%20023.pdf</li> <li>Minist\u00e9rio da Agricultura, Pecu\u00e1ria e Abastecimento. (2023). Lista de Verifica\u00e7\u00e3o da Qualidade de Artefatos - Checklist \u00c1gil. Disponivel em: https://www.gov.br/agricultura/pt-br/acesso-a-informacao/licitacoes-e-contratos/edital/2019/pregao-eletronico-no-05-2018/diretrizes/lista-de-verificacao-da-qualidade-de-artefatos-checklist-agil.xls/view</li> </ul>"},{"location":"verificacao_artefatos/verificacao_grupo_8/etapa_2/personas/#referencias-bibliograficas","title":"Refer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas","text":"<ol> <li>Barbosa, Simone D. J. et al. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do Usu\u00e1rio. Autopublica\u00e7\u00e3o, 2021, p. 177.</li> </ol>"},{"location":"verificacao_artefatos/verificacao_grupo_8/etapa_2/personas/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 11/06/2024 Cria\u00e7\u00e3o da p\u00e1gina Mariana Let\u00edcia Bruna Lima <code>2.0</code> 12/06/2024 Adi\u00e7\u00e3o do checklist Genilson Silva Bruna Lima <code>3.0</code> 12/06/2024 Adi\u00e7\u00e3o da verifica\u00e7\u00e3o da persona 3 Genilson Silva Bruna Lima <code>4.0</code> 12/06/2024 Adi\u00e7\u00e3o do checklist Persona (Rafael) e inspe\u00e7\u00e3o realizada Pedro Henrique Bruna Lima"},{"location":"verificacao_artefatos/verificacao_grupo_8/etapa_2/planejamento_verificacao/","title":"Planejamento verificacao","text":""},{"location":"verificacao_artefatos/verificacao_grupo_8/etapa_2/planejamento_verificacao/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Esse planejamento organiza uma verifica\u00e7\u00e3o somativa sobre a etapa 2 do projeto do grupo 8 - Central Expresso, seguindo o que foi descrito no livro Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do Usu\u00e1rio (1) em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 avalia\u00e7\u00e3o de projetos.</p>"},{"location":"verificacao_artefatos/verificacao_grupo_8/etapa_2/planejamento_verificacao/#objetivo","title":"Objetivo","text":"<p>O objetivo dessa verifica\u00e7\u00e3o \u00e9 a realiza\u00e7\u00e3o de uma an\u00e1lise sobre o que o grupo a ser analisado fez, para garantir que erros sejam levantados e que possam ser futuramente corrigidos.</p>"},{"location":"verificacao_artefatos/verificacao_grupo_8/etapa_2/planejamento_verificacao/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>A metodologia \u00e9 a de inspe\u00e7\u00e3o por percurso cognitivo(2). Essa metodologia de avalia\u00e7\u00e3o tem como principal objetivo verificar a facilidade que se tem com o aprendizado naquele sistema. O sistema em quest\u00e3o seria a documenta\u00e7\u00e3o disponibilizada pelo github pages pelo grupo 8 - Central Expresso.</p> <p>O percurso cognitivo consiste nos 4 passos seguintes: - Prepara\u00e7\u00e3o - Coleta de dados - Interpreta\u00e7\u00e3o dos dados - Relato dos resultados</p> <p>Sendo assim, definiremos a seguir os participantes dessa verifica\u00e7\u00e3o, os objetos a serem verificados, e os checklists contendo uma lista de perguntas a serem respondidas pelo revisor da lista, contendo fonte, e imagem de onde foi retirado do livro aquela informa\u00e7\u00e3o. </p> <p>Segue abaixo na tabela 1 representando um exemplo de checklist a ser seguido:</p> <p> Item Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o do problema Sugest\u00e3o de A\u00e7\u00e3o Corretiva Observa\u00e7\u00f5es 1 Perfil do Usu\u00e1rio n\u00e3o conforme Aus\u00eancia de informa\u00e7\u00f5es no Perfil do Usu\u00e1rio Inserir as informa\u00e7\u00f5es relacionadas a x, y e z Pode ser necess\u00e1rio realizar coletas adicionais de dados <p></p> <p>Tabela 1: Exemplo de estrutura para checklist de verifica\u00e7\u00e3o.</p> <p>Fonte: Bruna Lima, 2024</p>"},{"location":"verificacao_artefatos/verificacao_grupo_8/etapa_2/planejamento_verificacao/#participantes","title":"Participantes","text":"<p>O avaliador respons\u00e1vel por desenvolver a lista de verifica\u00e7\u00e3o da etapa 2 para o grupo 8 ser\u00e1 a Mariana Let\u00edcia, e os revisores ser\u00e3o Daniela Alarc\u00e3o e Genilson Silva.</p>"},{"location":"verificacao_artefatos/verificacao_grupo_8/etapa_2/planejamento_verificacao/#cronograma","title":"Cronograma","text":"<p>O cronograma de realiza\u00e7\u00e3o das verifica\u00e7\u00f5es foi estabelecido logo abaixo na tabela 2:</p> <p> Data Descri\u00e7\u00e3o Respons\u00e1vel 12/06/2024 Realizar verifica\u00e7\u00e3o do Pefil do Usu\u00e1rio Daniela Alarc\u00e3o e Genilson Silva 12/06/2024 Realizar verifica\u00e7\u00e3o das Personas Daniela Alarc\u00e3o e Genilson Silva 12/06/2024 Realizar verifica\u00e7\u00e3o dos Cen\u00e1rios Daniela Alarc\u00e3o e Genilson Silva 12/06/2024 Realizar verifica\u00e7\u00e3o da An\u00e1lise de tarefas Daniela Alarc\u00e3o e Genilson Silva <p></p> <p>Tabela 2: Cronograma de verifica\u00e7\u00e3o dos artefatos.</p> <p>Fonte: Mariana Let\u00edcia, 2024</p>"},{"location":"verificacao_artefatos/verificacao_grupo_8/etapa_2/planejamento_verificacao/#checklists","title":"Checklists","text":"<p>Os checklists tiveram como basepara essa verifica\u00e7\u00e3o seguir\u00e3o o seguinte padr\u00e3o (3):</p>"},{"location":"verificacao_artefatos/verificacao_grupo_8/etapa_2/planejamento_verificacao/#checklist-1-perfil-do-usuario","title":"Checklist 1: Perfil do Usu\u00e1rio","text":"<ul> <li> <p>Item 1: descri\u00e7\u00e3o aqui</p> <ul> <li>Fonte:</li> <li>Imagem:</li> </ul> </li> <li> <p>Item 2: descri\u00e7\u00e3o aqui</p> <ul> <li>Fonte:</li> <li>Imagem:</li> </ul> </li> </ul>"},{"location":"verificacao_artefatos/verificacao_grupo_8/etapa_2/planejamento_verificacao/#checklist-2-personas","title":"Checklist 2: Personas","text":"<ul> <li> <p>Item 1: descri\u00e7\u00e3o aqui</p> <ul> <li>Fonte:</li> <li>Imagem:</li> </ul> </li> <li> <p>Item 2: descri\u00e7\u00e3o aqui</p> <ul> <li>Fonte:</li> <li>Imagem:</li> </ul> </li> </ul>"},{"location":"verificacao_artefatos/verificacao_grupo_8/etapa_2/planejamento_verificacao/#checklist-3-cenarios","title":"Checklist 3: Cen\u00e1rios","text":"<ul> <li> <p>Item 1: O cen\u00e1rio est\u00e1 presente no documento, segundo \u00e9 evidente na Figura X?(4)</p> <ul> <li>Fonte:  dispon\u00edvel no canal do telegram da disciplina - IHC Turma 1 (1/2024) - Prof. Andr\u00e9 (6)</li> <li>Imagem: </li> </ul> <p> <p></p> <p></p> <p><p>Figura X: Imagem do documento (6) perguntando sobre a exist\u00eancia dos cen\u00e1rios</p></p> <li> <p>Item 2: O cen\u00e1rio consiste em uma narrativa real ou pitoresca, com v\u00e1rios detalhes e contexto em formalizado, segundo \u00e9 evidente na Figura X?(4)</p> <ul> <li>Fonte:  Barbosa, Simone D. J. et al. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do Usu\u00e1rio. Autopublica\u00e7\u00e3o, 2021, p. 172</li> <li>Imagem: </li> </ul> <p> <p></p> <p></p> <p><p>Figura X: Imagem do livro citado acima descrevendo como deve ser um cen\u00e1rio</p></p> <li> <p>Item 3: O cen\u00e1rio cont\u00e9m esses seguintes elementos: ambiente ou contexto; atores; objetivos; planejamento; a\u00e7\u00f5es; eventos; e avalia\u00e7\u00e3o, segundo Rosson e Carroll (2002) e Cooper (1999) (4) e a Figura X a seguir:</p> <ul> <li>Fonte: Barbosa, Simone D. J. et al. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do Usu\u00e1rio. Autopublica\u00e7\u00e3o, 2021, p. 172</li> <li>Imagem: </li> </ul> <p> <p></p> <p></p> <p><p>Figura X: Imagem do livro citado acima descrevendo como deve ser um cen\u00e1rio</p></p> <li> <p>Item 4: Os cen\u00e1rios respondem, segundo a figura X seguir, as perguntas: Por que? Como? O que \u00e9? (5)</p> <ul> <li>Fonte: Barbosa, Simone D. J. et al. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do Usu\u00e1rio. Autopublica\u00e7\u00e3o, 2021, p. 174</li> <li>Imagem: </li> </ul> <p> <p></p> <p></p> <p><p>Figura X: imagem com texto descrevendo quais perguntas o cen\u00e1rio deve responder</p></p>"},{"location":"verificacao_artefatos/verificacao_grupo_8/etapa_2/planejamento_verificacao/#checklist-4-analise-de-tarefas","title":"Checklist 4: An\u00e1lise de tarefas","text":"<ul> <li> <p>Item 1: A an\u00e1lise de tarefas est\u00e1 presente no documento?</p> <ul> <li>Fonte: dispon\u00edvel no canal do telegram da disciplina - IHC Turma 1 (1/2024) - Prof. Andr\u00e9 (6).</li> <li>Imagem: </li> </ul> <p> <p></p> <p></p> <p><p>Figura X: Pergunta sobre a exist\u00eancia do documento no projeto</p></p> <li> <p>Item 2: H\u00e1 no m\u00ednimo duas t\u00e9cnicas para especificar as tarefas? Por exemplo: HTA, GOMS ou CTT. </p> <ul> <li>Fonte: dispon\u00edvel no canal do telegram da disciplina - IHC Turma 1 (1/2024) - Prof. Andr\u00e9 (6).</li> <li>Imagem: </li> </ul> <p> <p></p> <p></p> <p><p>Figura X: exig\u00eancia da an\u00e1lise de tarefas ser feita com mais de uma t\u00e9cnica.</p></p> <li> <p>Item 3: Os diagramas HTA propostos seguem a nota\u00e7\u00e3o da t\u00e9cnica? </p> <ul> <li>Fonte: dispon\u00edvel no canal do telegram da disciplina - IHC Turma 1 (1/2024) - Prof. Andr\u00e9 (6).</li> <li>Imagem: </li> </ul> <p> <p></p> <p></p> <p><p>Figura X: Pergunta sobre a exist\u00eancia de nota\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica</p></p> <li> <p>Item 4: Cada integrante do grupo analisou pelo menos uma funcionalidade? </p> <ul> <li>Fonte:  dispon\u00edvel no canal do telegram da disciplina - IHC Turma 1 (1/2024) - Prof. Andr\u00e9 (6)</li> <li>Imagem: </li> </ul> <p> <p></p> <p></p> <p><p>Figura X: Exig\u00eancia de uma tarefa analisada por integrante</p></p> <li> <p>Item 5: A an\u00e1lise de tarefas possui um conjunto de objetivos que correspondem ao objetivo das pessoas que utilizar\u00e3o aquele sistema, al\u00e9m de uma lista de a\u00e7\u00f5es correspondentes ao objetivos? </p> <ul> <li>Fonte: Barbosa, Simone D. J. et al. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do Usu\u00e1rio. Autopublica\u00e7\u00e3o, 2021, p. 178. (7)</li> <li>Imagem: </li> </ul> <p> <p></p> <p></p> <p><p>Figura X: Evid\u00eancia da necessidade de objetivos e listas para a an\u00e1lise de tarefas</p></p>"},{"location":"verificacao_artefatos/verificacao_grupo_8/etapa_2/planejamento_verificacao/#biografia","title":"Biografia","text":"<ul> <li>Barbosa, E. F., &amp; Souza, S. R. S. (2017). Inspe\u00e7\u00e3o de Software. Instituto de Ci\u00eancias Matem\u00e1ticas e de Computa\u00e7\u00e3o \u2014 ICMC/USP. Disponivel em: https://edisciplinas.usp.br/pluginfile.php/5306452/mod_resource/content/0/Aula02-Inspecao.pdf</li> <li>Serrano, M., &amp; Serrano, M. (2017). Requisitos \u2013 Aula 23. Disponivel em: https://aprender3.unb.br/pluginfile.php/2843809/mod_resource/content/2/Requisitos%20-%20Aula%20023.pdf</li> <li>Minist\u00e9rio da Agricultura, Pecu\u00e1ria e Abastecimento. (2023). Lista de Verifica\u00e7\u00e3o da Qualidade de Artefatos - Checklist \u00c1gil. Disponivel em: https://www.gov.br/agricultura/pt-br/acesso-a-informacao/licitacoes-e-contratos/edital/2019/pregao-eletronico-no-05-2018/diretrizes/lista-de-verificacao-da-qualidade-de-artefatos-checklist-agil.xls/view</li> </ul>"},{"location":"verificacao_artefatos/verificacao_grupo_8/etapa_2/planejamento_verificacao/#referencias-bibliograficas","title":"Refer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas","text":"<ol> <li>Barbosa, Simone D. J. et al. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do Usu\u00e1rio. Autopublica\u00e7\u00e3o, 2021, p. 267.</li> <li>Barbosa, Simone D. J. et al. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do Usu\u00e1rio. Autopublica\u00e7\u00e3o, 2021, p. 286.</li> <li>Sales, A. B. (s.d.). Disciplina: Intera\u00e7\u00e3o Humano Computador - Lista de Exerc\u00edcios: Elaborar uma lista de verifica\u00e7\u00e3o. Dispon\u00edvel em: https://aprender3.unb.br/pluginfile.php/2843816/mod_resource/content/7/Atividade%20Avaliativa%20Verificac%CC%A7a%CC%83o%202.pdf</li> <li>Barbosa, Simone D. J. et al. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do Usu\u00e1rio. Autopublica\u00e7\u00e3o, 2021, p. 172.</li> <li>Barbosa, Simone D. J. et al. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do Usu\u00e1rio. Autopublica\u00e7\u00e3o, 2021, p. 174.</li> <li>Barros, A., &amp; Aires, M. B. (2024). Entrega da apresenta\u00e7\u00e3o do projeto etapa 2: Perfil do usu\u00e1rio, Aspectos \u00c9ticos de Pesquisas Envolvendo Pessoas, Personas e An\u00e1lise de tarefas. [Documento PDF].</li> <li>Barbosa, Simone D. J. et al. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do Usu\u00e1rio. Autopublica\u00e7\u00e3o, 2021, p. 178.</li> </ol>"},{"location":"verificacao_artefatos/verificacao_grupo_8/etapa_2/planejamento_verificacao/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 09/06/2024 Cria\u00e7\u00e3o da p\u00e1gina Mariana Let\u00edcia Genilson Silva <code>1.0</code> 11/06/2024 Adi\u00e7\u00e3o de introdu\u00e7\u00e3o, metodologia, e objetivo na p\u00e1gina Mariana Let\u00edcia Genilson Silva"},{"location":"verificacao_artefatos/verificacao_grupo_8/etapa_3/02_princ%C3%ADpios_gerais/","title":"Princ\u00edpios Gerais","text":""},{"location":"verificacao_artefatos/verificacao_grupo_8/etapa_3/02_princ%C3%ADpios_gerais/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p> A verifica\u00e7\u00e3o \u00e9 uma das fases cruciais no desenvolvimento de um projeto. Durante essa etapa, os artefatos gerados s\u00e3o minuciosamente examinados para assegurar que atendam aos requisitos estabelecidos. Portanto, este documento apresenta o checklist e a verifica\u00e7\u00e3o do artefato \"Princ\u00edpios Gerais\" elaborado pela equipe grupo 08 na terceira etapa do projeto. </p>"},{"location":"verificacao_artefatos/verificacao_grupo_8/etapa_3/02_princ%C3%ADpios_gerais/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p> Optamos pelo m\u00e9todo de inspe\u00e7\u00e3o devido \u00e0 sua efic\u00e1cia em identificar potenciais problemas de usabilidade. Esse m\u00e9todo permite aos avaliadores prever as poss\u00edveis consequ\u00eancias das decis\u00f5es de design na experi\u00eancia do usu\u00e1rio, facilitando a detec\u00e7\u00e3o de problemas antes que ocorram na pr\u00e1tica. Al\u00e9m disso, a inspe\u00e7\u00e3o \u00e9 \u00fatil para comparar designs alternativos e verificar a conformidade com padr\u00f5es ou guias de estilo. Esse m\u00e9todo oferece uma abordagem r\u00e1pida e de baixo custo e utiliza uma checklist. </p>"},{"location":"verificacao_artefatos/verificacao_grupo_8/etapa_3/02_princ%C3%ADpios_gerais/#participantes","title":"Participantes","text":"<p> A integrante Daniela Alarc\u00e3o \u00e9 a respons\u00e1vel pela elabora\u00e7\u00e3o deste checklist. A verifica\u00e7\u00e3o deste artefato ficar\u00e1 na responsabilidade do integrante  Pedro Henrique.</p>"},{"location":"verificacao_artefatos/verificacao_grupo_8/etapa_3/02_princ%C3%ADpios_gerais/#checklist","title":"Checklist","text":"<p> ID Descri\u00e7\u00e3o 01 Os princ\u00edpios gerais do projeto correspondem \u00e0s expectativas dos usu\u00e1rios? 02 Os princ\u00edpios gerais do projeto apresentam simplicidade nas estruturas das tarefas? 03 Os princ\u00edpios gerais do projeto equilibram controle e liberdade do usu\u00e1rio? 04 Os princ\u00edpios gerais do projeto garantem consist\u00eancia e padroniza\u00e7\u00e3o, promovendo a efici\u00eancia do usu\u00e1rio? 05 Os princ\u00edpios gerais do projeto antecipam as necessidades do usu\u00e1rio? 06 Os princ\u00edpios gerais do projeto asseguram visibilidade e reconhecimento? 07 Os princ\u00edpios gerais do projeto incluem mecanismos para prevenir e corrigir erros? 08 Os princ\u00edpios gerais do projeto garantem consist\u00eancia e padroniza\u00e7\u00e3o, promovendo a efici\u00eancia do usu\u00e1rio? 09 Os princ\u00edpios gerais do projeto garantem acessibilidade para todos os usu\u00e1rios, incluindo aqueles com necessidades especiais? 10 Os princ\u00edpios gerais do projeto garantem consist\u00eancia e padroniza\u00e7\u00e3o, promovendo a efici\u00eancia do usu\u00e1rio? <p>Tabela 1: Checklist.</p> <p>Fonte: Daniela Alarc\u00e3o, 2024</p> <p></p>"},{"location":"verificacao_artefatos/verificacao_grupo_8/etapa_3/02_princ%C3%ADpios_gerais/#resultado-do-checklist","title":"Resultado do Checklist","text":"Item Descri\u00e7\u00e3o Vers\u00e3o do Artefato Avalia\u00e7\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o do problema Sugest\u00e3o de A\u00e7\u00e3o Corretiva Observa\u00e7\u00f5es 1 Os princ\u00edpios gerais do projeto correspondem \u00e0s expectativas dos usu\u00e1rios? 1.0 Conforme 2 Os princ\u00edpios gerais do projeto apresentam simplicidade nas estruturas das tarefas? 1.0 Conforme 3 Os princ\u00edpios gerais do projeto equilibram controle e liberdade do usu\u00e1rio? 1.0 Conforme 4 Os princ\u00edpios gerais do projeto garantem consist\u00eancia e padroniza\u00e7\u00e3o, promovendo a efici\u00eancia do usu\u00e1rio? 1.0 Conforme 5 Os princ\u00edpios gerais do projeto antecipam as necessidades do usu\u00e1rio? 1.0 Conforme 6 Os princ\u00edpios gerais do projeto asseguram visibilidade e reconhecimento? 1.0 Conforme 7 Os princ\u00edpios gerais do projeto incluem mecanismos para prevenir e corrigir erros? 1.0 Conforme 8 Os princ\u00edpios gerais do projeto garantem acessibilidade para todos os usu\u00e1rios, incluindo aqueles com necessidades especiais? 1.0 Conforme <p>Tabela 2: Resultado do checklist.</p> <p>Fonte: Pedro Henrique, 2024.</p>"},{"location":"verificacao_artefatos/verificacao_grupo_8/etapa_3/02_princ%C3%ADpios_gerais/#referencias-bibliograficas","title":"Refer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas","text":"<ol> <li>Nielsen, J. (1994). Usability Engineering. San Francisco: Morgan Kaufmann.</li> </ol>"},{"location":"verificacao_artefatos/verificacao_grupo_8/etapa_3/02_princ%C3%ADpios_gerais/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 10/06/2024 Cria\u00e7\u00e3o da p\u00e1gina Daniela Alarc\u00e3o Mariana Let\u00edcia <code>2.0</code> 10/06/2024 Aplicando o Checklist dos Princ\u00edpios Gerais Pedro Henrique Mariana Let\u00edcia <code>3.0</code> 04/07/2024 Corre\u00e7\u00e3o da p\u00e1gina Daniela Alarc\u00e3o Mariana Let\u00edcia"},{"location":"verificacao_artefatos/verificacao_grupo_8/etapa_3/03_metas_usabilidade/","title":"Metas de Usabilidade","text":""},{"location":"verificacao_artefatos/verificacao_grupo_8/etapa_3/03_metas_usabilidade/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p> A verifica\u00e7\u00e3o \u00e9 uma das fases cruciais no desenvolvimento de um projeto. Durante essa etapa, os artefatos gerados s\u00e3o minuciosamente examinados para assegurar que atendam aos requisitos estabelecidos. Portanto, este documento apresenta o checklist e a verifica\u00e7\u00e3o do artefato \"Metas de Usabilidade\" elaborado pela equipe grupo 08 na terceira etapa do projeto. </p>"},{"location":"verificacao_artefatos/verificacao_grupo_8/etapa_3/03_metas_usabilidade/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p> Optamos pelo m\u00e9todo de inspe\u00e7\u00e3o devido \u00e0 sua efic\u00e1cia em identificar potenciais problemas de usabilidade. Esse m\u00e9todo permite aos avaliadores prever as poss\u00edveis consequ\u00eancias das decis\u00f5es de design na experi\u00eancia do usu\u00e1rio, facilitando a detec\u00e7\u00e3o de problemas antes que ocorram na pr\u00e1tica. Al\u00e9m disso, a inspe\u00e7\u00e3o \u00e9 \u00fatil para comparar designs alternativos e verificar a conformidade com padr\u00f5es ou guias de estilo. Esse m\u00e9todo oferece uma abordagem r\u00e1pida e de baixo custo e utiliza uma checklist. </p>"},{"location":"verificacao_artefatos/verificacao_grupo_8/etapa_3/03_metas_usabilidade/#participantes","title":"Participantes","text":"<p> A integrante Daniela Alarc\u00e3o \u00e9 a respons\u00e1vel pela elabora\u00e7\u00e3o deste checklist. A verifica\u00e7\u00e3o deste artefato ficar\u00e1 na responsabilidade do integrante Genilson Silva.</p>"},{"location":"verificacao_artefatos/verificacao_grupo_8/etapa_3/03_metas_usabilidade/#checklist","title":"Checklist","text":"<p> ID Descri\u00e7\u00e3o 01 \u00c9 apresentado como as metas de usabilidade ser\u00e3o verificadas nas avalia\u00e7\u00f5es? 02 S\u00e3o apresentadas quais as metas de usabilidade que devem ser alcan\u00e7adas no projeto? 03 As metas de usabilidade s\u00e3o bem explicadas? 04 As metas de usabilidade s\u00e3o mensur\u00e1veis? 05 As metas de usabilidade est\u00e3o alinhadas com as necessidades e expectativas dos usu\u00e1rios finais? 06 As usabilidades foram divididas em 6 metas (efici\u00eancia,efic\u00e1cia,seguran\u00e7a,utilidade,aprendizagem e memorabilidade)? <p>Tabela 1: Checklist.</p> <p>Fonte: Daniela Alarc\u00e3o, 2024</p> <p> </p>"},{"location":"verificacao_artefatos/verificacao_grupo_8/etapa_3/03_metas_usabilidade/#resultado-do-checklist","title":"Resultado do Checklist","text":"Item Descri\u00e7\u00e3o Vers\u00e3o do Artefato Avalia\u00e7\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o do problema Sugest\u00e3o de A\u00e7\u00e3o Corretiva Observa\u00e7\u00f5es 1 \u00c9 apresentado como as metas de usabilidade ser\u00e3o verificadas nas avalia\u00e7\u00f5es? 1.0 Conforme 2 S\u00e3o apresentadas quais as metas de usabilidade que devem ser alcan\u00e7adas no projeto? 1.0 Conforme Apresentar uma descri\u00e7\u00e3o melhor e maior. 3 As metas de usabilidade s\u00e3o bem explicadas? 1.0 Conforme 4 As metas de usabilidade s\u00e3o mensur\u00e1veis? 1.0 Conforme 5 As metas de usabilidade est\u00e3o alinhadas com as necessidades e expectativas dos usu\u00e1rios finais? 1.0 Conforme 6 As usabilidades foram divididas em 6 metas (efici\u00eancia, efic\u00e1cia, seguran\u00e7a, utilidade, aprendizagem e memorabilidade)? 1.0 Conforme Disposta de forma definida e bem resumida na se\u00e7\u00e3o. <p>Tabela 2: Resultado do checklist.</p> <p>Fonte: Genilson Silva, 2024.</p>"},{"location":"verificacao_artefatos/verificacao_grupo_8/etapa_3/03_metas_usabilidade/#referencias-bibliograficas","title":"Refer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas","text":"<ol> <li>Nielsen, J. (1994). Usability Engineering. San Francisco: Morgan Kaufmann.</li> </ol>"},{"location":"verificacao_artefatos/verificacao_grupo_8/etapa_3/03_metas_usabilidade/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 10/06/2024 Cria\u00e7\u00e3o da p\u00e1gina Daniela Alarc\u00e3o Mariana Let\u00edcia <code>2.0</code> 12/06/2024 Aplicando checklist Metas de usabilidade Genilson Silva Mariana Let\u00edcia <code>3.0</code> 04/07/2024 Corre\u00e7\u00e3o da p\u00e1gina Daniela Alarc\u00e3o Mariana Let\u00edcia"},{"location":"verificacao_artefatos/verificacao_grupo_8/etapa_3/04_guia_de_estilo/","title":"Guia de Estilo","text":""},{"location":"verificacao_artefatos/verificacao_grupo_8/etapa_3/04_guia_de_estilo/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p> A verifica\u00e7\u00e3o \u00e9 uma das fases cruciais no desenvolvimento de um projeto. Durante essa etapa, os artefatos gerados s\u00e3o minuciosamente examinados para assegurar que atendam aos requisitos estabelecidos. Portanto, este documento apresenta o checklist e a verifica\u00e7\u00e3o do artefato \"Guia de Estilo\" elaborado pela equipe grupo 08 na terceira etapa do projeto. </p>"},{"location":"verificacao_artefatos/verificacao_grupo_8/etapa_3/04_guia_de_estilo/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p> Optamos pelo m\u00e9todo de inspe\u00e7\u00e3o devido \u00e0 sua efic\u00e1cia em identificar potenciais problemas de usabilidade. Esse m\u00e9todo permite aos avaliadores prever as poss\u00edveis consequ\u00eancias das decis\u00f5es de design na experi\u00eancia do usu\u00e1rio, facilitando a detec\u00e7\u00e3o de problemas antes que ocorram na pr\u00e1tica. Al\u00e9m disso, a inspe\u00e7\u00e3o \u00e9 \u00fatil para comparar designs alternativos e verificar a conformidade com padr\u00f5es ou guias de estilo. Esse m\u00e9todo oferece uma abordagem r\u00e1pida e de baixo custo e utiliza uma checklist. </p>"},{"location":"verificacao_artefatos/verificacao_grupo_8/etapa_3/04_guia_de_estilo/#participantes","title":"Participantes","text":"<p> A integrante Daniela Alarc\u00e3o \u00e9 a respons\u00e1vel pela elabora\u00e7\u00e3o deste checklist. A verifica\u00e7\u00e3o deste artefato ficar\u00e1 na responsabilidade do integrante Genilson Silva.</p>"},{"location":"verificacao_artefatos/verificacao_grupo_8/etapa_3/04_guia_de_estilo/#checklist","title":"Checklist","text":"<p> ID Descri\u00e7\u00e3o 01 O guia de estilo apresenta introdu\u00e7\u00e3o? 02 \u00c9 descrito o p\u00fablico-alvo do guia de estilo? 03 Os objetivos do guia de estilo s\u00e3o descritos de forma clara? 04 S\u00e3o apresentadas instru\u00e7\u00f5es sobre como utilizar e manter o guia de estilo de forma eficaz? 05 No guia, s\u00e3o mencionados estilos de intera\u00e7\u00e3o? 06 S\u00e3o recomendadas terminologias para serem usadas na interface? 07 H\u00e1 uma descri\u00e7\u00e3o do ambiente de trabalho do usu\u00e1rio? 08 S\u00e3o fornecidas informa\u00e7\u00f5es sobre o uso de aceleradores (teclas de atalho)? 09 S\u00e3o mensionadas orienta\u00e7\u00f5es para o preenchimento de campos? <p>Tabela 1: Checklist.</p> <p>Fonte: Daniela Alarc\u00e3o, 2024</p> <p></p>"},{"location":"verificacao_artefatos/verificacao_grupo_8/etapa_3/04_guia_de_estilo/#resultado-do-checklist","title":"Resultado do Checklist","text":"Item Descri\u00e7\u00e3o Vers\u00e3o do Artefato Avalia\u00e7\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o do problema Sugest\u00e3o de A\u00e7\u00e3o Corretiva Observa\u00e7\u00f5es 1 O guia de estilo apresenta introdu\u00e7\u00e3o? 1.0 Conforme 2 \u00c9 descrito o p\u00fablico-alvo do guia de estilo? 1.0 Conforme 3 Os objetivos do guia de estilo s\u00e3o descritos de forma clara? 1.0 Conforme 4 S\u00e3o apresentadas instru\u00e7\u00f5es sobre como utilizar e manter o guia de estilo de forma eficaz? 1.0 Conforme 5 No guia, s\u00e3o mencionados estilos de intera\u00e7\u00e3o? 1.0 Conforme 6 S\u00e3o recomendadas terminologias para serem usadas na interface? 1.0 Conforme 7 H\u00e1 uma descri\u00e7\u00e3o do ambiente de trabalho do usu\u00e1rio? 1.0 Conforme 8 S\u00e3o fornecidas informa\u00e7\u00f5es sobre o uso de aceleradores (teclas de atalho)? 1.0 Conforme 9 S\u00e3o mencionadas orienta\u00e7\u00f5es para o preenchimento de campos? 1.0 Conforme <p>Tabela 2: Resultado do checklist.</p> <p>Fonte: Genilson Silva, 2024.</p>"},{"location":"verificacao_artefatos/verificacao_grupo_8/etapa_3/04_guia_de_estilo/#referencias-bibliograficas","title":"Refer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas","text":"<ol> <li>Nielsen, J. (1994). Usability Engineering. San Francisco: Morgan Kaufmann.</li> </ol>"},{"location":"verificacao_artefatos/verificacao_grupo_8/etapa_3/04_guia_de_estilo/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 10/06/2024 Cria\u00e7\u00e3o da p\u00e1gina Daniela Alarc\u00e3o Mariana Let\u00edcia <code>2.0</code> 12/06/2024 Aplicando checklist Guia de Estilo Genilson Silva Mariana Let\u00edcia <code>3.0</code> 04/07/2024 Corre\u00e7\u00e3o da p\u00e1gina Daniela Alarc\u00e3o Mariana Let\u00edcia"},{"location":"verificacao_artefatos/verificacao_grupo_8/etapa_3/05_caracteristicas_gerais/","title":"Caracter\u00edsticas Gerais da Plataforma","text":""},{"location":"verificacao_artefatos/verificacao_grupo_8/etapa_3/05_caracteristicas_gerais/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p> A verifica\u00e7\u00e3o \u00e9 uma das fases cruciais no desenvolvimento de um projeto. Durante essa etapa, os artefatos gerados s\u00e3o minuciosamente examinados para assegurar que atendam aos requisitos estabelecidos. Portanto, este documento apresenta o checklist e a verifica\u00e7\u00e3o do artefato \"Caracter\u00edsticas Gerais da Plataforma\" elaborado pela equipe grupo 08 na terceira etapa do projeto. </p>"},{"location":"verificacao_artefatos/verificacao_grupo_8/etapa_3/05_caracteristicas_gerais/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p> Optamos pelo m\u00e9todo de inspe\u00e7\u00e3o devido \u00e0 sua efic\u00e1cia em identificar potenciais problemas de usabilidade. Esse m\u00e9todo permite aos avaliadores prever as poss\u00edveis consequ\u00eancias das decis\u00f5es de design na experi\u00eancia do usu\u00e1rio, facilitando a detec\u00e7\u00e3o de problemas antes que ocorram na pr\u00e1tica. Al\u00e9m disso, a inspe\u00e7\u00e3o \u00e9 \u00fatil para comparar designs alternativos e verificar a conformidade com padr\u00f5es ou guias de estilo. Esse m\u00e9todo oferece uma abordagem r\u00e1pida e de baixo custo e utiliza uma checklist. </p>"},{"location":"verificacao_artefatos/verificacao_grupo_8/etapa_3/05_caracteristicas_gerais/#participantes","title":"Participantes","text":"<p> A integrante Daniela Alarc\u00e3o \u00e9 a respons\u00e1vel pela elabora\u00e7\u00e3o deste checklist. A verifica\u00e7\u00e3o deste artefato ficar\u00e1 na responsabilidade do integrante Pedro Henrique.</p>"},{"location":"verificacao_artefatos/verificacao_grupo_8/etapa_3/05_caracteristicas_gerais/#checklist","title":"Checklist","text":"<p> ID Descri\u00e7\u00e3o 01 S\u00e3o apresentadas as caracter\u00edsticas gerais da plataforma do projeto? 02 S\u00e3o descritas quais as principais funcionalidades oferecidas pela plataforma? 03 S\u00e3o identificadas as limita\u00e7\u00f5es da plataforma? 04 S\u00e3o descritos os navegadores ou dispositivos que podem acessar a plataforma? 05 S\u00e3o descritas quais as tecnologias que foram utilizadas? <p>Tabela 1: Checklist.</p> <p>Fonte: Daniela Alarc\u00e3o, 2024</p> <p></p>"},{"location":"verificacao_artefatos/verificacao_grupo_8/etapa_3/05_caracteristicas_gerais/#resultado-do-checklist","title":"Resultado do Checklist","text":"Item Descri\u00e7\u00e3o Vers\u00e3o do Artefato Avalia\u00e7\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o do problema Sugest\u00e3o de A\u00e7\u00e3o Corretiva Observa\u00e7\u00f5es 1 S\u00e3o apresentadas as caracter\u00edsticas gerais da plataforma do projeto? 1.0 Conforme 2 S\u00e3o descritas quais as principais funcionalidades oferecidas pela plataforma? 1.0 N\u00e3o conforme Aus\u00eancia de uma lista das principais funcionalidades Adicionar esse item \u00e0 essa etapa 3 S\u00e3o identificadas as limita\u00e7\u00f5es da plataforma? 1.0 Conforme 4 S\u00e3o descritos os navegadores ou dispositivos que podem acessar a plataforma? 1.0 Conforme Poderiam colocar um t\u00f3pico para esse aspecto Conforme, mas pode ser deixado passar por algu\u00e9m que deseja somente visualizar esse aspecto, por estar inserido no texto junto com outros aspectos 5 S\u00e3o descritas quais as tecnologias que foram utilizadas? 1.0 Conforme Poderiam colocar um t\u00f3pico para as tecnologias Artefato conforme, mas por estar dentro do texto, pode passar batido para algu\u00e9m que s\u00f3 deseja identificar esse aspecto <p>Tabela 2: Resultado do checklist.</p> <p>Fonte: Pedro Henrique, 2024.</p>"},{"location":"verificacao_artefatos/verificacao_grupo_8/etapa_3/05_caracteristicas_gerais/#referencias-bibliograficas","title":"Refer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas","text":"<ol> <li>Nielsen, J. (1994). Usability Engineering. San Francisco: Morgan Kaufmann.</li> </ol>"},{"location":"verificacao_artefatos/verificacao_grupo_8/etapa_3/05_caracteristicas_gerais/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 10/06/2024 Cria\u00e7\u00e3o da p\u00e1gina Daniela Alarc\u00e3o Mariana Let\u00edcia <code>2.0</code> 12/06/2024 Aplicando checklist da Caracter\u00edstica da Plataforma Pedro Henrique Mariana Let\u00edcia <code>3.0</code> 04/07/2024 Corre\u00e7\u00e3o da p\u00e1gina Daniela Alarc\u00e3o Mariana Let\u00edcia"},{"location":"verificacao_artefatos/verificacao_grupo_8/etapa_4/nivel_1/analise_tarefas/Avaliacao_analise_tarefas/","title":"Avaliacao analise tarefas","text":""},{"location":"verificacao_artefatos/verificacao_grupo_8/etapa_4/nivel_1/analise_tarefas/Avaliacao_analise_tarefas/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p> A verifica\u00e7\u00e3o \u00e9 uma das fases mais importantes no desenvolvimento de um software ou projeto. Nessa etapa \u00e9 feita a verifica\u00e7\u00e3o dos artefatos criados ou reformulados durante a execu\u00e7\u00e3o do projeto, para que seja garantida a integridade e qualidade do produto para que a etapa final seja melhor realizada. nesse contexto iremos avaliar o  grupo 08 na quarta etapa do projeto da disciplina. </p>"},{"location":"verificacao_artefatos/verificacao_grupo_8/etapa_4/nivel_1/analise_tarefas/Avaliacao_analise_tarefas/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>  O m\u00e9todo utilizado foi o de inspe\u00e7\u00e3o por sua habilidade em revelar efetivamente poss\u00edveis falhas de usabilidade. Este procedimento permite que nossos avaliadores projetem as implica\u00e7\u00f5es das escolhas de design sobre a experi\u00eancia final dos usu\u00e1rios, ajudando a interceptar problemas potenciais antes de se tornarem reais. A t\u00e9cnica de inspe\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m \u00e9 proveitosa para avaliar e comparar diferentes alternativas de design, garantindo que estejam em alinhamento com os padr\u00f5es estabelecidos ou guias de estilo. \u00c9 um m\u00e9todo r\u00e1pido e econ\u00f4mico, fundamentado no uso de uma lista de verifica\u00e7\u00e3o detalhada.</p>"},{"location":"verificacao_artefatos/verificacao_grupo_8/etapa_4/nivel_1/analise_tarefas/Avaliacao_analise_tarefas/#participantes","title":"Participantes","text":"<p>  [Lucas Avelar](https://github.com/LucasAvelar2711) \u00e9  respons\u00e1vel pela cria\u00e7\u00e3o da lista do artefato da etapa 4. A revis\u00e3o deste ser\u00e1 feita pela [Mariana Let\u00edcia](https://github.com/Marianannn) </p>"},{"location":"verificacao_artefatos/verificacao_grupo_8/etapa_4/nivel_1/analise_tarefas/Avaliacao_analise_tarefas/#objetos-de-verificacao","title":"Objetos de Verifica\u00e7\u00e3o","text":"<p>Os artefatos que ser\u00e3o avaliados durante esse ponto de controle s\u00e3o:</p> <ul> <li>Relato da Avalia\u00e7\u00e3o da An\u00e1lise de Tarefas</li> <li>Planejamento da avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Papel </li> <li>Planejamento do Relato dos Resultados da Avalia\u00e7\u00e3o do Prototipo de Papel</li> </ul>"},{"location":"verificacao_artefatos/verificacao_grupo_8/etapa_4/nivel_1/analise_tarefas/Avaliacao_analise_tarefas/#cronograma","title":"Cronograma","text":"Data Descri\u00e7\u00e3o Respons\u00e1vel 12/06/2024 Realizar verifica\u00e7\u00e3o dos Princ\u00edpios Gerais Mariana Let\u00edcia 12/06/2024 Realizar verifica\u00e7\u00e3o das Metas de Usabilidade Mariana Let\u00edcia 12/06/2024 Realizar verifica\u00e7\u00e3o do Guia de Estilo Mariana Let\u00edcia 12/06/2024 Realizar verifica\u00e7\u00e3o das Caracter\u00edsticas Gerais do Projeto Mariana Let\u00edcia"},{"location":"verificacao_artefatos/verificacao_grupo_8/etapa_4/nivel_1/analise_tarefas/Avaliacao_analise_tarefas/#checklist","title":"Checklist","text":"<p>As checklists a seguir detalham os aspectos que ser\u00e3o analisados durante a verifica\u00e7\u00e3o dos artefatos.</p>"},{"location":"verificacao_artefatos/verificacao_grupo_8/etapa_4/nivel_1/analise_tarefas/Avaliacao_analise_tarefas/#checklist-para-o-relato-da-avaliacao-da-analise-de-tarefas","title":"Checklist para o Relato da Avalia\u00e7\u00e3o da An\u00e1lise de Tarefas","text":"ID Descri\u00e7\u00e3o Verifica\u00e7\u00e3o 01 Foi apresentado o planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o? sim/n\u00e3o 02 O grupo usou Alguma metodologia especifica para a analise de tarefas? sim/n\u00e3o 03 No pages, mostra como os integrantes se prepararam para a analise de tarefas? sim/n\u00e3o 04 O grupo mostrou os materiais utilizados na Analise se tarefas? sim/n\u00e3o 05 Os metodos de avalia\u00e7\u00e3o a serem utilizados, estavam no pages? sim/n\u00e3o 06 O grupo especificou os prazos para as entrevistas estarem prontas? sim/n\u00e3o 07 No pages, consta o roteiro de perguntas? sim/n\u00e3o 08 No pages existe o planejamento do teste piloto e o mesmo? sim/n\u00e3o 08 O pages tem uma lista com os problemas encontrados? sim/n\u00e3o <p>Tabela 1: Checklist para o Relato da Avalia\u00e7\u00e3o da An\u00e1lise de Tarefas</p> <p>Fonte: Lucas Avelar, 2024</p>"},{"location":"verificacao_artefatos/verificacao_grupo_8/etapa_4/nivel_1/analise_tarefas/Avaliacao_analise_tarefas/#checklist-para-a-verificacao-das-metas-de-usabilidade","title":"Checklist para a verifica\u00e7\u00e3o das Metas de Usabilidade","text":"ID Descri\u00e7\u00e3o Verifica\u00e7\u00e3o 01 O grupo tem uma area especifica citanfdo as metas de usabilidade? sim/n\u00e3o 02 O grupo apresentou a area de metodologia? sim/n\u00e3o 03 As metas de usabilidade definem os fatores de qualidade? sim/n\u00e3o 04 O pages, possui nas metas de usabilidade: Efici\u00eancia, Efic\u00e1cia, Memoriza\u00e7\u00e3o, Aprendizagem, seguran\u00e7a e Utilidade? sim/n\u00e3o 05 Eles citaram as referencias bibliograficas? sim/n\u00e3o <p>Tabela 2: Checklist para a verifica\u00e7\u00e3o das Metas de Usabilidade</p> <p>Fonte: Lucas Avelar, 2024</p>"},{"location":"verificacao_artefatos/verificacao_grupo_8/etapa_4/nivel_1/analise_tarefas/Avaliacao_analise_tarefas/#checklist-do-planejamento-do-relato-dos-resultados-da-avaliacao-do-prototipo-de-papel","title":"Checklist do Planejamento do Relato dos Resultados da Avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Papel","text":"ID Descri\u00e7\u00e3o Verifica\u00e7\u00e3o 01 O grupo mostrou a introdu\u00e7\u00e3o? sim/n\u00e3o 02 O grupo apresentou a metodologia que ser\u00e1 usada? sim/n\u00e3o 03 O grupo ir\u00e1 usar uma entevista junto ao prot\u00f3tipo der papel para realizar uma avalia\u00e7\u00e3o? sim/n\u00e3o 04 O grupo apresentou uma coleta e interpreta\u00e7\u00e3o dos dados? sim/n\u00e3o 05 O grupo considera um possivel reprojeto? sim/n\u00e3o 06 O grupo se preocupou em achar e resolver problemas encontrados? sim/n\u00e3o 07 O grupo se preocupou em colocar onde o problema foi encontrado, deu uma descri\u00e7\u00e3o ao problema? sim/n\u00e3o 08 O grupo citou sugest\u00f5es de melhoria? sim/n\u00e3o <p>Tabela 3: Checklist do Planejamento do Relato dos Resultados da Avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Papel</p> <p>Fonte: Lucas Avelar, 2024</p>"},{"location":"verificacao_artefatos/verificacao_grupo_8/etapa_4/nivel_1/analise_tarefas/Avaliacao_analise_tarefas/#referencias-bibliograficas","title":"Refer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas","text":"<ol> <li>Barbosa, S. D. J.; Silva, B. S. da; Silveira, M. S.; Gasparini, I.; Darin, T.; Barbosa, G. D. J. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do usu\u00e1rio. (2021). Acesso em: 10 de junho de 2024.</li> <li> <ol> <li>Dinis, S., &amp; Santana, B. (2021). Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador (1\u00aa ed.). [Cap\u00edtulo 7]</li> </ol> </li> <li>Barbosa, Simone D. J. et al. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do Usu\u00e1rio. Autopublica\u00e7\u00e3o, 2021, p. 118 </li> </ol>"},{"location":"verificacao_artefatos/verificacao_grupo_8/etapa_4/nivel_1/analise_tarefas/Avaliacao_analise_tarefas/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 11/06/2024 Cria\u00e7\u00e3o da p\u00e1gina Lucas Avelar <code>1.1</code> 11/06/2024 Adi\u00e7\u00e3o de conte\u00fado Lucas Avelar"},{"location":"verificacao_artefatos/verificacao_grupo_8/etapa_4/nivel_1/analise_tarefas/planejamento_avaliacao/","title":"Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o","text":""},{"location":"verificacao_artefatos/verificacao_grupo_8/etapa_4/nivel_1/analise_tarefas/planejamento_avaliacao/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>A metodologia utilizada ser\u00e1 aquele que foi estabelecida no Planejamento da Verifica\u00e7\u00e3o. Desta forma, conforme o template padronizado que foi definido, estabeleceremos um checklist para esse artefato contendo a fonte de onde o item foi retirado com um imagem abaixo. </p>"},{"location":"verificacao_artefatos/verificacao_grupo_8/etapa_4/nivel_1/analise_tarefas/planejamento_avaliacao/#participantes","title":"Participantes","text":"<p>A avalia\u00e7\u00e3o designada para a cria\u00e7\u00e3o e desenvolvimento da lista de verifica\u00e7\u00e3o desse artefato ser\u00e1 conduzida por Pedro Henrique, enquanto o revisor respons\u00e1vel por aplicar a verifica\u00e7\u00e3o ao Grupo 8 ser\u00e1 o Lucas Avelar.</p>"},{"location":"verificacao_artefatos/verificacao_grupo_8/etapa_4/nivel_1/analise_tarefas/planejamento_avaliacao/#checklist","title":"Checklist","text":"<ul> <li>Item 1: O contexto da avalia\u00e7\u00e3o da an\u00e1lise de tarefa est\u00e1 claramente definido, incluindo os objetivos da avalia\u00e7\u00e3o, aqueles que ser\u00e3o entrevistados, o motivo da avalia\u00e7\u00e3o e as tarefas que ser\u00e3o analisadas? <ul> <li>Fonte: P\u00e1gina 290, Cap\u00edtulo 9. Barbosa, S. D. J.; Silva, B. S. da (2010) - Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador.</li> <li>Imagem: </li> </ul> </li> </ul> <p>Imagem 1 - Objetivos da avalia\u00e7\u00e3o </p> <ul> <li>Item 2: O objetivo da avalia\u00e7\u00e3o est\u00e1 de acordo com os interesses e necessidades dos usu\u00e1rios, estando em conformidade com os 4 principais aspectos:  Apropria\u00e7\u00e3o de tecnologia pelos usu\u00e1rios, ideias e alternativas de design, conformidade com um padr\u00e3o e problemas na intera\u00e7\u00e3o e na interface (Hix e Hartson, 1993; Rubin, 1994; Mack e Nielsen, 1994; Sharp et al., 2007)? <ul> <li>Fonte: P\u00e1gina 290, Cap\u00edtulo 9. Barbosa, S. D. J.; Silva, B. S. da (2010) - Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador.</li> <li>Imagem: </li> </ul> </li> </ul> <p>Imagem 2 - Principais aspectos  </p> <ul> <li>Item 3: As perguntas que ser\u00e3o conduzidas na entrevista est\u00e3o alinhadas com o(s) objetivo(s) definido(s)? <ul> <li>Fonte: P\u00e1gina 292, Cap\u00edtulo 9. Barbosa, S. D. J.; Silva, B. S. da (2010) - Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. </li> <li>Imagem: </li> </ul> </li> </ul> <p>Imagem 3 -  Objetivos alinhado a perguntas </p> <ul> <li>Item 4: \u00c9 utilizado o Framework DECIDE conforme proposto por Sharp, Rogers e Preece (2007)? <ul> <li>Fonte: P\u00e1gina 312, Cap\u00edtulo 9. Barbosa, S. D. J.; Silva, B. S. da (2010) - Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador.</li> <li>Imagem: </li> </ul> </li> </ul> <p>Imagem 4 - Framework Decide </p> <ul> <li>Item 5: O planejamento tamb\u00e9m aborda aspectos pr\u00e1ticos da avalia\u00e7\u00e3o como: Recrutamento dos participantes, a utiliza\u00e7\u00e3o dos equipamentos, a prepara\u00e7\u00e3o, or\u00e7amento, prazos e m\u00e3o-de-obra dispon\u00edveis? <ul> <li>Fonte: P\u00e1gina 312, Cap\u00edtulo 9. Barbosa, S. D. J.; Silva, B. S. da (2010) - Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador.</li> <li>Imagem: </li> </ul> </li> </ul> <p>Imagem 5 - I(Identificar) </p> <ul> <li>Item 6: As perguntas desenvolvidas, assim como o planejamento, est\u00e3o de acordo com o perfil do usu\u00e1rio que foi estabelecido previamente? <ul> <li>Fonte: P\u00e1gina 312, Cap\u00edtulo 9. Barbosa, S. D. J.; Silva, B. S. da (2010) - Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. </li> <li>Imagem: </li> </ul> </li> </ul> <p>Imagem 6 - Perguntas alinhadas ao perfil </p> <ul> <li>Item 7: \u00c9 estabelecido um teste piloto no planejamento que foi realizado antes da avalia\u00e7\u00e3o? <ul> <li>Fonte: P\u00e1gina 307, Cap\u00edtulo 9. Barbosa, S. D. J.; Silva, B. S. da (2010) - Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador.</li> <li>Imagem: </li> </ul> </li> </ul> <p>Imagem 7 - Teste Piloto </p>"},{"location":"verificacao_artefatos/verificacao_grupo_8/etapa_4/nivel_1/analise_tarefas/planejamento_avaliacao/#resultado-do-checklist","title":"Resultado do Checklist","text":"<p> Item Descri\u00e7\u00e3o Vers\u00e3o do Artefato Avalia\u00e7\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o do problema Sugest\u00e3o de A\u00e7\u00e3o Corretiva Observa\u00e7\u00f5es 1 O contexto da avalia\u00e7\u00e3o da an\u00e1lise de tarefa est\u00e1 claramente definido, incluindo os objetivos da avalia\u00e7\u00e3o, aqueles que ser\u00e3o entrevistados, o motivo da avalia\u00e7\u00e3o e as tarefas que ser\u00e3o analisadas? 1.0 Conforme 2 O objetivo da avalia\u00e7\u00e3o est\u00e1 de acordo com os interesses e necessidades dos usu\u00e1rios, estando em conformidade com os 4 principais aspectos:  Apropria\u00e7\u00e3o de tecnologia pelos usu\u00e1rios, ideias e alternativas de design, conformidade com um padr\u00e3o e problemas na intera\u00e7\u00e3o e na interface (Hix e Hartson, 1993; Rubin, 1994; Mack e Nielsen, 1994; Sharp et al., 2007)? 1.0 Conforme 3 As perguntas que ser\u00e3o conduzidas na entrevista est\u00e3o alinhadas com o(s) objetivo(s) definido(s)? 1.0 Conforme 4 \u00c9 utilizado o Framework DECIDE conforme proposto por Sharp, Rogers e Preece (2007)? 1.0 Conforme 5 O planejamento tamb\u00e9m aborda aspectos pr\u00e1ticos da avalia\u00e7\u00e3o como: Recrutamento dos participantes, a utiliza\u00e7\u00e3o dos equipamentos, a prepara\u00e7\u00e3o, or\u00e7amento, prazos e m\u00e3o-de-obra dispon\u00edveis? 1.0 Imcompleto 6 As perguntas desenvolvidas, assim como o planejamento, est\u00e3o de acordo com o perfil do usu\u00e1rio que foi estabelecido previamente? 1.0 Conforme 7 \u00c9 estabelecido um teste piloto no planejamento que foi realizado antes da avalia\u00e7\u00e3o? 1.0 Conforme <p>Tabela 1, Checklist.</p> <p>Fonte: Lucas Avelar, 2024</p> <p></p>"},{"location":"verificacao_artefatos/verificacao_grupo_8/etapa_4/nivel_1/analise_tarefas/planejamento_avaliacao/#referencias-bibliograficas","title":"Refer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas","text":"<ul> <li>Barbosa, S. D. J.; Silva, B. S. da (2010) Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador.</li> </ul>"},{"location":"verificacao_artefatos/verificacao_grupo_8/etapa_4/nivel_1/analise_tarefas/planejamento_avaliacao/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 10/06/2024 Cria\u00e7\u00e3o da p\u00e1gina Bruna Lima Mariana Let\u00edcia <code>2.0</code> 12/06/2024 Cria\u00e7\u00e3o da Lista de verifica\u00e7\u00e3o do Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o da Analise de Tarefas Pedro Henrique Mariana Let\u00edcia"},{"location":"verificacao_artefatos/verificacao_grupo_8/etapa_4/nivel_1/analise_tarefas/planejamento_relato_resultados/","title":"Planejamento do Relato dos Resultados","text":""},{"location":"verificacao_artefatos/verificacao_grupo_8/etapa_4/nivel_1/analise_tarefas/planejamento_relato_resultados/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>A metodologia que foi empregada \u00e9 aquela que foi estabelecida no Planejamento da Verifica\u00e7\u00e3o. Desta forma, conforme padronizado por meio de um template definido, o checklist conter\u00e1 o item, assim como a fonte e uma imagem de onde foi retirado. </p>"},{"location":"verificacao_artefatos/verificacao_grupo_8/etapa_4/nivel_1/analise_tarefas/planejamento_relato_resultados/#participantes","title":"Participantes","text":"<p>O avaliador respons\u00e1vel pelo desenvolvimento da lista de verifica\u00e7\u00e3o desse artefato ser\u00e1 o Pedro Henrique, enquanto o revisor designado pela aplica\u00e7\u00e3o da verifica\u00e7\u00e3o \u00e0 etapa conduzida pelo Grupo 8 ser\u00e1 o Genilson Silva.</p>"},{"location":"verificacao_artefatos/verificacao_grupo_8/etapa_4/nivel_1/analise_tarefas/planejamento_relato_resultados/#checklist","title":"Checklist","text":"<ul> <li>Item 1: Os t\u00f3picos do relato de resultados incluem: Objetivos e escopo da avalia\u00e7\u00e3o, m\u00e9todo, sele\u00e7\u00e3o de participantes, dados coletados, interpreta\u00e7\u00e3o e analise dos dados, lista de problemas e reprojeto? <ul> <li>Fonte: P\u00e1gina 312, Cap\u00edtulo 9. Barbosa, S. D. J.; Silva, B. S. da (2010) - Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador.</li> <li>Imagem: </li> </ul> </li> </ul> <p>Imagem 1 - Relato dos resultados  </p> <ul> <li>Item 2: \u00c9 descrito o m\u00e9todo que ser\u00e1 utilizado, assim como o motivo de terem o escolhido? <ul> <li>Fonte: P\u00e1gina 301, Cap\u00edtulo 9. Barbosa, S. D. J.; Silva, B. S. da (2010) - Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador.</li> <li>Imagem: </li> </ul> </li> </ul> <p>Imagem 2 - M\u00e9todo escolhido </p> <ul> <li>Item 3: \u00c9 descrito a forma como ser\u00e1 realizada o recrutamento de usu\u00e1rios? Essa sele\u00e7\u00e3o est\u00e1 de acordo com o perfil do usu\u00e1rio? <ul> <li>Fonte: P\u00e1gina 308, Cap\u00edtulo 9. Barbosa, S. D. J.; Silva, B. S. da (2010) - Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador.</li> <li>Imagem: </li> </ul> </li> </ul> <p>Imagem 3 -  Sele\u00e7\u00e3o de Participantes </p> <ul> <li>Item 4: Os dados foram extra\u00eddos e coletados de acordo com o m\u00e9todo escolhido? O relato registra essas dados conforme foi previamente estabelecido? <ul> <li>Fonte: P\u00e1gina 308, Cap\u00edtulo 9. Barbosa, S. D. J.; Silva, B. S. da (2010) - Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador.</li> <li>Imagem: </li> </ul> </li> </ul> <p>Imagem 4 - Dados de acordo com m\u00e9todo </p>"},{"location":"verificacao_artefatos/verificacao_grupo_8/etapa_4/nivel_1/analise_tarefas/planejamento_relato_resultados/#resultado-do-checklist","title":"Resultado do Checklist","text":""},{"location":"verificacao_artefatos/verificacao_grupo_8/etapa_4/nivel_1/analise_tarefas/planejamento_relato_resultados/#verificacao-do-planejamento-do-relato-dos-resultados-revisor-genilson-silva","title":"Verifica\u00e7\u00e3o do Planejamento do relato dos resultados - Revisor: Genilson Silva","text":"<p> Item Descri\u00e7\u00e3o Vers\u00e3o do Artefato Avalia\u00e7\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o do problema Sugest\u00e3o de A\u00e7\u00e3o Corretiva Observa\u00e7\u00f5es 1 Os t\u00f3picos do relato de resultados incluem: Objetivos e escopo da avalia\u00e7\u00e3o, m\u00e9todo, sele\u00e7\u00e3o de participantes, dados coletados, interpreta\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise dos dados, lista de problemas e reprojeto? 1.0 Conforme Falta Objetivo e Escopo no documento. Adi\u00e7\u00e3o do t\u00f3pico e altera\u00e7\u00f5es de nomeclaturas para o indicado como refer\u00eancias do livro. 2 \u00c9 descrito o m\u00e9todo que ser\u00e1 utilizado, assim como o motivo de terem o escolhido? 1.0 Conforme Pode ser melhor especificado os objetivos. 3 \u00c9 descrito a forma como ser\u00e1 realizada o recrutamento de usu\u00e1rios? Essa sele\u00e7\u00e3o est\u00e1 de acordo com o perfil do usu\u00e1rio? 1.0 N\u00e3o Conforme Falta de informa\u00e7\u00f5es sobre o recrutamento. Referenciar a escolha de acordo com o livro e colocar o caminho para perfil do usu\u00e1rio, conforme o usu\u00e1rio queira checar. 4 Os dados foram extra\u00eddos e coletados de acordo com o m\u00e9todo escolhido? O relato registra esses dados conforme foi previamente estabelecido? 1.0 Conforme <p></p> <p>Tabela 1: Checklist de verifica\u00e7\u00e3o do planejamento do relato dos resultados.</p> <p>Fonte: Genilson Silva, 2024</p>"},{"location":"verificacao_artefatos/verificacao_grupo_8/etapa_4/nivel_1/analise_tarefas/planejamento_relato_resultados/#referencias-bibliograficas","title":"Refer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas","text":"<ul> <li>Barbosa, S. D. J.; Silva, B. S. da (2010) Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador.</li> </ul>"},{"location":"verificacao_artefatos/verificacao_grupo_8/etapa_4/nivel_1/analise_tarefas/planejamento_relato_resultados/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 10/06/2024 Cria\u00e7\u00e3o da p\u00e1gina Bruna Lima Mariana Let\u00edcia <code>2.0</code> 12/06/2024 Cria\u00e7\u00e3o da lista de verifica\u00e7\u00e3o do planj. do relato de result. da Analise de Tarefas Pedro Henrique Mariana Let\u00edcia <code>3.0</code> 12/06/2024 Adi\u00e7\u00e3o do Checklist do planejamento do relato dos resultados Genilson Silva Mariana Let\u00edcia"},{"location":"verificacao_artefatos/verificacao_grupo_8/etapa_4/nivel_1/analise_tarefas/resultados_prototipo_papel/","title":"Resultados prototipo papel","text":""},{"location":"verificacao_artefatos/verificacao_grupo_8/etapa_4/nivel_1/analise_tarefas/resultados_prototipo_papel/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p> A verifica\u00e7\u00e3o \u00e9 uma das fases mais importantes no desenvolvimento de um software ou projeto. Nessa etapa \u00e9 feita a verifica\u00e7\u00e3o dos artefatos criados ou reformulados durante a execu\u00e7\u00e3o do projeto, para que seja garantida a integridade e qualidade do produto para que a etapa final seja melhor realizada. nesse contexto iremos avaliar o  grupo 08 na quarta etapa do projeto da disciplina. </p>"},{"location":"verificacao_artefatos/verificacao_grupo_8/etapa_4/nivel_1/analise_tarefas/resultados_prototipo_papel/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>  O m\u00e9todo utilizado foi o de inspe\u00e7\u00e3o por sua habilidade em revelar efetivamente poss\u00edveis falhas de usabilidade. Este procedimento permite que nossos avaliadores projetem as implica\u00e7\u00f5es das escolhas de design sobre a experi\u00eancia final dos usu\u00e1rios, ajudando a interceptar problemas potenciais antes de se tornarem reais. A t\u00e9cnica de inspe\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m \u00e9 proveitosa para avaliar e comparar diferentes alternativas de design, garantindo que estejam em alinhamento com os padr\u00f5es estabelecidos ou guias de estilo. \u00c9 um m\u00e9todo r\u00e1pido e econ\u00f4mico, fundamentado no uso de uma lista de verifica\u00e7\u00e3o detalhada.</p>"},{"location":"verificacao_artefatos/verificacao_grupo_8/etapa_4/nivel_1/analise_tarefas/resultados_prototipo_papel/#participantes","title":"Participantes","text":"<p>  [Lucas Avelar](https://github.com/LucasAvelar2711) \u00e9  respons\u00e1vel pela cria\u00e7\u00e3o da lista do artefato da etapa 4. A revis\u00e3o deste ser\u00e1 feita pela [Mariana Let\u00edcia](https://github.com/Marianannn) </p>"},{"location":"verificacao_artefatos/verificacao_grupo_8/etapa_4/nivel_1/analise_tarefas/resultados_prototipo_papel/#objetos-de-verificacao","title":"Objetos de Verifica\u00e7\u00e3o","text":"<p>Os artefatos que ser\u00e3o avaliados durante esse ponto de controle s\u00e3o:</p> <ul> <li>Relato da Avalia\u00e7\u00e3o da An\u00e1lise de Tarefas</li> <li>Planejamento da avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Papel </li> <li>Planejamento do Relato dos Resultados da Avalia\u00e7\u00e3o do Prototipo de Papel</li> </ul>"},{"location":"verificacao_artefatos/verificacao_grupo_8/etapa_4/nivel_1/analise_tarefas/resultados_prototipo_papel/#cronograma","title":"Cronograma","text":"Data Descri\u00e7\u00e3o Respons\u00e1vel 12/06/2024 Realizar verifica\u00e7\u00e3o dos Princ\u00edpios Gerais Mariana Let\u00edcia 12/06/2024 Realizar verifica\u00e7\u00e3o das Metas de Usabilidade Mariana Let\u00edcia 12/06/2024 Realizar verifica\u00e7\u00e3o do Guia de Estilo Mariana Let\u00edcia 12/06/2024 Realizar verifica\u00e7\u00e3o das Caracter\u00edsticas Gerais do Projeto Mariana Let\u00edcia Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 10/06/2024 Cria\u00e7\u00e3o da p\u00e1gina Bruna Lima"},{"location":"verificacao_artefatos/verificacao_grupo_8/etapa_4/nivel_1/storyboard/planejamento_avaliacao/","title":"Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o","text":""},{"location":"verificacao_artefatos/verificacao_grupo_8/etapa_4/nivel_1/storyboard/planejamento_avaliacao/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>A verifica\u00e7\u00e3o \u00e9 uma etapa cr\u00edtica no desenvolvimento de software, com o objetivo de garantir sua qualidade e desempenho adequado.</p> <p>Nesse contexto, apresentamos a verifica\u00e7\u00e3o do Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard do Grupo 08 (Central Expresso).</p>"},{"location":"verificacao_artefatos/verificacao_grupo_8/etapa_4/nivel_1/storyboard/planejamento_avaliacao/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>Considerando o m\u00e9todo definido no planejamento, a verifica\u00e7\u00e3o ocorrer\u00e1 por meio da inspe\u00e7\u00e3o. </p>"},{"location":"verificacao_artefatos/verificacao_grupo_8/etapa_4/nivel_1/storyboard/planejamento_avaliacao/#participantes","title":"Participantes","text":"<p>A Bruna Lima foi respons\u00e1vel pela elabora\u00e7\u00e3o da lista de verifica\u00e7\u00e3o, enquanto a Daniela Alarc\u00e3o ficou respons\u00e1vel pela revis\u00e3o do artefato.</p>"},{"location":"verificacao_artefatos/verificacao_grupo_8/etapa_4/nivel_1/storyboard/planejamento_avaliacao/#checklist","title":"Checklist","text":"<p>A lista de verifica\u00e7\u00f5es abaixo detalha os aspectos que ser\u00e3o analisados durante a verifica\u00e7\u00e3o do artefato, com suas respectivas fontes e imagens de refer\u00eancia.</p> <ul> <li>Item 1: O planejamento descreve os objetivos da avalia\u00e7\u00e3o, por que e para quem tais objetivos s\u00e3o importantes? <ul> <li>Fonte: P\u00e1gina 288, Cap\u00edtulo 11. Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o de IHC. Livro: Barbosa, S. D. J.; Silva, B. S. da; Silveira, M. S.; Gasparini, I.; Darin, T.; Barbosa, G. D. J. (2021) Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do usu\u00e1rio.. </li> <li>Imagem: </li> </ul> </li> </ul> <p>Imagem 1 - Destaque no livro sobre os objetivos da avalia\u00e7\u00e3o. </p> <ul> <li>Item 2: O planejamento explora as perguntas espec\u00edficas de cada objetivo definido? <ul> <li>Fonte: P\u00e1gina 288, Cap\u00edtulo 11. Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o de IHC. Livro: Barbosa, S. D. J.; Silva, B. S. da; Silveira, M. S.; Gasparini, I.; Darin, T.; Barbosa, G. D. J. (2021) Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do usu\u00e1rio.. </li> <li>Imagem: </li> </ul> </li> </ul> <p>Imagem 2 - Destaque no livro sobre explorar perguntas. </p> <ul> <li>Item 3: O planejamento determina os m\u00e9todos a serem utilizados na avalia\u00e7\u00e3o considerando o prazo, or\u00e7amento, equipamentos e experi\u00eancia dos avaliadores?<ul> <li>Fonte: P\u00e1gina 288, Cap\u00edtulo 11. Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o de IHC. Livro: Barbosa, S. D. J.; Silva, B. S. da; Silveira, M. S.; Gasparini, I.; Darin, T.; Barbosa, G. D. J. (2021) Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do usu\u00e1rio.. </li> <li>Imagem: </li> </ul> </li> </ul> <p>Imagem 3 - Destaque no livro sobre os m\u00e9todos utilizados na avalia\u00e7\u00e3o. </p> <ul> <li>Item 4: O planejamento justifica para o m\u00e9todo adotado, a escolha do perfil e o n\u00famero de participantes?<ul> <li>Fonte: P\u00e1gina 274, Cap\u00edtulo 11. Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o de IHC. Livro: Barbosa, S. D. J.; Silva, B. S. da; Silveira, M. S.; Gasparini, I.; Darin, T.; Barbosa, G. D. J. (2021) Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do usu\u00e1rio.. </li> <li>Imagem: </li> </ul> </li> </ul> <p>Imagem 3 - Destaque no livro sobre os m\u00e9todos utilizados na avalia\u00e7\u00e3o. </p> <ul> <li>Item 5: O planejamento aborda quest\u00f5es pr\u00e1ticas da avalia\u00e7\u00e3o, como o recrutamento dos usu\u00e1rios, a prepara\u00e7\u00e3o e o uso dos equipamentos, os prazos, o or\u00e7amento dispon\u00edvel e a m\u00e3o-de-obra para conduzir as avalia\u00e7\u00f5es?<ul> <li>Fonte: P\u00e1gina 288, Cap\u00edtulo 11. Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o de IHC. Livro: Barbosa, S. D. J.; Silva, B. S. da; Silveira, M. S.; Gasparini, I.; Darin, T.; Barbosa, G. D. J. (2021) Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do usu\u00e1rio.. </li> <li>Imagem: </li> </ul> </li> </ul> <p>Imagem 5 - Destaque no livro sobre as quest\u00f5es pr\u00e1ticas da avalia\u00e7\u00e3o. </p> <ul> <li>Item 6: O planejamento descreve como lidar com as quest\u00f5es \u00e9ticas? <ul> <li>Fonte: P\u00e1gina 288, Cap\u00edtulo 11. Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o de IHC. Livro: Barbosa, S. D. J.; Silva, B. S. da; Silveira, M. S.; Gasparini, I.; Darin, T.; Barbosa, G. D. J. (2021) Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do usu\u00e1rio.. </li> <li>Imagem: </li> </ul> </li> </ul> <p>Imagem 6 - Destaque no livro sobre como lidar com quest\u00f5es \u00e9ticas. </p> <ul> <li>Item 7: O planejamento descreve como o grupo ir\u00e1 avaliar, interpretar e apresentar os dados? <ul> <li>Fonte: P\u00e1gina 288, Cap\u00edtulo 11. Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o de IHC. Livro: Barbosa, S. D. J.; Silva, B. S. da; Silveira, M. S.; Gasparini, I.; Darin, T.; Barbosa, G. D. J. (2021) Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do usu\u00e1rio.. </li> <li>Imagem: </li> </ul> </li> </ul> <p>Imagem 7 - Destaque no livro sobre avalia\u00e7\u00e3o, interpreta\u00e7\u00e3o e apresenta\u00e7\u00e3o dos dados. </p> <ul> <li>Item 8: O documento inclui um planejamento para a realiza\u00e7\u00e3o do teste piloto?<ul> <li>Fonte: P\u00e1gina 276, Cap\u00edtulo 11. Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o de IHC. Livro: Barbosa, S. D. J.; Silva, B. S. da; Silveira, M. S.; Gasparini, I.; Darin, T.; Barbosa, G. D. J. (2021) Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do usu\u00e1rio.. </li> <li>Imagem: </li> </ul> </li> </ul> <p>Imagem 8 - Destaque no livro sobre o teste piloto. </p>"},{"location":"verificacao_artefatos/verificacao_grupo_8/etapa_4/nivel_1/storyboard/planejamento_avaliacao/#biografia","title":"Biografia","text":"<ul> <li>Barbosa, S. D. J.; Silva, B. S. da; Silveira, M. S.; Gasparini, I.; Darin, T.; Barbosa, G. D. J. (2021) Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do usu\u00e1rio.</li> </ul>"},{"location":"verificacao_artefatos/verificacao_grupo_8/etapa_4/nivel_1/storyboard/planejamento_avaliacao/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 10/06/2024 Cria\u00e7\u00e3o da p\u00e1gina Bruna Lima Mariana Let\u00edcia <code>2.0</code> 11/06/2024 Adi\u00e7\u00e3o do checklist Bruna Lima Mariana Let\u00edcia"},{"location":"verificacao_artefatos/verificacao_grupo_8/etapa_4/nivel_1/storyboard/planejamento_relato_resultados/","title":"Planejamento do Relato dos Resultados","text":""},{"location":"verificacao_artefatos/verificacao_grupo_8/etapa_4/nivel_1/storyboard/planejamento_relato_resultados/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Verificar o planejamento do relato dos resultados \u00e9 fundamental para conseguir organizar a maneira como os avaliadores coletar\u00e3o e analisar\u00e3o os dados para pesquisas futuras e para o reprojeto. </p> <p>Sendo assim, a seguir, ser\u00e1 documentado a metodologia, os templates de checklists e os resultados da avalia\u00e7\u00e3o conforme esses templates, todos focados no planejamento da avalia\u00e7\u00e3o do relato dos resultados do storyboard.</p>"},{"location":"verificacao_artefatos/verificacao_grupo_8/etapa_4/nivel_1/storyboard/planejamento_relato_resultados/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>Ser\u00e1 inicialmente evidenciado todos os checklists a serem verificados e depois os avaliadores ir\u00e3o inserir uma tabela, como consta no Planejamento da verifica\u00e7\u00e3o, com os devidos resultados das an\u00e1lises feitas. </p> <p>A verifica\u00e7\u00e3o ser\u00e1 feita atrav\u00e9s da inspe\u00e7\u00e3o por percurso coginitivo. Os maiores detalhes sobre como funciona a metodologia est\u00e3o no Planejamento da verifica\u00e7\u00e3o.</p>"},{"location":"verificacao_artefatos/verificacao_grupo_8/etapa_4/nivel_1/storyboard/planejamento_relato_resultados/#participantes","title":"Participantes","text":"<p>A avaliadora respons\u00e1vel por desenvolver a lista de verifica\u00e7\u00e3o da etapa 2 para o grupo 8 ser\u00e1 a Mariana Let\u00edcia, e os revisores ser\u00e3o Bruna Lima, Daniela Alarc\u00e3o, Lucas Avelar e  Pedro Henrique</p>"},{"location":"verificacao_artefatos/verificacao_grupo_8/etapa_4/nivel_1/storyboard/planejamento_relato_resultados/#template-de-checklist-planejamento-do-relato-dos-resultados-do-storyboard","title":"Template de Checklist - Planejamento do Relato dos Resultados do StoryBoard","text":"<ul> <li> <p>Item 1: A estrutura do relat\u00f3rio do resultado da avalia\u00e7\u00e3o(os objetivos da avalia\u00e7\u00e3o;  o n\u00famero e o perfil de avaliadores e dos participantes; as tarefas executadas pelos participantes; lista de problemas encontrados), assim como est\u00e1 descrito na figura 1?</p> <ul> <li>Fonte:  dispon\u00edvel no canal do telegram da disciplina - IHC Turma 1 (1/2024) - Prof. Andr\u00e9 (1)</li> <li>Imagem: </li> </ul> <p> <p></p> <p></p> <p><p>Figura 1: Elementos na estrutura no relato dos resultados.</p></p> <li> <p>Item 2: Complementando o item anterior, foi constado metodologia(modo como a avalia\u00e7\u00e3o foi realizada), sum\u00e1rio dos dados coletados, relato da interpreta\u00e7\u00e3o dos dados, e uma planejamento para reprojeto do sistema, assim como est\u00e1 mencionado na figura 2?</p> <ul> <li>Fonte:  Barbosa, Simone D. J. et al. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do Usu\u00e1rio. Autopublica\u00e7\u00e3o, 2021, p. 279.</li> <li>Imagem: </li> </ul> <p> <p></p> <p></p> <p><p> Figura 2: Lista de Elementos que um relato de resultados deve conter.</p></p> <li> <p>Item 3: O artefato possui os itens que o avaliador precisa anotar ao decorrer da avalia\u00e7\u00e3o, segundo a figura 3 a seguir?</p> <ul> <li>Fonte:  dispon\u00edvel no plano de ensino da disciplina de IHC semestre 2024.1 (2).</li> <li>Imagem: </li> </ul> <p> <p></p> <p></p> <p><p>Figura 3: Detalhamento sobre os problemas encontrados.</p></p>"},{"location":"verificacao_artefatos/verificacao_grupo_8/etapa_4/nivel_1/storyboard/planejamento_relato_resultados/#resultado-da-checklist-planejamento-do-relato-dos-resultados-do-storyboard","title":"Resultado da Checklist - Planejamento do Relato dos Resultados do StoryBoard","text":"<p>A tabela 1, logo abaixo, mostra o modelo de como avaliaremos os erros evidenciados:</p> <p> Item Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o do problema Sugest\u00e3o de A\u00e7\u00e3o Corretiva Observa\u00e7\u00f5es 1 Perfil do Usu\u00e1rio n\u00e3o conforme Aus\u00eancia de informa\u00e7\u00f5es no Perfil do Usu\u00e1rio Inserir as informa\u00e7\u00f5es relacionadas a x, y e z Pode ser necess\u00e1rio realizar coletas adicionais de dados <p></p> <p>Tabela 1: Exemplo de estrutura para checklist de verifica\u00e7\u00e3o.</p> <p>Fonte: Bruna Lima, 2024</p>"},{"location":"verificacao_artefatos/verificacao_grupo_8/etapa_4/nivel_1/storyboard/planejamento_relato_resultados/#biografia","title":"Biografia","text":""},{"location":"verificacao_artefatos/verificacao_grupo_8/etapa_4/nivel_1/storyboard/planejamento_relato_resultados/#referencias-bibliograficas","title":"Refer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas","text":"<ol> <li>Barros, A.(2024). Entrega da apresenta\u00e7\u00e3o do projeto etapa 4: Planejamento da avalia\u00e7\u00e3o do StoryBoard e An\u00e1lise de Tarefas, planejamento do relato dos resultados da avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard e o planejamento do relato dos resultados da avalia\u00e7\u00e3o da An\u00e1lise de tarefas . [Documento PDF]</li> <li>Barros, Andr\u00e9. Plano de Ensino FIHC 012024 Turma 1 v2. 2024. Dispon\u00edvel em: https://aprender3.unb.br/pluginfile.php/2843624/mod_resource/content/51/Plano_de_Ensino%20FIHC%20012024%20Turma%201%20v2.pdf. Acesso em: 11 jun. 2024.</li> <li>Barbosa, Simone D. J. et al. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do Usu\u00e1rio. Autopublica\u00e7\u00e3o, 2021, p. 279.</li> </ol>"},{"location":"verificacao_artefatos/verificacao_grupo_8/etapa_4/nivel_1/storyboard/planejamento_relato_resultados/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 10/06/2024 Cria\u00e7\u00e3o da p\u00e1gina Bruna Lima Mariana Let\u00edcia <code>2.0</code> 11/06/2024 adic\u00e3o de introdu\u00e7\u00e3o e template de checklist do storyboard Mariana Let\u00edcia Bruna Lima"},{"location":"verificacao_artefatos/verificacao_grupo_8/etapa_4/nivel_1/storyboard/relato_resultados/","title":"Relato dos Resultados","text":""},{"location":"verificacao_artefatos/verificacao_grupo_8/etapa_4/nivel_1/storyboard/relato_resultados/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>Conforme previamente estabelecido, utilizaremos a metodologia adotada no Planejamento da Verifica\u00e7\u00e3o. Desta maneirfa, conforme a utiliza\u00e7\u00e3o de um template estabelecido, o checklist abaixo ser\u00e1 separado por itens, contendo a fonte e uma imagem de onde ela foi coletada. </p>"},{"location":"verificacao_artefatos/verificacao_grupo_8/etapa_4/nivel_1/storyboard/relato_resultados/#participantes","title":"Participantes","text":"<p>O respons\u00e1vel por criar e desenvolver a lista de verifica\u00e7\u00e3o desse artefato ser\u00e1 o Pedro Henrique, enquanto aquele que revisar\u00e1, aplicando a verifica\u00e7\u00e3o ao grupo 8 nessa etapa ser\u00e1 o Lucas Avelar.</p>"},{"location":"verificacao_artefatos/verificacao_grupo_8/etapa_4/nivel_1/storyboard/relato_resultados/#checklist","title":"Checklist","text":"<ul> <li>Item 1: Nas avalia\u00e7\u00f5es, foi apresentado ao entrevistado um termo de consentimento? <ul> <li>Fonte: P\u00e1gina 309, Cap\u00edtulo 9. Barbosa, S. D. J.; Silva, B. S. da (2010) - Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador.</li> <li>Imagem: </li> </ul> </li> </ul> <p>Imagem 1 - Apresenta\u00e7\u00e3o do Termo de Consentimento </p> <ul> <li>Item 2: Foram relatados todos os t\u00f3picos que deveriam ter sido incluidos no planejamento dos relatos? <ul> <li>Fonte: P\u00e1gina 312, Cap\u00edtulo 9. Barbosa, S. D. J.; Silva, B. S. da (2010) - Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador.</li> <li>Imagem: </li> </ul> </li> </ul> <p>Imagem 2 - T\u00f3picos do relato </p> <ul> <li>Item 3: Foram coletadas opini\u00f5es dos entrevistados acerca da avalia\u00e7\u00e3o? Esses feedbacks, sugest\u00f5es ou corre\u00e7\u00f5es est\u00e3o relatados? <ul> <li>Fonte: P\u00e1gina 310, Cap\u00edtulo 9. Barbosa, S. D. J.; Silva, B. S. da (2010) - Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador.</li> <li>Imagem: </li> </ul> </li> </ul> <p> Imagem 3 - Coleta de opini\u00f5es </p> <ul> <li>Item 4: Foi realizado um trabalho de an\u00e1lise e intepreta\u00e7\u00e3o dos dados coletados? Essa an\u00e1lise est\u00e1 relatada e alinhado com o m\u00e9todo que foi definido? <ul> <li>Fonte: P\u00e1gina 310, Cap\u00edtulo 9. Barbosa, S. D. J.; Silva, B. S. da (2010) - Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador.</li> <li>Imagem: </li> </ul> </li> </ul> <p>Imagem 4 - An\u00e1lise e interpreta\u00e7\u00e3o de dados </p>"},{"location":"verificacao_artefatos/verificacao_grupo_8/etapa_4/nivel_1/storyboard/relato_resultados/#resultado-do-checklist","title":"Resultado do Checklist","text":"<p> Item Descri\u00e7\u00e3o Vers\u00e3o do Artefato Avalia\u00e7\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o do problema Sugest\u00e3o de A\u00e7\u00e3o Corretiva Observa\u00e7\u00f5es 1 Nas avalia\u00e7\u00f5es, foi apresentado ao entrevistado um termo de consentimento? 1.0 Conforme 2 Foram relatados todos os t\u00f3picos que deveriam ter sido incluidos no planejamento dos relatos? 1.0 Conforme 3 Foram coletadas opini\u00f5es dos entrevistados acerca da avalia\u00e7\u00e3o? Esses feedbacks, sugest\u00f5es ou corre\u00e7\u00f5es est\u00e3o relatados? 1.0 Conforme 4 Foi realizado um trabalho de an\u00e1lise e intepreta\u00e7\u00e3o dos dados coletados? Essa an\u00e1lise est\u00e1 relatada e alinhado com o m\u00e9todo que foi definido? 1.0 Conforme <p></p> <p>Tabela 1: Checklist </p> <p>Fonte: Lucas Avelar, 2024</p>"},{"location":"verificacao_artefatos/verificacao_grupo_8/etapa_4/nivel_1/storyboard/relato_resultados/#referencias-bibliograficas","title":"Refer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas","text":"<ul> <li>Barbosa, S. D. J.; Silva, B. S. da (2010) Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador.</li> </ul>"},{"location":"verificacao_artefatos/verificacao_grupo_8/etapa_4/nivel_1/storyboard/relato_resultados/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 10/06/2024 Cria\u00e7\u00e3o da p\u00e1gina Bruna Lima Mariana Let\u00edcia <code>2.0</code> 12/06/2024 Cria\u00e7\u00e3o da lista de verifica\u00e7\u00e3o dos Relato dos Resultados do Storyboard Pedro Henrique Mariana Let\u00edcia"},{"location":"verificacao_artefatos/verificacao_grupo_8/etapa_4/nivel_1/storyboard/storyboards/","title":"Storyboards","text":""},{"location":"verificacao_artefatos/verificacao_grupo_8/etapa_4/nivel_1/storyboard/storyboards/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>A verifica\u00e7\u00e3o \u00e9 uma etapa cr\u00edtica no desenvolvimento de software, com o objetivo de garantir sua qualidade e desempenho adequado.</p> <p>Nesse contexto, apresentamos a verifica\u00e7\u00e3o dos Storyboards produzidos pelos integrantes do Grupo 08 (Central Expresso).</p>"},{"location":"verificacao_artefatos/verificacao_grupo_8/etapa_4/nivel_1/storyboard/storyboards/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>Considerando o m\u00e9todo definido no planejamento, a verifica\u00e7\u00e3o ocorrer\u00e1 por meio da inspe\u00e7\u00e3o. </p>"},{"location":"verificacao_artefatos/verificacao_grupo_8/etapa_4/nivel_1/storyboard/storyboards/#participantes","title":"Participantes","text":"<p>Para este artefato, cada membro do Grupo 07 ir\u00e1 avaliar um storyboard de uma funcionalidade do Grupo 08.</p>"},{"location":"verificacao_artefatos/verificacao_grupo_8/etapa_4/nivel_1/storyboard/storyboards/#checklist","title":"Checklist","text":"<p>A lista de verifica\u00e7\u00f5es abaixo detalha os aspectos que ser\u00e3o analisados durante a verifica\u00e7\u00e3o do artefato, com suas respectivas fontes e imagens de refer\u00eancia.</p> <ul> <li>Item 1: Aprensenta as quatro caracter\u00edsticas principais de um storyboard: o cen\u00e1rio, as atividades, os visuais e a hist\u00f3ria? <ul> <li>Fonte: T\u00f3pico 4. O que \u00e9 um storyboard? Miro: https://miro.com/pt/storyboard/o-que-e-storyboard/</li> <li>Imagem: </li> </ul> </li> </ul> <p>Imagem 1 - Destaque no site sobre as caracter\u00edsticas principais de um storyboard. </p> <ul> <li>Item 2: Outros elementos-chave, como personagens, enredo, di\u00e1logo e dicas visuais, foram inclu\u00eddos no storyboard? <ul> <li>Fonte: Storyboarding Eficaz, StoryboardThat. https://www.storyboardthat.com/pt/articles/e/como-fazer-seu-storyboards-pop</li> <li>Imagem: </li> </ul> </li> </ul> <p>Imagem 2 - Destaque no site sobre o que um storyboard deve incluir. </p> <ul> <li>Item 3: Os desenhos do storyboard s\u00e3o simples e claros? <ul> <li>Fonte: Storyboarding Eficaz, StoryboardThat. https://www.storyboardthat.com/pt/articles/e/como-fazer-seu-storyboards-pop</li> <li>Imagem: </li> </ul> </li> </ul> <p>Imagem 3 - Destaque no site sobre pr\u00e1ticas recomendadas para storyboards. </p> <ul> <li>Item 4: \u00c9 poss\u00edvel confirmar que o storyboard criado n\u00e3o possui cenas/imagens do produto final? <ul> <li>Fonte: P\u00e1gina 9, T\u00f3pico \"Descriptive content of a storyboard\".THE OCR GUIDE TO STORYBOARDS - Skill Guide</li> <li>Imagem: </li> </ul> </li> </ul> <p>Imagem 4 - Destaque no guia sobre conte\u00fado de um storyboard. </p> <ul> <li>Item 5: O storyboard consegue transmitir a ideia de uso da funcionalidade em um contexto real? <ul> <li>Fonte: Storyboarding Eficaz, StoryboardThat. https://www.storyboardthat.com/pt/articles/e/como-fazer-seu-storyboards-pop</li> <li>Imagem: </li> </ul> </li> </ul> <p>Imagem 5 - Destaque no site sobre import\u00e2ncia dos storyboards. </p>"},{"location":"verificacao_artefatos/verificacao_grupo_8/etapa_4/nivel_1/storyboard/storyboards/#resultado-do-checklist","title":"Resultado do Checklist","text":""},{"location":"verificacao_artefatos/verificacao_grupo_8/etapa_4/nivel_1/storyboard/storyboards/#funcionalidade-historico-de-passagens-compradas-revisor-daniela-oliveira-alarcao","title":"Funcionalidade: Hist\u00f3rico de passagens compradas - Revisor: Daniela Oliveira Alarc\u00e3o","text":"Item Descri\u00e7\u00e3o Vers\u00e3o do Artefato Avalia\u00e7\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o do problema Sugest\u00e3o de A\u00e7\u00e3o Corretiva Observa\u00e7\u00f5es 1 Apresenta as quatro caracter\u00edsticas principais de um storyboard: o cen\u00e1rio, as atividades, os visuais e a hist\u00f3ria? 1.0 Conforme 2 Outros elementos-chave, como personagens, enredo, di\u00e1logo e dicas visuais, foram inclu\u00eddos no storyboard? 1.0 Conforme 3 Os desenhos do storyboard s\u00e3o simples e claros? 1.0 Conforme 4 \u00c9 poss\u00edvel confirmar que o storyboard criado n\u00e3o possui cenas/imagens do produto final? 1.0 N\u00e3o conforme O desenho tenta demonstrar o produto final. 5 O storyboard consegue transmitir a ideia de uso da funcionalidade em um contexto real? 1.0 Conforme <p>Tabela 3: Resultado do Checklist para a funcionalidade: Compartilhamento de Trajeto</p> <p>Fonte: Pedro Henrique, 2024</p>"},{"location":"verificacao_artefatos/verificacao_grupo_8/etapa_4/nivel_1/storyboard/storyboards/#funcionalidade-acompanhar-pedido-de-compra-de-passagem-revisora-mariana-leticia","title":"Funcionalidade: Acompanhar pedido de compra de passagem - Revisora: Mariana Let\u00edcia","text":"Item Descri\u00e7\u00e3o Vers\u00e3o do Artefato Avalia\u00e7\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o do problema Sugest\u00e3o de A\u00e7\u00e3o Corretiva Observa\u00e7\u00f5es 1 Apresenta as quatro caracter\u00edsticas principais de um storyboard: o cen\u00e1rio, as atividades, os visuais e a hist\u00f3ria? 1.0 Conforme 2 Outros elementos-chave, como personagens, enredo, di\u00e1logo e dicas visuais, foram inclu\u00eddos no storyboard? 1.0 Conforme 3 Os desenhos do storyboard s\u00e3o simples e claros? 1.0 Imcompleto Apesar do desenho ser claro e simples, alguns di\u00e1logo sficam dif\u00edceis para serem lidos por serem pequenos. 4 \u00c9 poss\u00edvel confirmar que o storyboard criado n\u00e3o possui cenas/imagens do produto final? 1.0 Conforme 5 O storyboard consegue transmitir a ideia de uso da funcionalidade em um contexto real? 1.0 Imcompleto N\u00e3o \u00e9 citado o sistema o qual ter\u00e1 de ser utilizado pelo personagem, apenas a funcionalidade em si; <p>Tabela 4: Resultado do Checklist para a funcionalidade: Hist\u00f3rico de passagens compradas</p> <p>Fonte: Daniela Alarc\u00e3o, 2024</p>"},{"location":"verificacao_artefatos/verificacao_grupo_8/etapa_4/nivel_1/storyboard/storyboards/#funcionalidade-compartilhamento-de-trajeto-revisor-pedro-henrique","title":"Funcionalidade: Compartilhamento de Trajeto - Revisor: Pedro Henrique","text":"Item Descri\u00e7\u00e3o Vers\u00e3o do Artefato Avalia\u00e7\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o do problema Sugest\u00e3o de A\u00e7\u00e3o Corretiva Observa\u00e7\u00f5es 1 Apresenta as quatro caracter\u00edsticas principais de um storyboard: o cen\u00e1rio, as atividades, os visuais e a hist\u00f3ria? 1.0 Conforme 2 Outros elementos-chave, como personagens, enredo, di\u00e1logo e dicas visuais, foram inclu\u00eddos no storyboard? 1.0 Conforme 3 Os desenhos do storyboard s\u00e3o simples e claros? 1.0 Conforme O desenho \u00e9 bem simples e \u00e9 poss\u00edvel entender tudo claramente. 4 \u00c9 poss\u00edvel confirmar que o storyboard criado n\u00e3o possui cenas/imagens do produto final? 1.0 Conforme O desenho apresenta apenas um com conceito inicial das opera\u00e7\u00f5es que o usu\u00e1rio ir\u00e1 realizar, sem utilizar interfaces do site. 5 O storyboard consegue transmitir a ideia de uso da funcionalidade em um contexto real? 1.0 Conforme A funcionalidade apresentada \u00e9 algo j\u00e1 comumente utilizado em outros aplicativos. O que por si s\u00f3, j\u00e1 transmite a ideia de uso em contexto real. <p>Tabela 5: Resultado do Checklist para a funcionalidade: Compartilhamento de Trajeto</p> <p>Fonte: Pedro Henrique, 2024</p>"},{"location":"verificacao_artefatos/verificacao_grupo_8/etapa_4/nivel_1/storyboard/storyboards/#funcionalidade-comprar-passagem-revisora-bruna-lima","title":"Funcionalidade: Comprar passagem - Revisora: Bruna Lima","text":"Item Descri\u00e7\u00e3o Vers\u00e3o do Artefato Avalia\u00e7\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o do problema Sugest\u00e3o de A\u00e7\u00e3o Corretiva Observa\u00e7\u00f5es 1 Apresenta as quatro caracter\u00edsticas principais de um storyboard: o cen\u00e1rio, as atividades, os visuais e a hist\u00f3ria? 1.0 Conforme 2 Outros elementos-chave, como personagens, enredo, di\u00e1logo e dicas visuais, foram inclu\u00eddos no storyboard? 1.0 Conforme Apesar de presentes, poderiam ter mais di\u00e1logos e dicas visuais para complementar e enredo. 3 Os desenhos do storyboard s\u00e3o simples e claros? 1.0 N\u00e3o onforme As fontes ficaram pequenas, dificultando a compreens\u00e3o de alguns trechos. Aumentar as fontes dos textos e de partes do desenho que possuem texto. 4 \u00c9 poss\u00edvel confirmar que o storyboard criado n\u00e3o possui cenas/imagens do produto final? 1.0 Conforme Apresenta alguns esbo\u00e7os, mas sem apresentar o produto em si. 5 O storyboard consegue transmitir a ideia de uso da funcionalidade em um contexto real? 1.0 Conforme O contexto apresentado condiz com a realidade. <p>Tabela 6: Checklist de verifica\u00e7\u00e3o do storyboard de \"comprar passagem\".</p> <p>Fonte: Bruna Lima, 2024</p> <p>A grava\u00e7\u00e3o da verifica\u00e7\u00e3o encontra-se abaixo:</p> <p> <p>Link para o v\u00eddeo da apresenta\u00e7\u00e3o</p> <p>V\u00eddeo 1: Verifica\u00e7\u00e3o do storyboard \"Comprar passagem\".</p> <p>Fonte: Bruna Lima, 2024.</p> <p></p>"},{"location":"verificacao_artefatos/verificacao_grupo_8/etapa_4/nivel_1/storyboard/storyboards/#funcionalidade-rastreamento-de-onibus-em-tempo-real-revisor-genilson-silva","title":"Funcionalidade: Rastreamento de \u00f4nibus em tempo real - Revisor: Genilson Silva","text":"<p> Item Descri\u00e7\u00e3o Vers\u00e3o do Artefato Avalia\u00e7\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o do problema Sugest\u00e3o de A\u00e7\u00e3o Corretiva Observa\u00e7\u00f5es 1 Apresenta as quatro caracter\u00edsticas principais de um storyboard: o cen\u00e1rio, as atividades, os visuais e a hist\u00f3ria? 1.0 Conforme 2 Outros elementos-chave, como personagens, enredo, di\u00e1logo e dicas visuais, foram inclu\u00eddos no storyboard? 1.0 Conforme Os quadrinhos poderiam estar melhor desenhados e as letras mais legiveis para facilitar e engajar o leitor. 3 Os desenhos do storyboard s\u00e3o simples e claros? 1.0 Conforme Melhorar caligraffia e enquadramento. 4 \u00c9 poss\u00edvel confirmar que o storyboard criado n\u00e3o possui cenas/imagens do produto final? 1.0 Conforme Apresenta esbo\u00e7os e como deve funcionar, mas sem apresenta\u00e7\u00e3o real do produto. 5 O storyboard consegue transmitir a ideia de uso da funcionalidade em um contexto real? 1.0 Conforme <p></p> <p>Tabela 7: Checklist de verifica\u00e7\u00e3o do storyboard Rastreamento de \u00f4nibus em tempo real.</p> <p>Fonte: Genilson Silva, 2024</p>"},{"location":"verificacao_artefatos/verificacao_grupo_8/etapa_4/nivel_1/storyboard/storyboards/#funcionalidade-historico-de-passagens-compradas-revisor-lucas-aevlar","title":"Funcionalidade: Hist\u00f3rico de passagens compradas - Revisor: Lucas Aevlar","text":"<p> Item Descri\u00e7\u00e3o Vers\u00e3o do Artefato Avalia\u00e7\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o do problema Sugest\u00e3o de A\u00e7\u00e3o Corretiva Observa\u00e7\u00f5es 1 Apresenta as quatro caracter\u00edsticas principais de um storyboard: o cen\u00e1rio, as atividades, os visuais e a hist\u00f3ria? 1.0 Conforme 2 Outros elementos-chave, como personagens, enredo, di\u00e1logo e dicas visuais, foram inclu\u00eddos no storyboard? 1.0 Conforme 3 Os desenhos do storyboard s\u00e3o simples e claros? 1.0 Conforme Melhorar caligraffia e enquadramento. 4 \u00c9 poss\u00edvel confirmar que o storyboard criado n\u00e3o possui cenas/imagens do produto final? 1.0 Conforme 5 O storyboard consegue transmitir a ideia de uso da funcionalidade em um contexto real? 1.0 Conforme <p></p> <p>Tabela 8: Checklist de Host\u00f3rico de passagem.</p> <p>Fonte: Lucas Avelar, 2024</p>"},{"location":"verificacao_artefatos/verificacao_grupo_8/etapa_4/nivel_1/storyboard/storyboards/#biografia","title":"Biografia","text":"<ul> <li>O que \u00e9 um storyboard? Miro. Dispon\u00edvel em: https://miro.com/pt/storyboard/o-que-e-storyboard/</li> <li>Como fazer seu storoboard. StoryboardThat. Dispon\u00edvel em: https://www.storyboardthat.com/pt/articles/e/como-fazer-seu-storyboards-pop</li> <li>THE OCR GUIDE TO STORYBOARDS - Skill Guide. Dispon\u00edvel em: https://www.ocr.org.uk/Images/579489-guide-to-storyboards.pdf</li> </ul>"},{"location":"verificacao_artefatos/verificacao_grupo_8/etapa_4/nivel_1/storyboard/storyboards/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 10/06/2024 Cria\u00e7\u00e3o da p\u00e1gina Bruna Lima Mariana Let\u00edcia <code>2.0</code> 12/06/2024 Adi\u00e7\u00e3o do checklist Bruna Lima Mariana Let\u00edcia <code>3.0</code> 12/06/2024 Adi\u00e7\u00e3o do checklist da Funcionalidade Compartilhamento de Trajeto Pedro Henrique Mariana Let\u00edcia <code>4.0</code> 12/06/2024 Adi\u00e7\u00e3o do checklist da Funcionalidade Hist\u00f3rico de passagens compradas Daniela Alarc\u00e3o Mariana Let\u00edcia <code>5.0</code> 12/06/2024 Adi\u00e7\u00e3o do verifica\u00e7\u00e3o do storyboard de \"comprar passagem\" Bruna Lima Mariana Let\u00edcia <code>6.0</code> 12/06/2024 Adi\u00e7\u00e3o da verifica\u00e7\u00e3o do storyboard de \"Rastreamento de \u00f4nibus em tempo real\" Genilson Silva Mariana Let\u00edcia <code>7.0</code> 12/06/2024 Adi\u00e7\u00e3o da verifica\u00e7\u00e3o do storyboard de \"Acompanhar pedido de compra de passagem\" Mariana Let\u00edcia Genilson Silva"},{"location":"verificacao_artefatos/verificacao_nosso_grupo/planejamento_verificacao/","title":"Planejamento da Verifica\u00e7\u00e3o","text":""},{"location":"verificacao_artefatos/verificacao_nosso_grupo/planejamento_verificacao/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>A verifica\u00e7\u00e3o \u00e9 uma etapa cr\u00edtica no desenvolvimento de software, com o objetivo de garantir sua qualidade e desempenho adequado. Por meio de m\u00e9todos como testes e an\u00e1lises, busca-se identificar e corrigir potenciais falhas e inconsist\u00eancias, assegurando que o software atenda aos requisitos e expectativas estabelecidos. Essa pr\u00e1tica cont\u00ednua \u00e9 essencial para garantir a confiabilidade e a seguran\u00e7a dos sistemas em um ambiente tecnol\u00f3gico em constante evolu\u00e7\u00e3o.</p> <p>A seguir, apresentamos o planejamento para verifica\u00e7\u00e3o dos artefatos do Grupo 07 (Corpo de Bombeiros Militar do Estado do Rio de Janeiro).</p>"},{"location":"verificacao_artefatos/verificacao_nosso_grupo/planejamento_verificacao/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>Para a verifica\u00e7\u00e3o dos artefatos, o m\u00e9todo de inspe\u00e7\u00e3o RTF (Revis\u00f5es T\u00e9cnicas Formais) foi escolhida. A t\u00e9cnica de inspe\u00e7\u00e3o foi originalmente desenvolvida na IBM em meados de 1970 por Michael Fagan e, inicialmente, proposta para avalia\u00e7\u00e3o do c\u00f3digo-fonte de programa. O objetivo espec\u00edfico \u00e9 a identifica\u00e7\u00e3o e remo\u00e7\u00e3o de erros de forma antecipada, ou seja, antes de o produto ser entregue, sem, contudo, envolver-se na procura de solu\u00e7\u00f5es para esses erros. (2)</p> <p>Para detectar defeitos durante a inspe\u00e7\u00e3o, seguimos os seguintes passos: - Leitura do documento; - Compreens\u00e3o detalhada do conte\u00fado descrito no documento; - Verifica\u00e7\u00e3o das propriedades de qualidade requeridas. (1)</p>"},{"location":"verificacao_artefatos/verificacao_nosso_grupo/planejamento_verificacao/#participantes","title":"Participantes","text":"<p>Os seis membros do grupo ficaram respons\u00e1veis tanto de elaborar as listas de verifica\u00e7\u00e3o quanto de conduzir as inspe\u00e7\u00f5es. Para os artefatos como cen\u00e1rios, an\u00e1lise de tarefas e storyboards, todos os membros participam da revis\u00e3o. No caso desses artefatos, cada integrante do Grupo 07 \u00e9 respons\u00e1vel por avaliar uma funcionalidade de outro integrante do grupo.</p> <p>Al\u00e9m disso, para cada checklist elaborado, um membro do grupo ser\u00e1 respons\u00e1vel pela revis\u00e3o. Se houver sugest\u00f5es de melhorias, elas devem ser analisadas e corrigidas antes da verifica\u00e7\u00e3o final. Dessa forma, para cada artefato, h\u00e1 m\u00ednimo o envolvimento de tr\u00eas integrantes: um para criar o checklist, outro para revis\u00e1-lo e um terceiro para realizar a verifica\u00e7\u00e3o.</p> <p>A distribui\u00e7\u00e3o e organiza\u00e7\u00e3o dessas revis\u00f5es s\u00e3o detalhadas na Tabela 1 abaixo.</p>"},{"location":"verificacao_artefatos/verificacao_nosso_grupo/planejamento_verificacao/#cronograma-de-verificacao","title":"Cronograma de Verifica\u00e7\u00e3o","text":"<p> Prazo Artefato Respons\u00e1vel pelo checklist Respons\u00e1vel pela verifica\u00e7\u00e3o Respons\u00e1vel pela revis\u00e3o do checklist 26/06/2024 Aspectos \u00c9ticos Genilson Silva Bruna Lima Pedro Henrique 26/06/2024 Perfil do Usu\u00e1rio Genilson Silva Bruna Lima Pedro Henrique 26/06/2024 Personas Genilson Silva Bruna Lima, Daniela Alarc\u00e3o, Lucas Avelar e  Pedro Henrique Pedro Henrique 26/06/2024 Cen\u00e1rios Mariana Let\u00edcia Bruna Lima, Daniela Alarc\u00e3o, Genilson Silva, Lucas Avelar, Mariana Let\u00edcia e Pedro Henrique Bruna Lima 26/06/2024 An\u00e1lise de Tarefas Mariana Let\u00edcia Bruna Lima, Daniela Alarc\u00e3o, Genilson Silva, Lucas Avelar, Mariana Let\u00edcia e Pedro Henrique Bruna Lima 26/06/2024 Caracter\u00edsticas da Plataforma Bruna Lima Pedro Henrique Mariana Let\u00edcia 26/06/2024 Princ\u00edpios Gerais do Projeto Daniela Alarc\u00e3o Pedro Henrique Lucas Avelar 26/06/2024 Metas de Usabilidade Daniela Alarc\u00e3o Genilson Silva Lucas Avelar 26/06/2024 Guia de Estilo Daniela Alarc\u00e3o Genilson Silva Lucas Avelar 26/06/2024 Storyboard Bruna Lima Bruna Lima, Daniela Alarc\u00e3o,  Genilson Silva, Lucas Avelar, Mariana Let\u00edcia e Pedro Henrique Mariana Let\u00edcia 26/06/2024 Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard Bruna Lima Daniela Alarc\u00e3o Mariana Let\u00edcia 26/06/2024 Planejamento do Relato dos Resultados do Storyboard Mariana Let\u00edcia Daniela Alarc\u00e3o Bruna Lima 26/06/2024 Relato dos Resultados da Avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard Pedro Henrique Lucas Avelar Genilson Silva 26/06/2024 Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o da An\u00e1lise de Tarefas Pedro Henrique Lucas Avelar Genilson Silva 26/06/2024 Planejamento do Relato dos Resultados da An\u00e1lise de Tarefas Pedro Henrique Genilson Silva Genilson Silva 26/06/2024 Relato da Avalia\u00e7\u00e3o da An\u00e1lise de Tarefa Lucas Avelar Mariana Let\u00edcia Daniela Alarc\u00e3o 26/06/2024 Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Papel Lucas Avelar Mariana Let\u00edcia Daniela Alarc\u00e3o 26/06/2024 Planejamento do Relato dos Resultados da Avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Papel Lucas Avelar Mariana Let\u00edcia Daniela Alarc\u00e3o <p></p> <p>Tabela 1: Cronograma de verifica\u00e7\u00e3o dos artefatos.</p> <p>Fonte: Bruna Lima, 2024</p>"},{"location":"verificacao_artefatos/verificacao_nosso_grupo/planejamento_verificacao/#checklist","title":"Checklist","text":"<p>Para constru\u00e7\u00e3o das listas de verifica\u00e7\u00e3o, \u00e9 sugerido o uso da estrutura exemplificada abaixo para listagem e justificativa de cada item da lista.</p> <ul> <li>Item 1: [Descri\u00e7\u00e3o do item a ser verificado]<ul> <li>Fonte: [Fonte do conte\u00fado]</li> <li>Imagem: [Recorte da fonte]</li> </ul> </li> </ul> <p>Quanto a verifica\u00e7\u00e3o, para facilitar a organiza\u00e7\u00e3o das informa\u00e7\u00f5es, o revisor deve adotar a estrutura apresentada na Tabela 2 abaixo como exemplo: </p> <p> Item Descri\u00e7\u00e3o Vers\u00e3o do Artefato Avalia\u00e7\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o do problema Sugest\u00e3o de A\u00e7\u00e3o Corretiva Observa\u00e7\u00f5es 1 Perfil do Usu\u00e1rio 4.1 N\u00e3o conforme Aus\u00eancia de informa\u00e7\u00f5es no Perfil do Usu\u00e1rio Inserir as informa\u00e7\u00f5es relacionadas a x, y e z Pode ser necess\u00e1rio realizar coletas adicionais de dados <p></p> <p>Tabela 2: Exemplo de estrutura para checklist de verifica\u00e7\u00e3o.</p> <p>Fonte: Bruna Lima, 2024</p>"},{"location":"verificacao_artefatos/verificacao_nosso_grupo/planejamento_verificacao/#biografia","title":"Biografia","text":"<ul> <li>Serrano, M., &amp; Serrano, M. (2017). Requisitos \u2013 Aula 23. Disponivel em: https://aprender3.unb.br/pluginfile.php/2843809/mod_resource/content/2/Requisitos%20-%20Aula%20023.pdf</li> <li>Minist\u00e9rio da Agricultura, Pecu\u00e1ria e Abastecimento. (2023). Lista de Verifica\u00e7\u00e3o da Qualidade de Artefatos - Checklist \u00c1gil. Disponivel em: https://www.gov.br/agricultura/pt-br/acesso-a-informacao/licitacoes-e-contratos/edital/2019/pregao-eletronico-no-05-2018/diretrizes/lista-de-verificacao-da-qualidade-de-artefatos-checklist-agil.xls/view</li> </ul>"},{"location":"verificacao_artefatos/verificacao_nosso_grupo/planejamento_verificacao/#referencias-bibliograficas","title":"Refer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas","text":"<ol> <li>Barbosa, E. F., &amp; Souza, S. R. S. (2017). Inspe\u00e7\u00e3o de Software. Instituto de Ci\u00eancias Matem\u00e1ticas e de Computa\u00e7\u00e3o \u2014 ICMC/USP. Disponivel em: https://edisciplinas.usp.br/pluginfile.php/5306452/mod_resource/content/0/Aula02-Inspecao.pdf</li> <li>KAWAI, K. K. (2005). Diretrizes para elabora\u00e7\u00e3o de documento de requisitos com \u00eanfase nos requisitos funcionais. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Ci\u00eancia da Computa\u00e7\u00e3o) - Universidade Federal de S\u00e3o Carlos. Dispon\u00edvel em: https://repositorio.ufscar.br/bitstream/handle/ufscar/352/DissKKK.pdf?sequence=1&amp;isAllowed=y</li> </ol>"},{"location":"verificacao_artefatos/verificacao_nosso_grupo/planejamento_verificacao/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 25/06/2024 Cria\u00e7\u00e3o da p\u00e1gina e adi\u00e7\u00e3o do planejamento Bruna Lima Mariana Let\u00edcia"},{"location":"verificacao_artefatos/verificacao_nosso_grupo/etapa_2/analise_tarefas/","title":"An\u00e1lise de tarefas","text":""},{"location":"verificacao_artefatos/verificacao_nosso_grupo/etapa_2/analise_tarefas/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Revisar os itens de um projeto \u00e9 uma tarefa din\u00e2mica e pode ser trabalhosa pela necessidade de analisar algum projeto, encontrar erros, e at\u00e9 sugerir melhorias.</p> <p>A partir disso, se \u00e9 capaz de fazer uma verifica\u00e7\u00e3o da an\u00e1lise de tarefas de modo a compreender essa se\u00e7\u00e3o do projeto e garantir essa melhoria.</p>"},{"location":"verificacao_artefatos/verificacao_nosso_grupo/etapa_2/analise_tarefas/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>Atrav\u00e9s do que foi descrito anteriormente no planejamento de verifica\u00e7\u00e3o, a metodologia a ser utilizada \u00e9 a inspe\u00e7\u00e3o, com o objetivo de analisar e encontrar problemas na interface a partir da explora\u00e7\u00e3o dela. (1)</p> <p>A seguir, evidenciaremos: os participantes dessa lista de revis\u00e3o; o template de t\u00f3picos a ser analisados durante a avalia\u00e7\u00e3o; e as tabelas de 1 a 6 descrevendo os resutados das verifica\u00e7\u00f5es de an\u00e1lise de tarefas das checklists.</p>"},{"location":"verificacao_artefatos/verificacao_nosso_grupo/etapa_2/analise_tarefas/#participantes","title":"Participantes","text":"<p>A avaliadora respons\u00e1vel por desenvolver a lista de verifica\u00e7\u00e3o da etapa 2 sobre a an\u00e1lise de tarefas para o grupo 7 ser\u00e1 a Mariana Let\u00edcia, a revisora do checklist ser\u00e1 Bruna Lima e os Verificadores ser\u00e3o Bruna Lima, Daniela Alarc\u00e3o, Lucas Avelar e  Pedro Henrique, conforme est\u00e1 evidente em planejamento de verifica\u00e7\u00e3o. </p>"},{"location":"verificacao_artefatos/verificacao_nosso_grupo/etapa_2/analise_tarefas/#checklist-analise-de-tarefas","title":"Checklist: An\u00e1lise de tarefas","text":"<ul> <li> <p>Item 1: A an\u00e1lise de tarefas possui um conjunto de objetivos que correspondem ao objetivo das pessoas que utilizar\u00e3o aquele sistema, al\u00e9m de uma lista de a\u00e7\u00f5es correspondentes ao objetivos, conforme \u00e9 evidenciado na figura 1 a seguir? Esse objetivo tamb\u00e9m \u00e9 representado pelo primeiro passo de execu\u00e7\u00e3o de um HTA na figura 2.</p> <ul> <li>Fonte: Barbosa, Simone D. J. et al. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do Usu\u00e1rio. Autopublica\u00e7\u00e3o, 2021, p. 178. &amp; Barbosa, Simone D. J. et al. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do Usu\u00e1rio. Autopublica\u00e7\u00e3o, 2021, p. 180.</li> <li>Imagem: </li> </ul> <p> <p> </p> <p></p> <p><p>Figura 1 e 2: Evid\u00eancia da necessidade de objetivos e listas para a an\u00e1lise de tarefas</p></p> <li> <p>Item 2: foram implementados o segundo passo da execu\u00e7\u00e3o de um HTA sendo ele: estabelecer uma liga\u00e7\u00e3o l\u00f3gica entre os objetivos e as medidas de sucesso, mencionando quais seriam essas medidas de sucesso como est\u00e1 descrito na figura 3 a seguir?</p> <ul> <li>Fonte:  Barbosa, Simone D. J. et al. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do Usu\u00e1rio. Autopublica\u00e7\u00e3o, 2021, p. 180.</li> <li>Imagem: </li> </ul> <p> <p></p> <p></p> <p><p>Figura 3: Passos 2 do HTA segundo o livro mencionado acima</p></p> <li> <p>Item 3: foram implementados os passos 3 e 4 do HTA, sendo o 3 se o HTA possui dados veross\u00edmeis que condizem com a funcionalidade analisada, e o 4 se houve uma decomposi\u00e7\u00e3o de objetivos em subobjetivos em um diagrama ou tabela hier\u00e1rquica contendo a\u00e7\u00f5es, feedbacks disparadas a partir dos objetivos como est\u00e1 descrito na figura 4 a seguir?</p> <ul> <li>Fonte:  Barbosa, Simone D. J. et al. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do Usu\u00e1rio. Autopublica\u00e7\u00e3o, 2021, p. 181.</li> <li>Imagem: </li> </ul> <p> <p></p> <p></p> <p><p>Figura 4: Passos 3 e 4 do HTA segundo o livro mencionado acima</p></p> <li> <p>Item 4: Segundo os passo 5, os dados foram coletados de usu\u00e1rios reais, garantindo a confiabilidade da an\u00e1lise como est\u00e1 descrito na figura 5 a seguir?</p> <ul> <li>Fonte:  Barbosa, Simone D. J. et al. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do Usu\u00e1rio. Autopublica\u00e7\u00e3o, 2021, p. 181.</li> <li>Imagem: </li> </ul> <p> <p></p> <p></p> <p><p>Figura 5: Passo 5 do HTA segundo o livro mencionado acima</p></p> <li> <p>Item 5: Segundo os passo 6, as opera\u00e7\u00f5es se apresentam como significativas e de acordo com os objetivos como est\u00e1 descrito na figura 6 a seguir?</p> <ul> <li>Fonte:  Barbosa, Simone D. J. et al. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do Usu\u00e1rio. Autopublica\u00e7\u00e3o, 2021, p. 181.</li> <li>Imagem: </li> </ul> <p> <p></p> <p></p> <p><p>Figura 6: Passo 6 do HTA segundo o livro mencionado acima</p></p> <li> <p>Item 6: Segundo os passo 7, foram considerados erros humanos, e foram representados os diagramas como est\u00e1 descrito na figura 7 a seguir? </p> <ul> <li>Fonte:  Barbosa, Simone D. J. et al. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do Usu\u00e1rio. Autopublica\u00e7\u00e3o, 2021, p. 181.</li> <li>Imagem: </li> </ul> <p> <p></p> <p></p> <p><p>Figura 7: Passos 6 do HTA segundo o livro mencionado acima</p></p> <li> <p>Item 7: Caso a an\u00e1lise tenha sido representada o HTA como uma das an\u00e1lises de tarefa, foram utilizados corretamente elementos como plano e opera\u00e7\u00f5es - feedback, input etc. e uso correto das representa\u00e7\u00f5es de elementos visuais do HTA tais como est\u00e1 ilustrado abaixo como est\u00e1 descrito na figura 8 a seguir? </p> <ul> <li>Fonte:  Barbosa, Simone D. J. et al. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do Usu\u00e1rio. Autopublica\u00e7\u00e3o, 2021, p. 178.</li> <li>Imagem: </li> </ul> <p> <p></p> <p></p> <p><p>Figura 8: Uso correto do HTA</p></p> <li> <p>Item 8: Caso a an\u00e1lise tenha sido representada pelo GOMS, est\u00e1 descrito os objetivos, operadores, m\u00e9todos e regras de sele\u00e7\u00e3o, assim como est\u00e1 descrito na figura 9 a seguir?</p> <ul> <li>Fonte:  Barbosa, Simone D. J. et al. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do Usu\u00e1rio. Autopublica\u00e7\u00e3o, 2021, p. 182.</li> <li>Imagem: </li> </ul> <p> <p></p> <p></p> <p><p>Figura 9: Uso correto do GOMS</p></p> <li> <p>Item 9: Caso a an\u00e1lise tenha sido representada pela \u00c1rvore de tarefas Concorrentes(CTT), foram representados corretamente as tarefas de usu\u00e1rio, sistema, iterativas e abstradas, como est\u00e1 conforma na figura 10 a seguir?</p> <ul> <li>Fonte:  Barbosa, Simone D. J. et al. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do Usu\u00e1rio. Autopublica\u00e7\u00e3o, 2021, p. 187.</li> <li>Imagem: </li> </ul> <p> <p></p> <p></p> <p><p>Figura 10: Uso correto dos elementos do CTT</p></p> <li> <p>Item 10: Caso a an\u00e1lise tenha sido representada pela \u00c1rvore de tarefas Concorrentes(CTT), foram representados corretamente as rela\u00e7\u00f5es entre elementos, como a ativa\u00e7\u00e3o, ativa\u00e7\u00e3o com passagem de informa\u00e7\u00e3o, escolha, tarefas concorrentes, tarefas concorrentes e comunicantes, tarefas independentes, desativa\u00e7\u00e3o e suspens\u00e3o/retomada, como est\u00e1 evidente na figura 11 a seguir?</p> <ul> <li>Fonte:  Barbosa, Simone D. J. et al. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do Usu\u00e1rio. Autopublica\u00e7\u00e3o, 2021, p. 188.</li> <li>Imagem: </li> </ul> <p> <p></p> <p></p> <p><p>Figura 11: Uso correto das rela\u00e7\u00f5es do CTT</p></p>"},{"location":"verificacao_artefatos/verificacao_nosso_grupo/etapa_2/analise_tarefas/#resultado-do-checklist","title":"Resultado do Checklist","text":""},{"location":"verificacao_artefatos/verificacao_nosso_grupo/etapa_2/analise_tarefas/#funcionalidade-solicitar-ficha-de-atendimento-revisora-mariana-leticia","title":"Funcionalidade: Solicitar ficha de atendimento  - Revisora: Mariana Let\u00edcia","text":"Item Descri\u00e7\u00e3o Vers\u00e3o do Artefato Avalia\u00e7\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o do problema Sugest\u00e3o de A\u00e7\u00e3o Corretiva Observa\u00e7\u00f5es 1 A an\u00e1lise de tarefas possui um conjunto de objetivos que correspondem ao objetivo das pessoas que utilizar\u00e3o aquele sistema, al\u00e9m de uma lista de a\u00e7\u00f5es correspondentes ao objetivos, conforme \u00e9 evidenciado na figura 1 a seguir? Esse objetivo tamb\u00e9m \u00e9 representado pelo primeiro passo de execu\u00e7\u00e3o de um HTA na figura 2. 1.6 conforme 2 foram implementados o segundo passo da execu\u00e7\u00e3o de um HTA sendo ele: estabelecer uma liga\u00e7\u00e3o l\u00f3gica entre os objetivos e as medidas de sucesso, mencionando quais seriam essas medidas de sucesso como est\u00e1 descrito na figura 3 a seguir? 1.6 conforme 3 foram implementados os passos 3 e 4 do HTA, sendo o 3 se o HTA possui dados veross\u00edmeis que condizem com a funcionalidade analisada, e o 4 se houve uma decomposi\u00e7\u00e3o de objetivos em subobjetivos em um diagrama ou tabela hier\u00e1rquica contendo a\u00e7\u00f5es, feedbacks disparadas a partir dos objetivos como est\u00e1 descrito na figura 4 a seguir? 1.6 conforme 4 Segundo os passo 5, os dados foram coletados de usu\u00e1rios reais, garantindo a confiabilidade da an\u00e1lise como est\u00e1 descrito na figura 5 a seguir? 1.6 n\u00e3o conforme adicionar se aqueles dados para a funcionalidade foram validados com algum usu\u00e1rio n\u00e3o h\u00e1 indicios de que os dados para essa funcionalidade foram pegos de usu\u00e1rios reais 5 Segundo os passo 6, as opera\u00e7\u00f5es se apresentam como significativas e de acordo com os objetivos como est\u00e1 descrito na figura 6 a seguir? 1.6 conforme 6 Segundo os passo 7, foram considerados erros humanos, e foram representados os diagramas como est\u00e1 descrito na figura 7 a seguir? 1.6 conforme n\u00e3o h\u00e1 recomenda\u00e7\u00f5es sobre o que o usu\u00e1rio deve fazer naquela etapa 7 Caso a an\u00e1lise tenha sido representada o HTA como uma das an\u00e1lises de tarefa, foram utilizados corretamente elementos como plano e opera\u00e7\u00f5es - feedback, input etc. e uso correto das representa\u00e7\u00f5es de elementos visuais do HTA tais como est\u00e1 ilustrado abaixo como est\u00e1 descrito na figura 8 a seguir? 1.6 conforme o ultimo item n\u00e3o apresenta representa\u00e7\u00e3o do objetivo, se ele \u00e9 sequencial, de sele\u00e7\u00e3o ou em paralelo 8 Caso a an\u00e1lise tenha sido representada pelo GOMS, est\u00e1 descrito os objetivos, operadores, m\u00e9todos e regras de sele\u00e7\u00e3o, assim como est\u00e1 descrito na figura 9 a seguir? 1.6 - - - - 9 Caso a an\u00e1lise tenha sido representada pela \u00c1rvore de tarefas Concorrentes(CTT), foram representados corretamente as tarefas de usu\u00e1rio, sistema, iterativas e abstradas, como est\u00e1 conforma na figura 10 a seguir? 1.6 conforme 10 Caso a an\u00e1lise tenha sido representada pela \u00c1rvore de tarefas Concorrentes(CTT), foram representados corretamente as rela\u00e7\u00f5es entre elementos, como a ativa\u00e7\u00e3o, ativa\u00e7\u00e3o com passagem de informa\u00e7\u00e3o, escolha, tarefas concorrentes, tarefas concorrentes e comunicantes, tarefas independentes, desativa\u00e7\u00e3o e suspens\u00e3o/retomada, como est\u00e1 evidente na figura 11 a seguir? 1.6 n\u00e3o conforme entre selecionar o tipo do requerimento e preencher a ficha de atendimento, seria necess\u00e1rio executar uma dessas tarefas antes da outra adicionar simbolo &gt;&gt; ao inv\u00e9s do quadrado <p>Tabela 1: Tabela de verifica\u00e7\u00e3o de checklist da an\u00e1lise de tarefa Solicitar ficha de atendimento </p> <p>Fonte: Mariana Let\u00edcia, 2024</p> <p> <p></p> <p>V\u00eddeo 1: Verifica\u00e7\u00e3o da an\u00e1lise de tarefa Solicitar ficha de atendimento .</p> <p>Fonte: Mariana Let\u00edcia, 2024</p>"},{"location":"verificacao_artefatos/verificacao_nosso_grupo/etapa_2/analise_tarefas/#funcionalidade-consulta-de-processos-revisora-daniela-alarcao","title":"Funcionalidade : Consulta de processos - Revisora: Daniela Alarc\u00e3o","text":"Item Descri\u00e7\u00e3o Vers\u00e3o do Artefato Avalia\u00e7\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o do problema Sugest\u00e3o de A\u00e7\u00e3o Corretiva Observa\u00e7\u00f5es 1 A an\u00e1lise de tarefas possui um conjunto de objetivos que correspondem ao objetivo das pessoas que utilizar\u00e3o aquele sistema, al\u00e9m de uma lista de a\u00e7\u00f5es correspondentes ao objetivos, conforme \u00e9 evidenciado na figura 1 a seguir? Esse objetivo tamb\u00e9m \u00e9 representado pelo primeiro passo de execu\u00e7\u00e3o de um HTA na figura 2. 1.6 Conforme 2 foram implementados o segundo passo da execu\u00e7\u00e3o de um HTA sendo ele: estabelecer uma liga\u00e7\u00e3o l\u00f3gica entre os objetivos e as medidas de sucesso, mencionando quais seriam essas medidas de sucesso como est\u00e1 descrito na figura 3 a seguir? 1.6 Conforme 3 foram implementados os passos 3 e 4 do HTA, sendo o 3 se o HTA possui dados veross\u00edmeis que condizem com a funcionalidade analisada, e o 4 se houve uma decomposi\u00e7\u00e3o de objetivos em subobjetivos em um diagrama ou tabela hier\u00e1rquica contendo a\u00e7\u00f5es, feedbacks disparadas a partir dos objetivos como est\u00e1 descrito na figura 4 a seguir? 1.6 Conforme 4 Segundo os passo 5, os dados foram coletados de usu\u00e1rios reais, garantindo a confiabilidade da an\u00e1lise como est\u00e1 descrito na figura 5 a seguir? 1.6 N\u00e3o conforme N\u00e3o est\u00e1 descrito no documento 5 Segundo os passo 6, as opera\u00e7\u00f5es se apresentam como significativas e de acordo com os objetivos como est\u00e1 descrito na figura 6 a seguir? 1.6 Conforme 6 Segundo os passo 7, foram considerados erros humanos, e foram representados os diagramas como est\u00e1 descrito na figura 7 a seguir? 1.6 N\u00e3o conforme Erros n\u00e3o foram representados 7 Caso a an\u00e1lise tenha sido representada o HTA como uma das an\u00e1lises de tarefa, foram utilizados corretamente elementos como plano e opera\u00e7\u00f5es - feedback, input etc. e uso correto das representa\u00e7\u00f5es de elementos visuais do HTA tais como est\u00e1 ilustrado abaixo como est\u00e1 descrito na figura 8 a seguir? 1.6 N\u00e3o conforme As representa\u00e7\u00f5es de elementos visuais n\u00e3o est\u00e3o corretas 8 Caso a an\u00e1lise tenha sido representada pelo GOMS, est\u00e1 descrito os objetivos, operadores, m\u00e9todos e regras de sele\u00e7\u00e3o, assim como est\u00e1 descrito na figura 9 a seguir? 1.6 -- -- -- -- 9 Caso a an\u00e1lise tenha sido representada pela \u00c1rvore de tarefas Concorrentes(CTT), foram representados corretamente as tarefas de usu\u00e1rio, sistema, iterativas e abstradas, como est\u00e1 conforma na figura 10 a seguir? 1.6 N\u00e3o conforme Apresenta erros 10 Caso a an\u00e1lise tenha sido representada pela \u00c1rvore de tarefas Concorrentes(CTT), foram representados corretamente as rela\u00e7\u00f5es entre elementos, como a ativa\u00e7\u00e3o, ativa\u00e7\u00e3o com passagem de informa\u00e7\u00e3o, escolha, tarefas concorrentes, tarefas concorrentes e comunicantes, tarefas independentes, desativa\u00e7\u00e3o e suspens\u00e3o/retomada, como est\u00e1 evidente na figura 11 a seguir? 1.6 N\u00e3o conforme Apresenta erros <p>Tabela 2: Tabela de Verifica\u00e7\u00e3o de Consulta de Processos</p> <p>Fonte: Daniela Alarc\u00e3o, 2024</p>"},{"location":"verificacao_artefatos/verificacao_nosso_grupo/etapa_2/analise_tarefas/#funcionalidade-checar-e-gerar-certificado-revisora-bruna-lima","title":"Funcionalidade: Checar e Gerar Certificado - Revisora: Bruna Lima","text":"Item Descri\u00e7\u00e3o Vers\u00e3o do Artefato Avalia\u00e7\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o do problema Sugest\u00e3o de A\u00e7\u00e3o Corretiva Observa\u00e7\u00f5es 1 A an\u00e1lise de tarefas possui um conjunto de objetivos que correspondem ao objetivo das pessoas que utilizar\u00e3o aquele sistema, al\u00e9m de uma lista de a\u00e7\u00f5es correspondentes ao objetivos, conforme \u00e9 evidenciado na figura 1 a seguir? Esse objetivo tamb\u00e9m \u00e9 representado pelo primeiro passo de execu\u00e7\u00e3o de um HTA na figura 2. 2.0 Conforme 2 Foram implementados o segundo passo da execu\u00e7\u00e3o de um HTA sendo ele: estabelecer uma liga\u00e7\u00e3o l\u00f3gica entre os objetivos e as medidas de sucesso, mencionando quais seriam essas medidas de sucesso como est\u00e1 descrito na figura 3 a seguir? 2.0 Conforme 3 Foram implementados os passos 3 e 4 do HTA, sendo o 3 se o HTA possui dados veross\u00edmeis que condizem com a funcionalidade analisada, e o 4 se houve uma decomposi\u00e7\u00e3o de objetivos em subobjetivos em um diagrama ou tabela hier\u00e1rquica contendo a\u00e7\u00f5es, feedbacks disparadas a partir dos objetivos como est\u00e1 descrito na figura 4 a seguir? 2.0 Conforme 4 Segundo os passo 5, os dados foram coletados de usu\u00e1rios reais, garantindo a confiabilidade da an\u00e1lise como est\u00e1 descrito na figura 5 a seguir? 2.0 Conforme Na vers\u00e3o atual da an\u00e1lise j\u00e1 foi validada com usu\u00e1rios durante as entrevistas realizadas. 5 Segundo os passo 6, as opera\u00e7\u00f5es se apresentam como significativas e de acordo com os objetivos como est\u00e1 descrito na figura 6 a seguir? 2.0 Conforme 6 Segundo os passo 7, foram considerados erros humanos, e foram representados os diagramas como est\u00e1 descrito na figura 7 a seguir? 2.0 N\u00e3o conforme O diagrama n\u00e3o considera erros humanos. Adicionar os aspectos relacionados aos erros humanos. 7 Caso a an\u00e1lise tenha sido representada o HTA como uma das an\u00e1lises de tarefa, foram utilizados corretamente elementos como plano e opera\u00e7\u00f5es - feedback, input etc. e uso correto das representa\u00e7\u00f5es de elementos visuais do HTA tais como est\u00e1 ilustrado abaixo como est\u00e1 descrito na figura 8 a seguir? 2.0 N\u00e3o conforme N\u00e3o possui todos os elementos, apresenta apenas objetivos e subobjetivos Adicionar a\u00e7\u00f5es e opera\u00e7\u00f5es. 8 Caso a an\u00e1lise tenha sido representada pelo GOMS, est\u00e1 descrito os objetivos, operadores, m\u00e9todos e regras de sele\u00e7\u00e3o, assim como est\u00e1 descrito na figura 9 a seguir? 2.0 9 Caso a an\u00e1lise tenha sido representada pela \u00c1rvore de tarefas Concorrentes(CTT), foram representados corretamente as tarefas de usu\u00e1rio, sistema, iterativas e abstradas, como est\u00e1 conforma na figura 10 a seguir? 2.0 Conforme 10 Caso a an\u00e1lise tenha sido representada pela \u00c1rvore de tarefas Concorrentes(CTT), foram representados corretamente as rela\u00e7\u00f5es entre elementos, como a ativa\u00e7\u00e3o, ativa\u00e7\u00e3o com passagem de informa\u00e7\u00e3o, escolha, tarefas concorrentes, tarefas concorrentes e comunicantes, tarefas independentes, desativa\u00e7\u00e3o e suspens\u00e3o/retomada, como est\u00e1 evidente na figura 11 a seguir? 2.0 Conforme <p>Tabela 3: Tabela de verifica\u00e7\u00e3o de checklist da an\u00e1lise de tarefa Checar e Gerar Certificado.</p> <p>Fonte: Bruna Lima, 2024</p> <p> <p></p> <p>V\u00eddeo 3: Verifica\u00e7\u00e3o da an\u00e1lise de tarefa Checar e Gerar Certificado.</p> <p>Fonte: Bruna Lima, 2024</p>"},{"location":"verificacao_artefatos/verificacao_nosso_grupo/etapa_2/analise_tarefas/#funcionalidade-agendamento-de-atendimento-presencial-revisor-pedro-henrique","title":"Funcionalidade: Agendamento de atendimento presencial - Revisor: Pedro Henrique","text":"Item Descri\u00e7\u00e3o Vers\u00e3o do Artefato Avalia\u00e7\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o do problema Sugest\u00e3o de A\u00e7\u00e3o Corretiva Observa\u00e7\u00f5es 1 A an\u00e1lise de tarefas possui um conjunto de objetivos que correspondem ao objetivo das pessoas que utilizar\u00e3o aquele sistema, al\u00e9m de uma lista de a\u00e7\u00f5es correspondentes ao objetivos, conforme \u00e9 evidenciado na figura 1 a seguir? Esse objetivo tamb\u00e9m \u00e9 representado pelo primeiro passo de execu\u00e7\u00e3o de um HTA na figura 2. 2.0 Conforme Definir quais itens s\u00e3o objetivos e opera\u00e7\u00f5es N\u00e3o define quais s\u00e3o objetivos e quais s\u00e3o opera\u00e7\u00f5es 2 Foram implementados o segundo passo da execu\u00e7\u00e3o de um HTA sendo ele: estabelecer uma liga\u00e7\u00e3o l\u00f3gica entre os objetivos e as medidas de sucesso, mencionando quais seriam essas medidas de sucesso como est\u00e1 descrito na figura 3 a seguir? 2.0 N\u00e3o conforme Como est\u00e1 em descri\u00e7\u00e3o textual, n\u00e3o d\u00e1 para definir se h\u00e1 liga\u00e7\u00e3o l\u00f3gica Fazar a representa\u00e7\u00e3o do diagrama 3 Foram implementados os passos 3 e 4 do HTA, sendo o 3 se o HTA possui dados veross\u00edmeis que condizem com a funcionalidade analisada, e o 4 se houve uma decomposi\u00e7\u00e3o de objetivos em subobjetivos em um diagrama ou tabela hier\u00e1rquica contendo a\u00e7\u00f5es, feedbacks disparadas a partir dos objetivos como est\u00e1 descrito na figura 4 a seguir? 2.0 N\u00e3o conforme N\u00e3o d\u00e1 para definir quais s\u00e3o objetivos e quais s\u00e3o subobjetivos 4 Segundo os passo 5, os dados foram coletados de usu\u00e1rios reais, garantindo a confiabilidade da an\u00e1lise como est\u00e1 descrito na figura 5 a seguir? 2.0 N\u00e3o conforme N\u00e3o h\u00e1 nenhum lugar que relate se os dados foram coletados dos usu\u00e1rios 5 Segundo os passo 6, as opera\u00e7\u00f5es se apresentam como significativas e de acordo com os objetivos como est\u00e1 descrito na figura 6 a seguir? 2.0 N\u00e3o conforme N\u00e3o d\u00e1 para saber quais s\u00e3o opera\u00e7\u00f5es ou objetivos Definir quais itens s\u00e3o objetivos e opera\u00e7\u00f5es 6 Segundo os passo 7, foram considerados erros humanos, e foram representados os diagramas como est\u00e1 descrito na figura 7 a seguir? 2.0 N\u00e3o conforme N\u00e3o foi relatado se foram considerados erros humanos e n\u00e3o h\u00e1 representa\u00e7a\u00f5 em diagrama 7 Caso a an\u00e1lise tenha sido representada o HTA como uma das an\u00e1lises de tarefa, foram utilizados corretamente elementos como plano e opera\u00e7\u00f5es - feedback, input etc. e uso correto das representa\u00e7\u00f5es de elementos visuais do HTA tais como est\u00e1 ilustrado abaixo como est\u00e1 descrito na figura 8 a seguir? 2.0 Incompleto N\u00e3o foi definido quais itens s\u00e3o objetivos ou opera\u00e7\u00f5es No entanto, foram relatados feedback, plano, etc.. 8 Caso a an\u00e1lise tenha sido representada pelo GOMS, est\u00e1 descrito os objetivos, operadores, m\u00e9todos e regras de sele\u00e7\u00e3o, assim como est\u00e1 descrito na figura 9 a seguir? 2.0 N\u00e3o se aplica 9 Caso a an\u00e1lise tenha sido representada pela \u00c1rvore de tarefas Concorrentes(CTT), foram representados corretamente as tarefas de usu\u00e1rio, sistema, iterativas e abstradas, como est\u00e1 conforma na figura 10 a seguir? 2.0 N\u00e3o conforme Aus\u00eancia de imagem 10 Caso a an\u00e1lise tenha sido representada pela \u00c1rvore de tarefas Concorrentes(CTT), foram representados corretamente as rela\u00e7\u00f5es entre elementos, como a ativa\u00e7\u00e3o, ativa\u00e7\u00e3o com passagem de informa\u00e7\u00e3o, escolha, tarefas concorrentes, tarefas concorrentes e comunicantes, tarefas independentes, desativa\u00e7\u00e3o e suspens\u00e3o/retomada, como est\u00e1 evidente na figura 11 a seguir? 2.0 N\u00e3o conforme Aus\u00eancia de imagem <p>Tabela 4: Tabela de verifica\u00e7\u00e3o de checklist da Agendamento de atendimento presencial.</p> <p>Fonte: Pedro Henrique, 2024</p> <p>(Link do v\u00eddeo)[youtu.be/JV3r1A4bVBM]</p> <p> <p></p> <p>V\u00eddeo 4: Verificac\u00e3o Agendamento de atendimento presencial.</p> <p>Fonte: Pedro Henrique, 2024</p>"},{"location":"verificacao_artefatos/verificacao_nosso_grupo/etapa_2/analise_tarefas/#funcionalidade-agendamento-de-atendimento-presencial-revisor-lucas-avelar","title":"Funcionalidade: Agendamento de atendimento presencial  - Revisor: Lucas Avelar","text":"Item Descri\u00e7\u00e3o Vers\u00e3o do Artefato Avalia\u00e7\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o do problema Sugest\u00e3o de A\u00e7\u00e3o Corretiva Observa\u00e7\u00f5es 1 A an\u00e1lise de tarefas possui um conjunto de objetivos que correspondem ao objetivo das pessoas que utilizar\u00e3o aquele sistema, al\u00e9m de uma lista de a\u00e7\u00f5es correspondentes ao objetivos, conforme \u00e9 evidenciado na figura 1 a seguir? Esse objetivo tamb\u00e9m \u00e9 representado pelo primeiro passo de execu\u00e7\u00e3o de um HTA na figura 2. 1.0 n\u00e3o conforme Falta adicionar a omagem da HTA/Goms 2 foram implementados o segundo passo da execu\u00e7\u00e3o de um HTA sendo ele: estabelecer uma liga\u00e7\u00e3o l\u00f3gica entre os objetivos e as medidas de sucesso, mencionando quais seriam essas medidas de sucesso como est\u00e1 descrito na figura 3 a seguir? 1.0 conforme 3 foram implementados os passos 3 e 4 do HTA, sendo o 3 se o HTA possui dados veross\u00edmeis que condizem com a funcionalidade analisada, e o 4 se houve uma decomposi\u00e7\u00e3o de objetivos em subobjetivos em um diagrama ou tabela hier\u00e1rquica contendo a\u00e7\u00f5es, feedbacks disparadas a partir dos objetivos como est\u00e1 descrito na figura 4 a seguir? 1.0 conforme 4 Segundo os passo 5, os dados foram coletados de usu\u00e1rios reais, garantindo a confiabilidade da an\u00e1lise como est\u00e1 descrito na figura 5 a seguir? 1.0 conforme 5 Segundo os passo 6, as opera\u00e7\u00f5es se apresentam como significativas e de acordo com os objetivos como est\u00e1 descrito na figura 6 a seguir? 1.0 conforme 6 Segundo os passo 7, foram considerados erros humanos, e foram representados os diagramas como est\u00e1 descrito na figura 7 a seguir? 1.0 conforme 7 Caso a an\u00e1lise tenha sido representada o HTA como uma das an\u00e1lises de tarefa, foram utilizados corretamente elementos como plano e opera\u00e7\u00f5es - feedback, input etc. e uso correto das representa\u00e7\u00f5es de elementos visuais do HTA tais como est\u00e1 ilustrado abaixo como est\u00e1 descrito na figura 8 a seguir? 1.0 conforme 8 Caso a an\u00e1lise tenha sido representada pelo GOMS, est\u00e1 descrito os objetivos, operadores, m\u00e9todos e regras de sele\u00e7\u00e3o, assim como est\u00e1 descrito na figura 9 a seguir? 1.6 - - - - 9 Caso a an\u00e1lise tenha sido representada pela \u00c1rvore de tarefas Concorrentes(CTT), foram representados corretamente as tarefas de usu\u00e1rio, sistema, iterativas e abstradas, como est\u00e1 conforma na figura 10 a seguir? 1.6 conforme 10 Caso a an\u00e1lise tenha sido representada pela \u00c1rvore de tarefas Concorrentes(CTT), foram representados corretamente as rela\u00e7\u00f5es entre elementos, como a ativa\u00e7\u00e3o, ativa\u00e7\u00e3o com passagem de informa\u00e7\u00e3o, escolha, tarefas concorrentes, tarefas concorrentes e comunicantes, tarefas independentes, desativa\u00e7\u00e3o e suspens\u00e3o/retomada, como est\u00e1 evidente na figura 11 a seguir? 1.6 <p>Tabela 4 : Tabela de verifica\u00e7\u00e3o de checklist  </p> <p>Fonte: Lucas Avelar, 2024</p> <p> <p></p> <p>V\u00eddeo : Verifica\u00e7\u00e3o da an\u00e1lise de tarefa Solicitar ficha de atendimento .</p> <p>Fonte:Lucas Avelar, 2024</p>"},{"location":"verificacao_artefatos/verificacao_nosso_grupo/etapa_2/analise_tarefas/#analise-de-tarefas-obter-declaracao-do-registro-de-ocorrencia-revisor-genilson-silva","title":"An\u00e1lise de Tarefas: Obter Declara\u00e7\u00e3o do Registro de Ocorr\u00eancia - Revisor: Genilson Silva","text":"Item Descri\u00e7\u00e3o Vers\u00e3o do Artefato Avalia\u00e7\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o do problema Sugest\u00e3o de A\u00e7\u00e3o Corretiva Observa\u00e7\u00f5es 1 A an\u00e1lise de tarefas possui um conjunto de objetivos que correspondem ao objetivo das pessoas que utilizar\u00e3o aquele sistema, al\u00e9m de uma lista de a\u00e7\u00f5es correspondentes ao objetivos, conforme \u00e9 evidenciado na figura 1 a seguir? Esse objetivo tamb\u00e9m \u00e9 representado pelo primeiro passo de execu\u00e7\u00e3o de um HTA na figura 2. 2.0 Conforme 2 Foram implementados o segundo passo da execu\u00e7\u00e3o de um HTA sendo ele: estabelecer uma liga\u00e7\u00e3o l\u00f3gica entre os objetivos e as medidas de sucesso, mencionando quais seriam essas medidas de sucesso como est\u00e1 descrito na figura 3 a seguir? 2.0 Conforme Elicitar melhor os objetivos. 3 Foram implementados os passos 3 e 4 do HTA, sendo o 3 se o HTA possui dados veross\u00edmeis que condizem com a funcionalidade analisada, e o 4 se houve uma decomposi\u00e7\u00e3o de objetivos em subobjetivos em um diagrama ou tabela hier\u00e1rquica contendo a\u00e7\u00f5es, feedbacks disparadas a partir dos objetivos como est\u00e1 descrito na figura 4 a seguir? 2.0 Conforme 4 Segundo os passo 5, os dados foram coletados de usu\u00e1rios reais, garantindo a confiabilidade da an\u00e1lise como est\u00e1 descrito na figura 5 a seguir? 2.0 Conforme 5 Segundo os passo 6, as opera\u00e7\u00f5es se apresentam como significativas e de acordo com os objetivos como est\u00e1 descrito na figura 6 a seguir? 2.0 Conforme 6 Segundo os passo 7, foram considerados erros humanos, e foram representados os diagramas como est\u00e1 descrito na figura 7 a seguir? 2.0 Conforme 7 Caso a an\u00e1lise tenha sido representada o HTA como uma das an\u00e1lises de tarefa, foram utilizados corretamente elementos como plano e opera\u00e7\u00f5es - feedback, input etc. e uso correto das representa\u00e7\u00f5es de elementos visuais do HTA tais como est\u00e1 ilustrado abaixo como est\u00e1 descrito na figura 8 a seguir? 2.0 Conforme 8 Caso a an\u00e1lise tenha sido representada pelo GOMS, est\u00e1 descrito os objetivos, operadores, m\u00e9todos e regras de sele\u00e7\u00e3o, assim como est\u00e1 descrito na figura 9 a seguir? 2.0 Conforme 9 Caso a an\u00e1lise tenha sido representada pela \u00c1rvore de tarefas Concorrentes(CTT), foram representados corretamente as tarefas de usu\u00e1rio, sistema, iterativas e abstradas, como est\u00e1 conforma na figura 10 a seguir? 2.0 Conforme 10 Caso a an\u00e1lise tenha sido representada pela \u00c1rvore de tarefas Concorrentes(CTT), foram representados corretamente as rela\u00e7\u00f5es entre elementos, como a ativa\u00e7\u00e3o, ativa\u00e7\u00e3o com passagem de informa\u00e7\u00e3o, escolha, tarefas concorrentes, tarefas concorrentes e comunicantes, tarefas independentes, desativa\u00e7\u00e3o e suspens\u00e3o/retomada, como est\u00e1 evidente na figura 11 a seguir? 2.0 Conforme <p>Tabela 5: Tabela de verifica\u00e7\u00e3o de checklist da an\u00e1lise de tarefa Obter Declara\u00e7\u00e3o do Registro de Ocorr\u00eancia.</p> <p>Fonte: Genilson Silva, 2024</p> <p> <p></p> <p>V\u00eddeo 5: Verifica\u00e7\u00e3o da an\u00e1lise de tarefa Obter Declara\u00e7\u00e3o do Registro de Ocorr\u00eancia.</p> <p>Fonte: Genilson Silva, 2024</p>"},{"location":"verificacao_artefatos/verificacao_nosso_grupo/etapa_2/analise_tarefas/#biografia","title":"Biografia","text":"<ul> <li>Barbosa, E. F., &amp; Souza, S. R. S. (2017). Inspe\u00e7\u00e3o de Software. Instituto de Ci\u00eancias Matem\u00e1ticas e de Computa\u00e7\u00e3o \u2014 ICMC/USP. Disponivel em: https://edisciplinas.usp.br/pluginfile.php/5306452/mod_resource/content/0/Aula02-Inspecao.pdf</li> </ul>"},{"location":"verificacao_artefatos/verificacao_nosso_grupo/etapa_2/analise_tarefas/#referencias-bibliograficas","title":"Refer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas","text":"<ol> <li>Barbosa, Simone D. J. et al. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do Usu\u00e1rio. Autopublica\u00e7\u00e3o, 2021, p. 286.</li> </ol>"},{"location":"verificacao_artefatos/verificacao_nosso_grupo/etapa_2/analise_tarefas/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 13/06/2024 Cria\u00e7\u00e3o da p\u00e1gina Mariana Let\u00edcia Bruna Lima <code>2.0</code> 22/06/2024 Adi\u00e7\u00e3o do template de checklist a ser verificado Mariana Let\u00edcia Bruna Lima <code>3.0</code> 26/06/2024 Verifica\u00e7\u00e3o da funcionalidade consulta de processos Daniela Alarc\u00e3o Bruna Lima <code>4.0</code> 26/06/2024 Verifica\u00e7\u00e3o da funcionalidade checar e gerar certificado Bruna Lima Bruna Lima <code>5.0</code> 26/06/2024 Verifica\u00e7\u00e3o da funcionalidade Agendamento de atendimento presencial Pedro Henrique Bruna Lima <code>6.0</code> 26/06/2024 Verifica\u00e7\u00e3o da funcionalidade Obter Declara\u00e7\u00e3o do Registro de Ocorr\u00eancia Genilson Silva Bruna Lima <code>7.0</code> 26/06/2024 Verifica\u00e7\u00e3o da funcionalidade Solicitar Ficha de atendimento Mariana Let\u00edcia Bruna Lima"},{"location":"verificacao_artefatos/verificacao_nosso_grupo/etapa_2/aspectos_eticos/","title":"Aspectos \u00c9ticos","text":""},{"location":"verificacao_artefatos/verificacao_nosso_grupo/etapa_2/aspectos_eticos/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Revisar os componentes de um projeto \u00e9 uma atividade din\u00e2mica que pode ser exigente, pois envolve examinar o projeto, identificar falhas e propor melhorias. Dessa forma, \u00e9 poss\u00edvel realizar uma verifica\u00e7\u00e3o da an\u00e1lise de tarefas para entender essa se\u00e7\u00e3o do projeto e garantir a sua aprimora\u00e7\u00e3o.</p>"},{"location":"verificacao_artefatos/verificacao_nosso_grupo/etapa_2/aspectos_eticos/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>A metodologia utilizada foi a de inspe\u00e7\u00e3o, conforme detalhado no planejamento de verifica\u00e7\u00e3o. Este m\u00e9todo \u00e9 uma an\u00e1lise est\u00e1tica destinada a verificar a qualidade de um determinado artefato.</p> <p>Iremos abordar um checklist que dever\u00e1 ser preenchido bem como o modelo disposto em planejamento de verifica\u00e7\u00e3o, devendo ser feita uma inspe\u00e7\u00e3o para cada artefato presente no nosso projeto CBMRJ - Grupo 7.</p>"},{"location":"verificacao_artefatos/verificacao_nosso_grupo/etapa_2/aspectos_eticos/#participantes","title":"Participantes","text":"<p>A cria\u00e7\u00e3o da lista de verifica\u00e7\u00e3o ser\u00e1 conduzida pelo integrante Genilson Silva, enquanto o revisor respons\u00e1vel por verificar se as perguntas e itens est\u00e3o adequados ser\u00e1 Pedro Henrique e a verifica\u00e7\u00e3o em si da lista ter\u00e1 como respons\u00e1vel a Bruna Lima.</p>"},{"location":"verificacao_artefatos/verificacao_nosso_grupo/etapa_2/aspectos_eticos/#checklist","title":"Checklist","text":"<ul> <li> <p>Item 1: O objetivo do estudo e como ser\u00e1 conduzido est\u00e1 claramente definido (Prote\u00e7\u00e3o dos Participantes, Consentimento Informado, Transpar\u00eancia)?</p> <ul> <li>Fonte:  Barbosa, Simone D. J. et al. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do Usu\u00e1rio. Autopublica\u00e7\u00e3o, 2021, p. 141</li> <li>Imagem: </li> </ul> <p> <p></p> <p></p> <p><p>Figura 1: Questionamento sobre objetivo do estudo conduzido</p></p> <li> <p>Item 2: O termo de consentimento possui uma clara declara\u00e7\u00e3o de consentimento, informa\u00e7\u00e3o sobre voluntariedade e defini\u00e7\u00e3o de como os dados ser\u00e3o utilizados?</p> <ul> <li>Fonte:  Barbosa, Simone D. J. et al. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do Usu\u00e1rio. Autopublica\u00e7\u00e3o, 2021, p. 133</li> <li>Imagem: </li> </ul> <p> <p></p> <p></p> <p><p>Figura 2: Questionamento sobre conte\u00fado do termo de consentimento</p></p> <li> <p>Item 3: \u00c9 citado procedimentos para proteger a privacidade dos dados coletados?</p> <ul> <li>Fonte: Barbosa, Simone D. J. et al. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do Usu\u00e1rio. Autopublica\u00e7\u00e3o, 2021, p. 133</li> <li>Imagem: </li> </ul> <p> <p></p> <p></p> <p><p>Figura 3: Questionamento sobre a privacidade dos dados</p></p> <li> <p>Item 4: O documento elicita e busca cumprir diante das diretrizes os principios da autonomia, benefic\u00eancia, n\u00e3o malefic\u00eancia, e justi\u00e7a e equidade?</p> <ul> <li>Fonte: Barbosa, Simone D. J. et al. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do Usu\u00e1rio. Autopublica\u00e7\u00e3o, 2021, p. 145</li> <li>Imagem: </li> </ul> <p> <p></p> <p></p> <p><p>Figura 4: Questionamento sobre cita\u00e7\u00e3o e/ou cumprimento de princ\u00edpios</p></p>"},{"location":"verificacao_artefatos/verificacao_nosso_grupo/etapa_2/aspectos_eticos/#resultado-do-checklist","title":"Resultado do Checklist","text":"Item Descri\u00e7\u00e3o Vers\u00e3o do Artefato Avalia\u00e7\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o do problema Sugest\u00e3o de A\u00e7\u00e3o Corretiva Observa\u00e7\u00f5es 1 O objetivo do estudo e como ser\u00e1 conduzido est\u00e1 claramente definido (Prote\u00e7\u00e3o dos Participantes, Consentimento Informado, Transpar\u00eancia)? 3.0 Conforme 2 O termo de consentimento possui uma clara declara\u00e7\u00e3o de consentimento, informa\u00e7\u00e3o sobre voluntariedade e defini\u00e7\u00e3o de como os dados ser\u00e3o utilizados? 3.0 Conforme 3 \u00c9 citado procedimentos para proteger a privacidade dos dados coletados? 3.0 Conforme 4 O documento elicita e busca cumprir diante das diretrizes os principios da autonomia, benefic\u00eancia, n\u00e3o malefic\u00eancia, e justi\u00e7a e equidade? 3.0 Conforme <p>Tabela 1: Tabela de verifica\u00e7\u00e3o de checklist dos aspectos \u00e9ticos.</p> <p>Fonte: Bruna Lima, 2024</p> <p>Link para o v\u00eddeo da apresenta\u00e7\u00e3o</p> <p> <p></p> <p>V\u00eddeo 1: Verifica\u00e7\u00e3o dos aspectos \u00e9ticos.</p> <p>Fonte: Bruna Lima, 2024</p>"},{"location":"verificacao_artefatos/verificacao_nosso_grupo/etapa_2/aspectos_eticos/#biografia","title":"Biografia","text":"<ul> <li>Barbosa, E. F., &amp; Souza, S. R. S. (2017). Inspe\u00e7\u00e3o de Software. Instituto de Ci\u00eancias Matem\u00e1ticas e de Computa\u00e7\u00e3o \u2014 ICMC/USP. Disponivel em: https://edisciplinas.usp.br/pluginfile.php/5306452/mod_resource/content/0/Aula02-Inspecao.pdf</li> </ul>"},{"location":"verificacao_artefatos/verificacao_nosso_grupo/etapa_2/aspectos_eticos/#referencias-bibliograficas","title":"Refer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas","text":"<ol> <li>Barbosa, Simone D. J. et al. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do Usu\u00e1rio. Autopublica\u00e7\u00e3o, 2021, p. 141.</li> <li>Barbosa, Simone D. J. et al. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do Usu\u00e1rio. Autopublica\u00e7\u00e3o, 2021, p. 133.</li> <li>Barbosa, Simone D. J. et al. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do Usu\u00e1rio. Autopublica\u00e7\u00e3o, 2021, p. 135.</li> </ol>"},{"location":"verificacao_artefatos/verificacao_nosso_grupo/etapa_2/aspectos_eticos/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 13/06/2024 Cria\u00e7\u00e3o da p\u00e1gina Mariana Let\u00edcia Genilson Silva <code>2.0</code> 26/06/2024 Adi\u00e7\u00e3o do Checklist Genilson Silva Mariana Let\u00edcia <code>3.0</code> 26/06/2024 Adi\u00e7\u00e3o da verifica\u00e7\u00e3o Bruna Lima Mariana Let\u00edcia"},{"location":"verificacao_artefatos/verificacao_nosso_grupo/etapa_2/cenarios/","title":"Cen\u00e1rios","text":""},{"location":"verificacao_artefatos/verificacao_nosso_grupo/etapa_2/cenarios/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>A verifica\u00e7\u00e3o dos cen\u00e1rios se mostra como uma pe\u00e7a importante ao avaliar se eles condizem com a realidade daquela funcionalidade e se podemos implement\u00e1-las em diversos contextos. Sendo assim, para verific\u00e1-las, seguiremos com uma metodologia a fim de conferir se os cen\u00e1rios est\u00e3o adequados o suficiente.</p>"},{"location":"verificacao_artefatos/verificacao_nosso_grupo/etapa_2/cenarios/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>A metodologia a ser abordada foi a de inspe\u00e7\u00e3o, devidamente explicada no planejamento de verifica\u00e7\u00e3o, \u00e9 uma avalia\u00e7\u00e3o individual que consiste na explora\u00e7\u00e3o da interface para identificar diversos tipos de erros. (1)</p> <p>Nela, primeiramente abordaremos um template de checklist que ir\u00e1 ser preenchido em uma tabela modelo,  presente em planejamento de verifica\u00e7\u00e3o, pelo verificador durante a avalia\u00e7\u00e3o do projeto CBMERJ.</p>"},{"location":"verificacao_artefatos/verificacao_nosso_grupo/etapa_2/cenarios/#participantes","title":"Participantes","text":"<p>A avaliadora respons\u00e1vel por desenvolver a lista de verifica\u00e7\u00e3o da etapa 2 sobre os cen\u00e1rios para o grupo 7 ser\u00e1 a Mariana Let\u00edcia, a revisora do checklist ser\u00e1 Bruna Lima e os verificadores ser\u00e3o Bruna Lima, Daniela Alarc\u00e3o, Lucas Avelar e  Pedro Henrique, conforme est\u00e1 evidente em planejamento de verifica\u00e7\u00e3o.</p>"},{"location":"verificacao_artefatos/verificacao_nosso_grupo/etapa_2/cenarios/#checklist-cenarios","title":"Checklist: Cen\u00e1rios","text":"<ul> <li> <p>Item 1: O cen\u00e1rio possui os seguintes 5 elementos abordado por Cooper (1999) na figura 1 a seguir: ciclo de vida de processo, segmentos de p\u00fablicos, fun\u00e7\u00f5es de produto, variantes de uma classe de situa\u00e7\u00f5es de tarefa e m\u00e9todos para realizar uma tarefa?</p> <ul> <li>Fonte:  Barbosa, Simone D. J. et al. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do Usu\u00e1rio. Autopublica\u00e7\u00e3o, 2021, p. 176</li> <li>Imagem: </li> </ul> <p> <p></p> <p></p> <p><p>Figura 1:    5 elementos para cen\u00e1rios abordados por Cooper (1999)</p></p> <li> <p>Item 2: O cen\u00e1rio consiste em uma narrativa real ou pitoresca, com v\u00e1rios detalhes e contexto em formalizado, segundo \u00e9 evidente na Figura 2?</p> <ul> <li>Fonte:  Barbosa, Simone D. J. et al. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do Usu\u00e1rio. Autopublica\u00e7\u00e3o, 2021, p. 172</li> <li>Imagem: </li> </ul> <p> <p></p> <p></p> <p><p>Figura 2: Imagem do livro citado acima descrevendo como deve ser um cen\u00e1rio</p></p> <li> <p>Item 3: O cen\u00e1rio cont\u00e9m esses seguintes elementos: ambiente ou contexto; atores; objetivos; planejamento; a\u00e7\u00f5es; eventos; e avalia\u00e7\u00e3o, segundo Rosson e Carroll (2002) e Cooper (1999) e a Figura 3 a seguir?</p> <ul> <li>Fonte: Barbosa, Simone D. J. et al. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do Usu\u00e1rio. Autopublica\u00e7\u00e3o, 2021, p. 172</li> <li>Imagem: </li> </ul> <p> <p></p> <p></p> <p><p>Figura 3: Imagem do livro citado acima descrevendo como deve ser um cen\u00e1rio</p></p> <li> <p>Item 4: Os cen\u00e1rios respondem, segundo a figura 4 seguir, as perguntas: Por que? Como? O que \u00e9?</p> <ul> <li>Fonte: Barbosa, Simone D. J. et al. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do Usu\u00e1rio. Autopublica\u00e7\u00e3o, 2021, p. 174</li> <li>Imagem: </li> </ul> <p> <p></p> <p></p> <p><p>Figura 4: imagem com texto descrevendo quais perguntas o cen\u00e1rio deve responder</p></p>"},{"location":"verificacao_artefatos/verificacao_nosso_grupo/etapa_2/cenarios/#resultado-do-checklist","title":"Resultado do Checklist","text":""},{"location":"verificacao_artefatos/verificacao_nosso_grupo/etapa_2/cenarios/#cenario-primeiros-socorros-revisor-daniela-alarcao","title":"Cen\u00e1rio : Primeiros Socorros - Revisor: Daniela Alarc\u00e3o","text":"Item Descri\u00e7\u00e3o Vers\u00e3o do Artefato Avalia\u00e7\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o do problema Sugest\u00e3o de A\u00e7\u00e3o Corretiva Observa\u00e7\u00f5es 1 O cen\u00e1rio possui os seguintes 5 elementos abordado por Cooper (1999) na figura 1 a seguir: ciclo de vida de processo, segmentos de p\u00fablicos, fun\u00e7\u00f5es de produto, variantes de uma classe de situa\u00e7\u00f5es de tarefa e m\u00e9todos para realizar uma tarefa? 3.0 Conforme 2 O cen\u00e1rio consiste em uma narrativa real ou pitoresca, com v\u00e1rios detalhes e contexto em formalizado, segundo \u00e9 evidente na Figura 2? 3.0 Conforme 3 O cen\u00e1rio cont\u00e9m esses seguintes elementos: ambiente ou contexto; atores; objetivos; planejamento; a\u00e7\u00f5es; eventos; e avalia\u00e7\u00e3o, segundo Rosson e Carroll (2002) e Cooper (1999) e a Figura 3 a seguir? 3.0 Conforme 4 Os cen\u00e1rios respondem, segundo a figura 4 seguir, as perguntas: Por que? Como? O que \u00e9? 3.0 Conforme <p>Tabela 1 : Verifica\u00e7\u00e3o do cen\u00e1rio Primeiros Socorros</p> <p>Fonte: Daniela Alarc\u00e3o, 2024</p>"},{"location":"verificacao_artefatos/verificacao_nosso_grupo/etapa_2/cenarios/#cenario-solicitar-ficha-de-atendimento-revisora-mariana-leticia","title":"Cen\u00e1rio : Solicitar Ficha de atendimento - Revisora: Mariana Let\u00edcia","text":"Item Descri\u00e7\u00e3o Vers\u00e3o do Artefato Avalia\u00e7\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o do problema Sugest\u00e3o de A\u00e7\u00e3o Corretiva Observa\u00e7\u00f5es 1 O cen\u00e1rio possui os seguintes 5 elementos abordado por Cooper (1999) na figura 1 a seguir: ciclo de vida de processo, segmentos de p\u00fablicos, fun\u00e7\u00f5es de produto, variantes de uma classe de situa\u00e7\u00f5es de tarefa e m\u00e9todos para realizar uma tarefa? 3.0 conforme 2 O cen\u00e1rio consiste em uma narrativa real ou pitoresca, com v\u00e1rios detalhes e contexto em formalizado, segundo \u00e9 evidente na Figura 2? 3.0 conforme 3 O cen\u00e1rio cont\u00e9m esses seguintes elementos: ambiente ou contexto; atores; objetivos; planejamento; a\u00e7\u00f5es; eventos; e avalia\u00e7\u00e3o, segundo Rosson e Carroll (2002) e Cooper (1999) e a Figura 3 a seguir? 3.0 conforme 4 Os cen\u00e1rios respondem, segundo a figura 4 seguir, as perguntas: Por que? Como? O que \u00e9? 3.0 conforme <p>Tabela 2: Verifica\u00e7\u00e3o do Cen\u00e1rio Solicitar ficha de atendimento </p> <p>Fonte: Mariana Let\u00edcia, 2024</p> <p> <p></p> <p>V\u00eddeo 2: Verifica\u00e7\u00e3o do Cen\u00e1rio Solicitar ficha de atendimento .</p> <p>Fonte: Mariana Let\u00edcia, 2024</p>"},{"location":"verificacao_artefatos/verificacao_nosso_grupo/etapa_2/cenarios/#cenario-checar-e-gerar-certificado-revisora-bruna-lima","title":"Cen\u00e1rio : Checar e Gerar Certificado - Revisora: Bruna Lima","text":"Item Descri\u00e7\u00e3o Vers\u00e3o do Artefato Avalia\u00e7\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o do problema Sugest\u00e3o de A\u00e7\u00e3o Corretiva Observa\u00e7\u00f5es 1 O cen\u00e1rio possui os seguintes 5 elementos abordado por Cooper (1999) na figura 1 a seguir: ciclo de vida de processo, segmentos de p\u00fablicos, fun\u00e7\u00f5es de produto, variantes de uma classe de situa\u00e7\u00f5es de tarefa e m\u00e9todos para realizar uma tarefa? 3.0 Conforme 2 O cen\u00e1rio consiste em uma narrativa real ou pitoresca, com v\u00e1rios detalhes e contexto em formalizado, segundo \u00e9 evidente na Figura 2? 3.0 Conforme 3 O cen\u00e1rio cont\u00e9m esses seguintes elementos: ambiente ou contexto; atores; objetivos; planejamento; a\u00e7\u00f5es; eventos; e avalia\u00e7\u00e3o, segundo Rosson e Carroll (2002) e Cooper (1999) e a Figura 3 a seguir? 3.0 Conforme 4 Os cen\u00e1rios respondem, segundo a figura 4 seguir, as perguntas: Por que? Como? O que \u00e9? 3.0 Conforme <p>Tabela 3:Verifica\u00e7\u00e3o do Cen\u00e1rio de Checar e Gerar Certificado.</p> <p>Fonte: Bruna Lima, 2024</p> <p> <p></p> <p>V\u00eddeo 3: Verifica\u00e7\u00e3o do Cen\u00e1rio de Checar e Gerar Certificado.</p> <p>Fonte: Bruna Lima, 2024</p>"},{"location":"verificacao_artefatos/verificacao_nosso_grupo/etapa_2/cenarios/#cenario-agendamento-de-atendimento-presencial-revisor-pedro","title":"Cen\u00e1rio: Agendamento de atendimento presencial - Revisor: Pedro","text":"Item Descri\u00e7\u00e3o Vers\u00e3o do Artefato Avalia\u00e7\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o do problema Sugest\u00e3o de A\u00e7\u00e3o Corretiva Observa\u00e7\u00f5es 1 O cen\u00e1rio possui os seguintes 5 elementos abordado por Cooper (1999) na figura 1 a seguir: ciclo de vida de processo, segmentos de p\u00fablicos, fun\u00e7\u00f5es de produto, variantes de uma classe de situa\u00e7\u00f5es de tarefa e m\u00e9todos para realizar uma tarefa? 3.0 Conforme 2 O cen\u00e1rio consiste em uma narrativa real ou pitoresca, com v\u00e1rios detalhes e contexto em formalizado, segundo \u00e9 evidente na Figura 2? 3.0 Conforme 3 O cen\u00e1rio cont\u00e9m esses seguintes elementos: ambiente ou contexto; atores; objetivos; planejamento; a\u00e7\u00f5es; eventos; e avalia\u00e7\u00e3o, segundo Rosson e Carroll (2002) e Cooper (1999) e a Figura 3 a seguir? 3.0 Conforme Definir de forma mais expl\u00edcita as atividades mentais Est\u00e1 adequado, mas n\u00e3o d\u00e1 para compreender apropriadamente as atividades mentais que ele precisou tomar antes das suas a\u00e7\u00f5es e 4 Os cen\u00e1rios respondem, segundo a figura 4 seguir, as perguntas: Por que? Como? O que \u00e9? 3.0 Conforme <p>Tabela 4: Agendamento de atendimento presencial.</p> <p>Fonte: Pedro Henrique, 2024</p> <p> <p>(Link do V\u00eddeo)[https://www.youtube.com/watch?v=09P5q7TGcBk]</p> <p></p> <p>V\u00eddeo 4: Agendamento de atendimento presencial.</p> <p>Fonte: Pedro Henrique, 2024</p>"},{"location":"verificacao_artefatos/verificacao_nosso_grupo/etapa_2/cenarios/#cenario-obter-declaracao-do-registro-de-ocorrencia-revisor-genilson-silva","title":"Cen\u00e1rio: Obter Declara\u00e7\u00e3o do Registro de Ocorr\u00eancia - Revisor: Genilson Silva","text":"Item Descri\u00e7\u00e3o Vers\u00e3o do Artefato Avalia\u00e7\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o do problema Sugest\u00e3o de A\u00e7\u00e3o Corretiva Observa\u00e7\u00f5es 1 O cen\u00e1rio possui os seguintes 5 elementos abordado por Cooper (1999) na figura 1 a seguir: ciclo de vida de processo, segmentos de p\u00fablicos, fun\u00e7\u00f5es de produto, variantes de uma classe de situa\u00e7\u00f5es de tarefa e m\u00e9todos para realizar uma tarefa? 3.0 Conforme 2 O cen\u00e1rio consiste em uma narrativa real ou pitoresca, com v\u00e1rios detalhes e contexto em formalizado, segundo \u00e9 evidente na Figura 2? 3.0 Conforme 3 O cen\u00e1rio cont\u00e9m esses seguintes elementos: ambiente ou contexto; atores; objetivos; planejamento; a\u00e7\u00f5es; eventos; e avalia\u00e7\u00e3o, segundo Rosson e Carroll (2002) e Cooper (1999) e a Figura 3 a seguir? 3.0 Conforme 4 Os cen\u00e1rios respondem, segundo a figura 4 seguir, as perguntas: Por que? Como? O que \u00e9? 3.0 Conforme <p>Tabela 5: Verifica\u00e7\u00e3o do Cen\u00e1rio de Obter Declara\u00e7\u00e3o do Registro de Ocorr\u00eancia.</p> <p>Fonte: Genilson Silva, 2024</p> <p> <p></p> <p>V\u00eddeo 5: Verifica\u00e7\u00e3o do Cen\u00e1rio de Obter Declara\u00e7\u00e3o do Registro de Ocorr\u00eancia.</p> <p>Fonte: Genilson Silva, 2024</p>"},{"location":"verificacao_artefatos/verificacao_nosso_grupo/etapa_2/cenarios/#biografia","title":"Biografia","text":"<ul> <li>Barbosa, E. F., &amp; Souza, S. R. S. (2017). Inspe\u00e7\u00e3o de Software. Instituto de Ci\u00eancias Matem\u00e1ticas e de Computa\u00e7\u00e3o \u2014 ICMC/USP. Disponivel em: https://edisciplinas.usp.br/pluginfile.php/5306452/mod_resource/content/0/Aula02-Inspecao.pdf</li> </ul>"},{"location":"verificacao_artefatos/verificacao_nosso_grupo/etapa_2/cenarios/#referencias-bibliograficas","title":"Refer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas","text":"<ol> <li>Barbosa, Simone D. J. et al. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do Usu\u00e1rio. Autopublica\u00e7\u00e3o, 2021, p. 286.</li> </ol>"},{"location":"verificacao_artefatos/verificacao_nosso_grupo/etapa_2/cenarios/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 13/06/2024 Cria\u00e7\u00e3o da p\u00e1gina Mariana Let\u00edcia Bruna Lima <code>2.0</code> 22/06/2024 adi\u00e7\u00e3o do template de cen\u00e1rios Mariana Let\u00edcia Bruna Lima <code>3.0</code> 26/06/2024 verifica\u00e7\u00e3o do cen\u00e1rio primeiros socorros Daniela Alarc\u00e3o Bruna Lima <code>4.0</code> 26/06/2024 Adi\u00e7\u00e3o da verifica\u00e7\u00e3o do cen\u00e1rio de checar e gerar certificado Bruna Lima Bruna Lima <code>5.0</code> 26/06/2024 Adi\u00e7\u00e3o da verifica\u00e7\u00e3o do cen\u00e1rio  Agendamento de atendimento presencial Pedro Henrique Bruna Lima <code>6.0</code> 26/06/2024 Adi\u00e7\u00e3o da verifica\u00e7\u00e3o do cen\u00e1rio  Obter Declara\u00e7\u00e3o do Registro de Ocorr\u00eancia Genilson Silva Bruna Lima <code>7.0</code> 22/06/2024 Verifica\u00e7\u00e3o do cen\u00e1rio Solicitar Ficha de atendimento Mariana Let\u00edcia Bruna Lima"},{"location":"verificacao_artefatos/verificacao_nosso_grupo/etapa_2/perfil_usuario/","title":"Perfil do Usu\u00e1rio","text":""},{"location":"verificacao_artefatos/verificacao_nosso_grupo/etapa_2/perfil_usuario/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Revisar os componentes de um projeto \u00e9 uma atividade din\u00e2mica que pode ser exigente, pois envolve examinar o projeto, identificar falhas e propor melhorias. Dessa forma, \u00e9 poss\u00edvel realizar uma verifica\u00e7\u00e3o da an\u00e1lise de tarefas para entender essa se\u00e7\u00e3o do projeto e garantir a sua aprimora\u00e7\u00e3o.</p>"},{"location":"verificacao_artefatos/verificacao_nosso_grupo/etapa_2/perfil_usuario/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>A metodologia utilizada foi a de inspe\u00e7\u00e3o, conforme detalhado no planejamento de verifica\u00e7\u00e3o. Este m\u00e9todo de avalia\u00e7\u00e3o individual envolve a explora\u00e7\u00e3o da interface para identificar v\u00e1rios tipos de erros.</p> <p>Iremos abordar um template de checklist que dever\u00e1 ser preenchido bem como o modelo disposto em planejamento de verifica\u00e7\u00e3o, devendo ser feita uma inspe\u00e7\u00e3o para cada artefato presente no nosso projeto CBMRJ - Grupo 7.</p>"},{"location":"verificacao_artefatos/verificacao_nosso_grupo/etapa_2/perfil_usuario/#participantes","title":"Participantes","text":"<p>A cria\u00e7\u00e3o da lista de verifica\u00e7\u00e3o ser\u00e1 conduzida pelo integrante Genilson Silva, enquanto o revisor respons\u00e1vel por verificar se as perguntas e itens est\u00e3o adequados ser\u00e1 Pedro Henrique e a verifica\u00e7\u00e3o em si da lista ter\u00e1 como respons\u00e1vel a Bruna Lima.</p>"},{"location":"verificacao_artefatos/verificacao_nosso_grupo/etapa_2/perfil_usuario/#checklist","title":"Checklist","text":"<ul> <li> <p>Item 1: O documento possui informa\u00e7\u00f5es b\u00e1sicas demogr\u00e1ficas como: Idade, G\u00eanero, Escolaridade?</p> <ul> <li>Fonte:  Barbosa, Simone D. J. et al. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do Usu\u00e1rio. Autopublica\u00e7\u00e3o, 2021, p. 134</li> <li>Imagem: </li> </ul> <p> <p></p> <p></p> <p><p>Figura 1: Questionamento sobre informa\u00e7\u00f5es b\u00e1sicas a serem apresentadas</p></p> <li> <p>Item 2: \u00c9 especificado um contexto de uso? (Ambiente onde a pesquisa ser\u00e1 realizada, equipamentos utilizados e forma de uso).</p> <ul> <li>Fonte:  Barbosa, Simone D. J. et al. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do Usu\u00e1rio. Autopublica\u00e7\u00e3o, 2021, p. 187</li> <li>Imagem: </li> </ul> <p> <p></p> <p></p> <p><p>Figura 2: Questionamento sobre materiais e metodologia da pesquisa</p></p> <li> <p>Item 3: Existe questionamento acerca de n\u00edvel de experi\u00eancia e prefer\u00eancias em rela\u00e7\u00e3o a tecnologia?</p> <ul> <li>Fonte: Barbosa, Simone D. J. et al. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do Usu\u00e1rio. Autopublica\u00e7\u00e3o, 2021, p. 305</li> <li>Imagem: </li> </ul> <p> <p></p> <p></p> <p><p>Figura 3: Questionamento experi\u00eancia e preferencias quanto ao usu\u00e1rio</p></p> <li> <p>Item 4: O documento possui prefer\u00eancias de intera\u00e7\u00e3o, estilos e abertura para sugest\u00f5es?</p> <ul> <li>Fonte: Barbosa, Simone D. J. et al. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do Usu\u00e1rio. Autopublica\u00e7\u00e3o, 2021, p. 299</li> <li>Imagem: </li> </ul> <p> <p></p> <p></p> <p><p>Figura 4: Questionamento sobre abertura para prefer\u00eancias e demais coment\u00e1rios do usu\u00e1rio</p></p>"},{"location":"verificacao_artefatos/verificacao_nosso_grupo/etapa_2/perfil_usuario/#resultado-do-checklist","title":"Resultado do Checklist","text":""},{"location":"verificacao_artefatos/verificacao_nosso_grupo/etapa_2/perfil_usuario/#biografia","title":"Biografia","text":"<ul> <li>Barbosa, E. F., &amp; Souza, S. R. S. (2017). Inspe\u00e7\u00e3o de Software. Instituto de Ci\u00eancias Matem\u00e1ticas e de Computa\u00e7\u00e3o \u2014 ICMC/USP. Disponivel em: https://edisciplinas.usp.br/pluginfile.php/5306452/mod_resource/content/0/Aula02-Inspecao.pdf</li> </ul>"},{"location":"verificacao_artefatos/verificacao_nosso_grupo/etapa_2/perfil_usuario/#referencias-bibliograficas","title":"Refer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas","text":"<ol> <li>Barbosa, Simone D. J. et al. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do Usu\u00e1rio. Autopublica\u00e7\u00e3o, 2021, p. 134.</li> <li>Barbosa, Simone D. J. et al. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do Usu\u00e1rio. Autopublica\u00e7\u00e3o, 2021, p. 187.</li> <li>Barbosa, Simone D. J. et al. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do Usu\u00e1rio. Autopublica\u00e7\u00e3o, 2021, p. 299.</li> <li>Barbosa, Simone D. J. et al. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do Usu\u00e1rio. Autopublica\u00e7\u00e3o, 2021, p. 305.</li> </ol>"},{"location":"verificacao_artefatos/verificacao_nosso_grupo/etapa_2/perfil_usuario/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 13/06/2024 Cria\u00e7\u00e3o da p\u00e1gina Mariana Let\u00edcia Genilson Silva <code>2.0</code> 26/06/2024 Adi\u00e7\u00e3o do Checklist Genilson Silva Pedro Henrique"},{"location":"verificacao_artefatos/verificacao_nosso_grupo/etapa_2/personas/","title":"Personas","text":""},{"location":"verificacao_artefatos/verificacao_nosso_grupo/etapa_2/personas/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Revisar os componentes de um projeto \u00e9 uma atividade din\u00e2mica que pode ser exigente, pois envolve examinar o projeto, identificar falhas e propor melhorias. Dessa forma, \u00e9 poss\u00edvel realizar uma verifica\u00e7\u00e3o da an\u00e1lise de tarefas para entender essa se\u00e7\u00e3o do projeto e garantir a sua aprimora\u00e7\u00e3o.</p>"},{"location":"verificacao_artefatos/verificacao_nosso_grupo/etapa_2/personas/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>A metodologia utilizada foi a de inspe\u00e7\u00e3o, conforme detalhado no planejamento de verifica\u00e7\u00e3o. Este m\u00e9todo de avalia\u00e7\u00e3o individual envolve a explora\u00e7\u00e3o da interface para identificar v\u00e1rios tipos de erros.</p> <p>Iremos abordar um template de checklist que dever\u00e1 ser preenchido bem como o modelo disposto em planejamento de verifica\u00e7\u00e3o, devendo ser feita uma inspe\u00e7\u00e3o para cada artefato presente no nosso projeto CBMRJ - Grupo 7.</p>"},{"location":"verificacao_artefatos/verificacao_nosso_grupo/etapa_2/personas/#participantes","title":"Participantes","text":"<p>A cria\u00e7\u00e3o da lista de verifica\u00e7\u00e3o ser\u00e1 conduzida pelo integrante Genilson Silva, enquanto o revisor respons\u00e1vel por verificar se as perguntas e itens est\u00e3o adequados ser\u00e1 Pedro Henrique e a verifica\u00e7\u00e3o em si da lista ter\u00e1 como responsaveis os integrantes Bruna Lima, Daniela Alarc\u00e3o, Lucas Avelar e  Pedro Henrique.</p>"},{"location":"verificacao_artefatos/verificacao_nosso_grupo/etapa_2/personas/#checklist","title":"Checklist","text":"<ul> <li> <p>Item 1: A persona possui dados b\u00e1sicos como identifica\u00e7\u00e3o, foto representativa, frase que capture a essencia?</p> <ul> <li>Fonte:  Barbosa, Simone D. J. et al. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do Usu\u00e1rio. Autopublica\u00e7\u00e3o, 2021, p. 177</li> <li>Imagem: </li> </ul> <p> <p></p> <p></p> <p><p>Figura 1: Questionamento sobre correta identifica\u00e7\u00e3o geral da persona</p></p> <li> <p>Item 2: A persona possui contexto de uso (ambiente f\u00edsico onde realiza as tarefas, equipamentos utilizados, frequ\u00eancia de uso da tecnologia)?</p> <ul> <li>Fonte:  Barbosa, Simone D. J. et al. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do Usu\u00e1rio. Autopublica\u00e7\u00e3o, 2021, p. 177</li> <li>Imagem: </li> </ul> <p> <p></p> <p></p> <p><p>Figura 2: Questionamento sobre contexto de uso</p></p> <li> <p>Item 3: A persona possui status adequado (defini\u00e7\u00e3o de persona prim\u00e1ria, secund\u00e1ria, anti persona e/ou suas caracter\u00edsticas)?</p> <ul> <li>Fonte: Barbosa, Simone D. J. et al. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do Usu\u00e1rio. Autopublica\u00e7\u00e3o, 2021, p. 177</li> <li>Imagem: </li> </ul> <p> <p></p> <p></p> <p><p>Figura 3: Questionamento sobre status de persona</p></p> <li> <p>Item 4: A persona possui objetivos claros?</p> <ul> <li>Fonte: Barbosa, Simone D. J. et al. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do Usu\u00e1rio. Autopublica\u00e7\u00e3o, 2021, p. 177</li> <li>Imagem: </li> </ul> <p> <p></p> <p></p> <p><p>Figura 4: Questionamento sobre objetivos da persona</p></p> <ul> <li>Item 5: A persona possui suas habilidades bem definidas?</li> <li>Fonte: Barbosa, Simone D. J. et al. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do Usu\u00e1rio. Autopublica\u00e7\u00e3o, 2021, p. 177</li> <li>Imagem: </li> </ul> <p> <p></p> <p></p> <p><p>Figura 5: Questionamento sobre habilidade da persona</p></p>"},{"location":"verificacao_artefatos/verificacao_nosso_grupo/etapa_2/personas/#resultado-do-checklist","title":"Resultado do Checklist","text":""},{"location":"verificacao_artefatos/verificacao_nosso_grupo/etapa_2/personas/#persona-1-lygia-araujo-revisor-pedro-henrique","title":"Persona 1: Lygia Araujo - Revisor: Pedro Henrique","text":"Item Descri\u00e7\u00e3o Vers\u00e3o do Artefato Avalia\u00e7\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o do problema Sugest\u00e3o de A\u00e7\u00e3o Corretiva Observa\u00e7\u00f5es 1 A persona possui dados b\u00e1sicos como identifica\u00e7\u00e3o, foto representativa, frase que capture a essencia? 1.0 Incompleto Aus\u00eancia de frase que capture a ess\u00eancia Colocar uma frase para Lygya 2 A persona possui contexto de uso (ambiente f\u00edsico onde realiza as tarefas, equipamentos utilizados, frequ\u00eancia de uso da tecnologia)? 1.0 N\u00e3o Aus\u00eancia de ambiente f\u00edsico, equipamentos e frequ\u00eancia de uso da tecnologia Adicionar os itens descritos anteriormente Possui uma biografia, mas n\u00e3o exatamente um contexto de uso. 3 A persona possui status adequado (defini\u00e7\u00e3o de persona prim\u00e1ria, secund\u00e1ria, anti persona e/ou suas caracter\u00edsticas)? 1.0 Conforme Est\u00e1 adequado 4 A persona possui objetivos claros? 1.0 Conforme Trocar \"Motiva\u00e7\u00e3o\" ou \"Expecativa\" por \"Objetivos\" Tem motiva\u00e7\u00e3o e expecativa, mas n\u00e3o especificamente que qual o objetivo concreto 5 A persona possui suas habilidades bem definidas? 1.0 N\u00e3o Aus\u00eancia das habilidades da persona Adicionar um t\u00f3pico, assim como as habilidade da Lygia <p>Fonte: Pedro Henrique, 2024</p>"},{"location":"verificacao_artefatos/verificacao_nosso_grupo/etapa_2/personas/#inspecao-persona-primaria-revisor-pedro-henrique","title":"Inspe\u00e7\u00e3o - Persona Prim\u00e1ria (Revisor: Pedro Henrique)","text":"<p>Foi conduzida uma inspe\u00e7\u00e3o do checklist acima da persona prim\u00e1ria Lygia por meio de um v\u00eddeo. Segue abaixo, para visualizar a inspe\u00e7\u00e3o realizada:</p> <p>Link para o v\u00eddeo da inspe\u00e7\u00e3o da persona 1 (Lygia)</p> <p> <p></p>"},{"location":"verificacao_artefatos/verificacao_nosso_grupo/etapa_2/personas/#persona-2-maria-luiza-lacerda-revisor-lucas-avelar","title":"Persona 2: Maria Luiza Lacerda - Revisor: Lucas Avelar","text":"Item Descri\u00e7\u00e3o Vers\u00e3o do Artefato Avalia\u00e7\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o do problema Sugest\u00e3o de A\u00e7\u00e3o Corretiva Observa\u00e7\u00f5es 1 A persona possui dados b\u00e1sicos como identifica\u00e7\u00e3o, foto representativa, frase que capture a essencia? 1.0 Conforme 2 A persona possui contexto de uso (ambiente f\u00edsico onde realiza as tarefas, equipamentos utilizados, frequ\u00eancia de uso da tecnologia)? 1.0 Conforme 3 A persona possui status adequado (defini\u00e7\u00e3o de persona prim\u00e1ria, secund\u00e1ria, anti persona e/ou suas caracter\u00edsticas)? 1.0 Conforme 4 A persona possui objetivos claros? 1.0 Conforme 5 A persona possui suas habilidades bem definidas? 1.0 N\u00e3o conforme N\u00e3o descreve as habilidades da persona. Adicionar as habilidades da persona. <p>Tabela 2: Verifica\u00e7\u00e3o da terceira persona.</p> <p>Fonte: Lucas Avelar, 2024</p> <p> <p></p> <p>V\u00eddeo 2: Verifica\u00e7\u00e3o da segunda persona.</p> <p>Fonte: Lucas Avelar, 2024</p>"},{"location":"verificacao_artefatos/verificacao_nosso_grupo/etapa_2/personas/#persona-3-maria-luiza-lacerda-revisora-bruna-lima","title":"Persona 3: Maria Luiza Lacerda - Revisora: Bruna Lima","text":"Item Descri\u00e7\u00e3o Vers\u00e3o do Artefato Avalia\u00e7\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o do problema Sugest\u00e3o de A\u00e7\u00e3o Corretiva Observa\u00e7\u00f5es 1 A persona possui dados b\u00e1sicos como identifica\u00e7\u00e3o, foto representativa, frase que capture a essencia? 2.0 Conforme 2 A persona possui contexto de uso (ambiente f\u00edsico onde realiza as tarefas, equipamentos utilizados, frequ\u00eancia de uso da tecnologia)? 2.0 Conforme 3 A persona possui status adequado (defini\u00e7\u00e3o de persona prim\u00e1ria, secund\u00e1ria, anti persona e/ou suas caracter\u00edsticas)? 2.0 Conforme 4 A persona possui objetivos claros? 2.0 Conforme 5 A persona possui suas habilidades bem definidas? 2.0 N\u00e3o conforme N\u00e3o descreve as habilidades da persona. Adicionar as habilidades da persona. <p>Tabela 3: Verifica\u00e7\u00e3o da terceira persona.</p> <p>Fonte: Bruna Lima, 2024</p> <p> <p></p> <p>V\u00eddeo 3: Verifica\u00e7\u00e3o da terceira persona.</p> <p>Fonte: Bruna Lima, 2024</p>"},{"location":"verificacao_artefatos/verificacao_nosso_grupo/etapa_2/personas/#biografia","title":"Biografia","text":"<ul> <li>Barbosa, E. F., &amp; Souza, S. R. S. (2017). Inspe\u00e7\u00e3o de Software. Instituto de Ci\u00eancias Matem\u00e1ticas e de Computa\u00e7\u00e3o \u2014 ICMC/USP. Disponivel em: https://edisciplinas.usp.br/pluginfile.php/5306452/mod_resource/content/0/Aula02-Inspecao.pdf</li> </ul>"},{"location":"verificacao_artefatos/verificacao_nosso_grupo/etapa_2/personas/#referencias-bibliograficas","title":"Refer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas","text":"<ol> <li>Barbosa, Simone D. J. et al. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do Usu\u00e1rio. Autopublica\u00e7\u00e3o, 2021, p. 177.</li> </ol>"},{"location":"verificacao_artefatos/verificacao_nosso_grupo/etapa_2/personas/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 13/06/2024 Cria\u00e7\u00e3o da p\u00e1gina Mariana Let\u00edcia Genilson Silva <code>2.0</code> 26/06/2024 Adi\u00e7\u00e3o do Checklist Genilson Silva Pedro Henrique <code>3.0</code> 26/06/2024 Adi\u00e7\u00e3o da verifica\u00e7\u00e3o da Persona Prim\u00e1ria Pedro Henrique Mariana Let\u00edcia <code>4.0</code> 26/06/2024 Adi\u00e7\u00e3o da verifica\u00e7\u00e3o da terceira persona Bruna Lima Pedro Henrique"},{"location":"verificacao_artefatos/verificacao_nosso_grupo/etapa_3/caracteristicas_gerais/","title":"Caracteristicas gerais","text":""},{"location":"verificacao_artefatos/verificacao_nosso_grupo/etapa_3/caracteristicas_gerais/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>A verifica\u00e7\u00e3o \u00e9 uma etapa cr\u00edtica no desenvolvimento de software, com o objetivo de garantir sua qualidade e desempenho adequado.</p> <p>Nesse contexto, apresentamos a verifica\u00e7\u00e3o do Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard do Grupo 07 (Corpo de Bombeiros Militar do Estado do Rio de Janeiro).</p>"},{"location":"verificacao_artefatos/verificacao_nosso_grupo/etapa_3/caracteristicas_gerais/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>Considerando o m\u00e9todo definido no planejamento, a verifica\u00e7\u00e3o ocorrer\u00e1 por meio da inspe\u00e7\u00e3o.</p>"},{"location":"verificacao_artefatos/verificacao_nosso_grupo/etapa_3/caracteristicas_gerais/#participantes","title":"Participantes","text":"<p>A Bruna Lima ficou respons\u00e1vel pela elabora\u00e7\u00e3o da lista de verifica\u00e7\u00e3o, a Mariana Let\u00edcia ficou respons\u00e1vel pela revis\u00e3o da lista e o Pedro Henrique ficou respons\u00e1vel pela revis\u00e3o do artefato.</p>"},{"location":"verificacao_artefatos/verificacao_nosso_grupo/etapa_3/caracteristicas_gerais/#checklist-caracteristicas-gerais","title":"Checklist: Caracter\u00edsticas Gerais","text":""},{"location":"verificacao_artefatos/verificacao_nosso_grupo/etapa_3/caracteristicas_gerais/#resultado-do-checklist","title":"Resultado do Checklist","text":""},{"location":"verificacao_artefatos/verificacao_nosso_grupo/etapa_3/caracteristicas_gerais/#conclusao","title":"Conclus\u00e3o","text":""},{"location":"verificacao_artefatos/verificacao_nosso_grupo/etapa_3/caracteristicas_gerais/#biografia","title":"Biografia","text":"<ul> <li>Barbosa, E. F., &amp; Souza, S. R. S. (2017). Inspe\u00e7\u00e3o de Software. Instituto de Ci\u00eancias Matem\u00e1ticas e de Computa\u00e7\u00e3o \u2014 ICMC/USP. Disponivel em: https://edisciplinas.usp.br/pluginfile.php/5306452/mod_resource/content/0/Aula02-Inspecao.pdf</li> </ul>"},{"location":"verificacao_artefatos/verificacao_nosso_grupo/etapa_3/caracteristicas_gerais/#referencias-bibliograficas","title":"Refer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas","text":""},{"location":"verificacao_artefatos/verificacao_nosso_grupo/etapa_3/caracteristicas_gerais/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 18/06/2024 Cria\u00e7\u00e3o da p\u00e1gina Mariana Let\u00edcia <code>2.0</code> 25/06/2024 Adi\u00e7\u00e3o do checklist Bruna Lima"},{"location":"verificacao_artefatos/verificacao_nosso_grupo/etapa_3/guia_estilo/","title":"Guia de estilo","text":""},{"location":"verificacao_artefatos/verificacao_nosso_grupo/etapa_3/guia_estilo/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p> A verifica\u00e7\u00e3o \u00e9 uma das fases cruciais no desenvolvimento de um projeto. Durante essa etapa, os artefatos gerados s\u00e3o minuciosamente examinados para assegurar que atendam aos requisitos estabelecidos. Portanto, este documento apresenta o cronograma elaborado para a verifica\u00e7\u00e3o dos artefatos desenvolvidos pelo nosso grupo acerca do guia de estilo. </p>"},{"location":"verificacao_artefatos/verificacao_nosso_grupo/etapa_3/guia_estilo/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p> O m\u00e9todo escolhido para a verifica\u00e7\u00e3o \u00e9 o de inspe\u00e7\u00e3o. Este m\u00e9todo permite uma an\u00e1lise minuciosa dos artefatos, envolvendo uma equipe de revisores que trazem diferentes perspectivas, aumentando a probabilidade de detectar problemas. Esse m\u00e9todo tamb\u00e9m facilita a documenta\u00e7\u00e3o dos achados, permitindo um acompanhamento detalhado das corre\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias. </p>"},{"location":"verificacao_artefatos/verificacao_nosso_grupo/etapa_3/guia_estilo/#participantes","title":"Participantes","text":"<p> A integrante Daniela Alarc\u00e3o \u00e9 a respons\u00e1vel pela elabora\u00e7\u00e3o da lista de verifica\u00e7\u00e3o do guia de estilo da etapa 3. A verifica\u00e7\u00e3o deste artefato \u00e9 de responsabilidade do integrante Genilson Silva. A revis\u00e3o do checklist \u00e9 de responsabilidade do integrante Lucas Avelar.</p>"},{"location":"verificacao_artefatos/verificacao_nosso_grupo/etapa_3/guia_estilo/#template-de-checklist-guia-de-estilo","title":"Template de Checklist: Guia de Estilo","text":"<ul> <li> <p>Item 1: A estrutura da introdu\u00e7\u00e3o do guia de estilo contempla os t\u00f3picos \"Objetivos\", \"Organiza\u00e7\u00e3o e conte\u00fado\", \"P\u00fablico-alvo\", \"Como utilizar o guia\" e \"Como manter o guia\"? Estes t\u00f3picos s\u00e3o bem explicados?</p> <ul> <li>Fonte: Barbosa, Simone D. J. et al. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do Usu\u00e1rio. Autopublica\u00e7\u00e3o, 2021, p. 272.</li> <li>Imagem: <p>Figura 1: 10.5 Guias de Estilo - Introdu\u00e7\u00e3o. </p> <li> <p>Item 2: Em rela\u00e7\u00e3o aos elementos de interface, o guia de estilo descreve e ilustra os t\u00f3picos \"Disposi\u00e7\u00e3o espacial e grid\", \"Janelas\", \"Tipografia\", \"S\u00edmbolos n\u00e3o tipogr\u00e1ficos\", \"Cores\" e \"Anima\u00e7\u00f5es\"?</p> <ul> <li>Fonte: Barbosa, Simone D. J. et al. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do Usu\u00e1rio. Autopublica\u00e7\u00e3o, 2021, p. 272.</li> <li>Imagem: <p>Figura 2: 10.5 Guias de Estilo - Elementos de Interface. </p> <li> <p>Item 3: Em rela\u00e7\u00e3o aos elementos de intera\u00e7\u00e3o, o guia de estilo descreve e ilustra os t\u00f3picos \"Estilos de intera\u00e7\u00e3o\", \"Sele\u00e7\u00e3o de um estilo\" e \"Aceleradores (teclas de atalho)\"?</p> <ul> <li>Fonte: Barbosa, Simone D. J. et al. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do Usu\u00e1rio. Autopublica\u00e7\u00e3o, 2021, p. 272.</li> <li>Imagem: <p>Figura 3: 10.5 Guias de Estilo - Elementos de Intera\u00e7\u00e3o. </p> <li> <p>Item 4: Em rela\u00e7\u00e3o aos elementos de a\u00e7\u00e3o, o guia de estilo descreve e ilustra os t\u00f3picos \"Preenchimento de campos\", \"Sele\u00e7\u00e3o\" e \"Ativa\u00e7\u00e3o\"?</p> <ul> <li>Fonte: Barbosa, Simone D. J. et al. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do Usu\u00e1rio. Autopublica\u00e7\u00e3o, 2021, p. 272.</li> <li>Imagem: <p>Figura 4: 10.5 Guias de Estilo - Elementos de A\u00e7\u00e3o. </p> <li> <p>Item 5: Em rela\u00e7\u00e3o ao vocabul\u00e1rio e aos padr\u00f5es do site, o guia de estilo descreve e ilustra os t\u00f3picos \"Terminologia\", \"Tipos de tela (para tarefas comuns)\" e \"Sequ\u00eancias de di\u00e1logos\"?</p> <ul> <li>Fonte: Barbosa, Simone D. J. et al. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do Usu\u00e1rio. Autopublica\u00e7\u00e3o, 2021, p. 272.</li> <li>Imagem: <p>Figura 5: 10.5 Guias de Estilo - Vocabul\u00e1rios e padr\u00f5es. </p>"},{"location":"verificacao_artefatos/verificacao_nosso_grupo/etapa_3/guia_estilo/#resultado-do-checklist","title":"Resultado do Checklist","text":""},{"location":"verificacao_artefatos/verificacao_nosso_grupo/etapa_3/guia_estilo/#guia-de-estilo-revisor-genilson-silva","title":"Guia de Estilo - Revisor: Genilson Silva","text":"Item Descri\u00e7\u00e3o Vers\u00e3o do Artefato Avalia\u00e7\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o do problema Sugest\u00e3o de A\u00e7\u00e3o Corretiva Observa\u00e7\u00f5es 1 A estrutura da introdu\u00e7\u00e3o do guia de estilo contempla os t\u00f3picos \"Objetivos\", \"Organiza\u00e7\u00e3o e conte\u00fado\", \"P\u00fablico-alvo\", \"Como utilizar o guia\" e \"Como manter o guia\"? Estes t\u00f3picos s\u00e3o bem explicados? 1.0 Incompleto N\u00e3o est\u00e1 presente no documento alguns t\u00f3picos e infoma\u00e7\u00f5es. Adicionar os t\u00f3picos Organiza\u00e7\u00e3o, Conte\u00fado e Publico alvo. 2 Em rela\u00e7\u00e3o aos elementos de interface, o guia de estilo descreve e ilustra os t\u00f3picos \"Disposi\u00e7\u00e3o espacial e grid\", \"Janelas\", \"Tipografia\", \"S\u00edmbolos n\u00e3o tipogr\u00e1ficos\", \"Cores\" e \"Anima\u00e7\u00f5es\"? 1.0 N\u00e3o Conforme N\u00e3o possui nenhum dos t\u00f3picos e o Figma n\u00e3o funciona. Adicionar t\u00f3picos e corrigir Figma. Colocar um link para poder acessar o figma mais facilmente. 3 Em rela\u00e7\u00e3o aos elementos de intera\u00e7\u00e3o, o guia de estilo descreve e ilustra os t\u00f3picos \"Estilos de intera\u00e7\u00e3o\", \"Sele\u00e7\u00e3o de um estilo\" e \"Aceleradores (teclas de atalho)\"? 1.0 N\u00e3o Conforme N\u00e3o possui nenhum dos t\u00f3picos. Adi\u00e7\u00e3o dos t\u00f3picos e corre\u00e7\u00e3o do Figma. 4 Em rela\u00e7\u00e3o aos elementos de a\u00e7\u00e3o, o guia de estilo descreve e ilustra os t\u00f3picos \"Preenchimento de campos\", \"Sele\u00e7\u00e3o\" e \"Ativa\u00e7\u00e3o\"? 1.0 N\u00e3o Conforme N\u00e3o possui os t\u00f3picos e o Figma n\u00e3o aparece, n\u00e3o permitindo conferir. Adicionar t\u00f3picos e ajustar figma com link externo. 5 Em rela\u00e7\u00e3o ao vocabul\u00e1rio e aos padr\u00f5es do site, o guia de estilo descreve e ilustra os t\u00f3picos \"Terminologia\", \"Tipos de tela (para tarefas comuns)\" e \"Sequ\u00eancias de di\u00e1logos\"? 1.0 Conforme <p>Tabela 1: Verifica\u00e7\u00e3o do Guia de Estilo. </p> <p>Fonte: Genilson Silva, 2024</p> <p>A grava\u00e7\u00e3o da verifica\u00e7\u00e3o encontra-se abaixo:</p> <p> <p>Video 1: Verifica\u00e7\u00e3o do Guia de Estilo.</p> <p>Fonte: Genilson Silva, 2024.</p> <p></p>"},{"location":"verificacao_artefatos/verificacao_nosso_grupo/etapa_3/guia_estilo/#biografia","title":"Biografia","text":"<ul> <li>Barbosa, E. F., &amp; Souza, S. R. S. (2017). Inspe\u00e7\u00e3o de Software. Instituto de Ci\u00eancias Matem\u00e1ticas e de Computa\u00e7\u00e3o \u2014 ICMC/USP. Disponivel em: https://edisciplinas.usp.br/pluginfile.php/5306452/mod_resource/content/0/Aula02-Inspecao.pdf</li> </ul>"},{"location":"verificacao_artefatos/verificacao_nosso_grupo/etapa_3/guia_estilo/#referencias-bibliograficas","title":"Refer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas","text":""},{"location":"verificacao_artefatos/verificacao_nosso_grupo/etapa_3/guia_estilo/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 18/06/2024 Cria\u00e7\u00e3o da p\u00e1gina Mariana Let\u00edcia Pedro Henrique <code>2.0</code> 26/06/2024 Adi\u00e7\u00e3o de checklist Daniela Alarc\u00e3o Pedro Henrique <code>3.0</code> 26/06/2024 Verifica\u00e7\u00e3o checklist Genilson Silva Pedro Henrique"},{"location":"verificacao_artefatos/verificacao_nosso_grupo/etapa_3/metas_usabilidade/","title":"Metas de Usabilidade","text":""},{"location":"verificacao_artefatos/verificacao_nosso_grupo/etapa_3/metas_usabilidade/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p> A verifica\u00e7\u00e3o \u00e9 uma das fases cruciais no desenvolvimento de um projeto. Durante essa etapa, os artefatos gerados s\u00e3o minuciosamente examinados para assegurar que atendam aos requisitos estabelecidos. Portanto, este documento apresenta o cronograma elaborado para a verifica\u00e7\u00e3o dos artefatos desenvolvidos pelo nosso grupo acerca das metas de usabilidade. </p>"},{"location":"verificacao_artefatos/verificacao_nosso_grupo/etapa_3/metas_usabilidade/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p> O m\u00e9todo escolhido para a verifica\u00e7\u00e3o \u00e9 o de inspe\u00e7\u00e3o. Este m\u00e9todo permite uma an\u00e1lise minuciosa dos artefatos, envolvendo uma equipe de revisores que trazem diferentes perspectivas, aumentando a probabilidade de detectar problemas. Esse m\u00e9todo tamb\u00e9m facilita a documenta\u00e7\u00e3o dos achados, permitindo um acompanhamento detalhado das corre\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias. </p>"},{"location":"verificacao_artefatos/verificacao_nosso_grupo/etapa_3/metas_usabilidade/#participantes","title":"Participantes","text":"<p> A integrante Daniela Alarc\u00e3o \u00e9 a respons\u00e1vel pela elabora\u00e7\u00e3o da lista de verifica\u00e7\u00e3o das metas de usabilidade da etapa 3. A verifica\u00e7\u00e3o deste artefato \u00e9 de responsabilidade do integrante Genilson Silva. A revis\u00e3o do checklist \u00e9 de responsabilidade do integrante Lucas Avelar.</p>"},{"location":"verificacao_artefatos/verificacao_nosso_grupo/etapa_3/metas_usabilidade/#template-de-checklist-metas-de-usabilidade","title":"Template de Checklist: Metas de Usabilidade","text":"<ul> <li> <p>Item 1: A facilidade de aprendizado \u00e9 uma das metas de usabilidade? O objetivo desta meta est\u00e1 bem explicado? </p> <ul> <li>Fonte: Barbosa, Simone D. J. et al. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do Usu\u00e1rio. Autopublica\u00e7\u00e3o, 2021, p. 49.</li> <li>Imagem: <p>Figura 1: 3.2.1 Usabilidade - Learnability. </p> <li> <p>Item 2: A facilidade de recorda\u00e7\u00e3o/memoriza\u00e7\u00e3o \u00e9 uma das metas de usabilidade? O objetivo desta meta est\u00e1 bem explicado? </p> <ul> <li>Fonte: Barbosa, Simone D. J. et al. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do Usu\u00e1rio. Autopublica\u00e7\u00e3o, 2021, p. 49.</li> <li>Imagem: <p>Figura 2: 3.2.1 Usabilidade - Memorability. </p> <li> <p>Item 3: A efici\u00eancia \u00e9 uma das metas de usabilidade? O objetivo desta meta est\u00e1 bem explicado?</p> <ul> <li>Fonte: Barbosa, Simone D. J. et al. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do Usu\u00e1rio. Autopublica\u00e7\u00e3o, 2021, p. 49.</li> <li>Imagem: <p>Figura 3: 3.2.1 Usabilidade - Efficiency. </p> <li> <p>Item 4: A seguran\u00e7a \u00e9 uma das metas de usabilidade? O objetivo desta meta est\u00e1 bem explicado?</p> <ul> <li>Fonte: Barbosa, Simone D. J. et al. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do Usu\u00e1rio. Autopublica\u00e7\u00e3o, 2021, p. 49 .</li> <li>Imagem: <p>Figura 4: 3.2.1 Usabilidade - Safety. </p> <li> <p>Item 5: A satisfa\u00e7\u00e3o do usu\u00e1rio \u00e9 uma das metas de usabilidade? O objetivo desta meta est\u00e1 bem explicado?</p> <ul> <li>Fonte: Barbosa, Simone D. J. et al. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do Usu\u00e1rio. Autopublica\u00e7\u00e3o, 2021, p. 50.</li> <li>Imagem: <p>Figura 5: 3.2.1 Usabilidade - Satisfaction . </p>"},{"location":"verificacao_artefatos/verificacao_nosso_grupo/etapa_3/metas_usabilidade/#resultado-do-checklist","title":"Resultado do Checklist","text":""},{"location":"verificacao_artefatos/verificacao_nosso_grupo/etapa_3/metas_usabilidade/#metas-de-usabilidade-revisor-genilson-silva","title":"Metas de Usabilidade - Revisor: Genilson Silva","text":"Item Descri\u00e7\u00e3o Vers\u00e3o do Artefato Avalia\u00e7\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o do problema Sugest\u00e3o de A\u00e7\u00e3o Corretiva Observa\u00e7\u00f5es 1 A facilidade de aprendizado \u00e9 uma das metas de usabilidade? O objetivo desta meta est\u00e1 bem explicado? 1.0 Conforme 2 A facilidade de recorda\u00e7\u00e3o/memoriza\u00e7\u00e3o \u00e9 uma das metas de usabilidade? O objetivo desta meta est\u00e1 bem explicado? 1.0 Conforme 3 A efici\u00eancia \u00e9 uma das metas de usabilidade? O objetivo desta meta est\u00e1 bem explicado? 1.0 Conforme 4 A seguran\u00e7a \u00e9 uma das metas de usabilidade? O objetivo desta meta est\u00e1 bem explicado? 1.0 Conforme 5 A satisfa\u00e7\u00e3o do usu\u00e1rio \u00e9 uma das metas de usabilidade? O objetivo desta meta est\u00e1 bem explicado? 1.0 Conforme <p>Tabela 1: Verifica\u00e7\u00e3o de Metas de Usabilidade. </p> <p>Fonte: Genilson Silva, 2024</p> <p>A grava\u00e7\u00e3o da verifica\u00e7\u00e3o encontra-se abaixo:</p> <p> <p>Video 1: Verifica\u00e7\u00e3o de Metas de Usabilidade.</p> <p>Fonte: Genilson Silva, 2024.</p> <p></p>"},{"location":"verificacao_artefatos/verificacao_nosso_grupo/etapa_3/metas_usabilidade/#biografia","title":"Biografia","text":"<ul> <li>Barbosa, E. F., &amp; Souza, S. R. S. (2017). Inspe\u00e7\u00e3o de Software. Instituto de Ci\u00eancias Matem\u00e1ticas e de Computa\u00e7\u00e3o \u2014 ICMC/USP. Disponivel em: https://edisciplinas.usp.br/pluginfile.php/5306452/mod_resource/content/0/Aula02-Inspecao.pdf</li> </ul>"},{"location":"verificacao_artefatos/verificacao_nosso_grupo/etapa_3/metas_usabilidade/#referencias-bibliograficas","title":"Refer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas","text":""},{"location":"verificacao_artefatos/verificacao_nosso_grupo/etapa_3/metas_usabilidade/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 18/06/2024 Cria\u00e7\u00e3o da p\u00e1gina Mariana Let\u00edcia Bruna Lima <code>2.0</code> 26/06/2024 Adi\u00e7\u00e3o de checklist Daniela Alarc\u00e3o Pedro Henrique <code>3.0</code> 26/06/2024 Verifica\u00e7\u00e3o do checklist Genilson Silva Pedro Henrique"},{"location":"verificacao_artefatos/verificacao_nosso_grupo/etapa_3/principios_gerais/","title":"Princ\u00edpios Gerais","text":""},{"location":"verificacao_artefatos/verificacao_nosso_grupo/etapa_3/principios_gerais/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p> A verifica\u00e7\u00e3o \u00e9 uma das fases cruciais no desenvolvimento de um projeto. Durante essa etapa, os artefatos gerados s\u00e3o minuciosamente examinados para assegurar que atendam aos requisitos estabelecidos. Portanto, este documento apresenta o cronograma elaborado para a verifica\u00e7\u00e3o dos artefatos desenvolvidos pelo nosso grupo acerca dos princ\u00edpios gerais. </p>"},{"location":"verificacao_artefatos/verificacao_nosso_grupo/etapa_3/principios_gerais/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p> O m\u00e9todo escolhido para a verifica\u00e7\u00e3o \u00e9 o de inspe\u00e7\u00e3o. Este m\u00e9todo permite uma an\u00e1lise minuciosa dos artefatos, envolvendo uma equipe de revisores que trazem diferentes perspectivas, aumentando a probabilidade de detectar problemas. Esse m\u00e9todo tamb\u00e9m facilita a documenta\u00e7\u00e3o dos achados, permitindo um acompanhamento detalhado das corre\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias. </p>"},{"location":"verificacao_artefatos/verificacao_nosso_grupo/etapa_3/principios_gerais/#participantes","title":"Participantes","text":"<p> A integrante Daniela Alarc\u00e3o \u00e9 a respons\u00e1vel pela elabora\u00e7\u00e3o da lista de verifica\u00e7\u00e3o dos princ\u00edpios gerais da etapa 3. A verifica\u00e7\u00e3o deste artefato \u00e9 de responsabilidade do integrante Pedro Henrique. A revis\u00e3o do checklist \u00e9 de responsabilidade do integrante Lucas Avelar.</p>"},{"location":"verificacao_artefatos/verificacao_nosso_grupo/etapa_3/principios_gerais/#template-de-checklist-principios-gerais","title":"Template de Checklist: Princ\u00edpios Gerais","text":"<ul> <li> <p>Item 1: A fim de corresponder com as expectativas do usu\u00e1rio, os princ\u00edpios gerais do projeto se preocupam em seguir as conven\u00e7\u00f5es do mundo real, garantindo que as informa\u00e7\u00f5es apare\u00e7am em uma ordem natural e l\u00f3gica? </p> <ul> <li>Fonte: Barbosa, Simone D. J. et al. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do Usu\u00e1rio. Autopublica\u00e7\u00e3o, 2021, p. 253.</li> <li>Imagem: <p>Figura 1: 10.2.1 Correspond\u00eancia com as Expectativas dos Usu\u00e1rios. </p> <li> <p>Item 2: Os princ\u00edpios gerais do projeto buscam de alguma forma simplificar a estrutura das tarefas?</p> <ul> <li>Fonte: Barbosa, Simone D. J. et al. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do Usu\u00e1rio. Autopublica\u00e7\u00e3o, 2021, p. 253.</li> <li>Imagem: <p>Figura 2: 10.2.2 Simplicidade nas Estruturas das Tarefas. </p> <li> <p>Item 3: Os princ\u00edpios gerais se preocupam em estabelecer um equil\u00edbrio entre controle e liberdade do usu\u00e1rio?</p> <ul> <li>Fonte: Barbosa, Simone D. J. et al. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do Usu\u00e1rio. Autopublica\u00e7\u00e3o, 2021, p. 254.</li> <li>Imagem: <p>Figura 3: 10.2.3 Equil\u00edbrio entre Controle e Liberdade do Usu\u00e1rio. </p> <li> <p>Item 4: Os princ\u00edpios gerais abordam sobre a padroniza\u00e7\u00e3o dos layouts das funcionalidades do sistema?</p> <ul> <li>Fonte: Barbosa, Simone D. J. et al. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do Usu\u00e1rio. Autopublica\u00e7\u00e3o, 2021, p. 256.</li> <li>Imagem: <p>Figura 4: 10.2.4 Consist\u00eancia e Padroniza\u00e7\u00e3o. </p> <li> <p>Item 5: Os princ\u00edpios gerais entendem a import\u00e2ncia de priorizar a efici\u00eancia do usu\u00e1rio?</p> <ul> <li>Fonte: Barbosa, Simone D. J. et al. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do Usu\u00e1rio. Autopublica\u00e7\u00e3o, 2021, p. 256.</li> <li>Imagem: <p>Figura 5: 10.2.5 Promovendo a Efici\u00eancia do Usu\u00e1rio. </p> <li> <p>Item 6: Os princ\u00edpios gerais buscam garantir recursos que promovam a antecipa\u00e7\u00e3o, ou seja, que preveem o que o usu\u00e1rio quer e precisa?</p> <ul> <li>Fonte: Barbosa, Simone D. J. et al. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do Usu\u00e1rio. Autopublica\u00e7\u00e3o, 2021, p. 257.</li> <li>Imagem: <p>Figura 6: 10.2.6 Antecipa\u00e7\u00e3o. </p> <li> <p>Item 7: No quesito \"Visibilidade e Reconhecimento\", os princ\u00edpios gerais reconhecem a import\u00e2ncia do feedback?</p> <ul> <li>Fonte: Barbosa, Simone D. J. et al. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do Usu\u00e1rio. Autopublica\u00e7\u00e3o, 2021, p. 259.</li> <li>Imagem: <p>Figura 7: 10.2.7 Visibilidade e Reconhecimento. </p> <li> <p>Item 8: Os princ\u00edpios gerais se preocupam com a qualidade e a relev\u00e2ncia do conte\u00fado do site?</p> <ul> <li>Fonte: Barbosa, Simone D. J. et al. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do Usu\u00e1rio. Autopublica\u00e7\u00e3o, 2021, p. 260.</li> <li>Imagem: <p>Figura 8: 10.2.8 Conte\u00fado Relevante e Express\u00e3o Adequada. </p> <li> <p>Item 9: Os princ\u00edpios gerais reportam a necessidade do site ser projetado para o erro, ou seja, que assuma qualquer erro potencial que poder\u00e1 ser cometido?</p> <ul> <li>Fonte: Barbosa, Simone D. J. et al. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do Usu\u00e1rio. Autopublica\u00e7\u00e3o, 2021, p. 261.</li> <li>Imagem: <p>Figura 9: 10.2.9 Projeto para Erros. </p>"},{"location":"verificacao_artefatos/verificacao_nosso_grupo/etapa_3/principios_gerais/#resultado-do-checklist","title":"Resultado do Checklist","text":"Item Descri\u00e7\u00e3o Vers\u00e3o do Artefato Avalia\u00e7\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o do problema Sugest\u00e3o de A\u00e7\u00e3o Corretiva Observa\u00e7\u00f5es 1 A fim de corresponder com as expectativas do usu\u00e1rio, os princ\u00edpios gerais do projeto se preocupam em seguir as conven\u00e7\u00f5es do mundo real, garantindo que as informa\u00e7\u00f5es apare\u00e7am em uma ordem natural e l\u00f3gica? 1.0 Conforme Est\u00e1 adequado 2 Os princ\u00edpios gerais do projeto buscam de alguma forma simplificar a estrutura das tarefas? 1.0 Conforme Est\u00e1 adequado 3 Os princ\u00edpios gerais se preocupam em estabelecer um equil\u00edbrio entre controle e liberdade do usu\u00e1rio? 1.0 Conforme Est\u00e1 adequado 4 Os princ\u00edpios gerais abordam sobre a padroniza\u00e7\u00e3o dos layouts das funcionalidades do sistema? 1.0 Conforme Est\u00e1 adequado 5 Os princ\u00edpios gerais entendem a import\u00e2ncia de priorizar a efici\u00eancia do usu\u00e1rio? 1.0 Conforme Est\u00e1 adequado 6 Os princ\u00edpios gerais buscam garantir recursos que promovam a antecipa\u00e7\u00e3o, ou seja, que preveem o que o usu\u00e1rio quer e precisa? 1.0 Conforme Est\u00e1 adequado 7 No quesito \"Visibilidade e Reconhecimento\", os princ\u00edpios gerais reconhecem a import\u00e2ncia do feedback? 1.0 Conforme Est\u00e1 adequado 8 Os princ\u00edpios gerais se preocupam com a qualidade e a relev\u00e2ncia do conte\u00fado do site? 1.0 Conforme Est\u00e1 adequado 9 Os princ\u00edpios gerais reportam a necessidade do site ser projetado para o erro, ou seja, que assuma qualquer erro potencial que poder\u00e1 ser cometido? 1.0 Conforme Est\u00e1 adequado"},{"location":"verificacao_artefatos/verificacao_nosso_grupo/etapa_3/principios_gerais/#inspecao","title":"Inspe\u00e7\u00e3o","text":"<p>Link para o v\u00eddeo da verifica\u00e7\u00e3o principios gerais)</p>"},{"location":"verificacao_artefatos/verificacao_nosso_grupo/etapa_3/principios_gerais/#biografia","title":"Biografia","text":"<ul> <li>Barbosa, E. F., &amp; Souza, S. R. S. (2017). Inspe\u00e7\u00e3o de Software. Instituto de Ci\u00eancias Matem\u00e1ticas e de Computa\u00e7\u00e3o \u2014 ICMC/USP. Disponivel em: https://edisciplinas.usp.br/pluginfile.php/5306452/mod_resource/content/0/Aula02-Inspecao.pdf</li> </ul>"},{"location":"verificacao_artefatos/verificacao_nosso_grupo/etapa_3/principios_gerais/#referencias-bibliograficas","title":"Refer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas","text":""},{"location":"verificacao_artefatos/verificacao_nosso_grupo/etapa_3/principios_gerais/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 18/06/2024 Cria\u00e7\u00e3o da p\u00e1gina Mariana Let\u00edcia Bruna Lima <code>2.0</code> 26/06/2024 Adi\u00e7\u00e3o de checklist Daniela Alarc\u00e3o Mariana Let\u00edcia <code>3.0</code> 26/06/2024 Adi\u00e7\u00e3o da verifica\u00e7\u00e3o principios gerais Pedro Henrique Mariana Let\u00edcia"},{"location":"verificacao_artefatos/verificacao_nosso_grupo/etapa_4/nivel_1/analise_tarefas/planejamento_avaliacao/","title":"Planejamento da avalia\u00e7\u00e3o","text":""},{"location":"verificacao_artefatos/verificacao_nosso_grupo/etapa_4/nivel_1/analise_tarefas/planejamento_avaliacao/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Estabelecer uma verifica\u00e7\u00e3o para o Planejamento da avalia\u00e7\u00e3o da Analise de Tarefas \u00e9 essencial para validar se o artefato foi conteplado de maneira adequada, se existem ajustes ou pend\u00eancias. Desta maneira, conforme a metodologia abaixo, estabeleceremos uma lista de verifica\u00e7\u00e3o que ser\u00e1 revisada e depois verificada.</p>"},{"location":"verificacao_artefatos/verificacao_nosso_grupo/etapa_4/nivel_1/analise_tarefas/planejamento_avaliacao/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>A metodologia \u00e0 ser contemplada ser\u00e1 conduzida por meio do que j\u00e1 foi estabelecido no Planejamento da Verifica\u00e7\u00e3o. Desta forma, conforme foi definido no template padronizado, estabeleceremos uma lista de verifica\u00e7\u00e3o para esse artefato contendo uma fonte, com um imagem abaixo, de onde o item foi retirado ou baseado.</p>"},{"location":"verificacao_artefatos/verificacao_nosso_grupo/etapa_4/nivel_1/analise_tarefas/planejamento_avaliacao/#participantes","title":"Participantes","text":"<p>A cria\u00e7\u00e3o da lista de verifica\u00e7\u00e3o ser\u00e1 conduzida pelo integrante Pedro Henrique, enquanto o revisor respons\u00e1vel por verificar se as perguntas e itens est\u00e3o adequados ser\u00e1 Genilson Silva e a  verifica\u00e7\u00e3o em si da lista ter\u00e1 como respons\u00e1vel o Lucas Avelar.</p>"},{"location":"verificacao_artefatos/verificacao_nosso_grupo/etapa_4/nivel_1/analise_tarefas/planejamento_avaliacao/#checklist-planejamento-da-avaliacao-da-analise-de-tarefas","title":"Checklist: Planejamento da avalia\u00e7\u00e3o da An\u00e1lise de tarefas","text":"<ul> <li>Item 1: O contexto da avalia\u00e7\u00e3o da an\u00e1lise de tarefa est\u00e1 claramente definido, incluindo os objetivos da avalia\u00e7\u00e3o, aqueles que ser\u00e3o entrevistados, o motivo da avalia\u00e7\u00e3o e as tarefas que ser\u00e3o analisadas? <ul> <li>Fonte: P\u00e1gina 290, Cap\u00edtulo 9. Barbosa, S. D. J.; Silva, B. S. da (2010) - Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador.</li> <li>Imagem: </li> </ul> </li> </ul> <p>Imagem 1 - Objetivos da avalia\u00e7\u00e3o </p> <ul> <li>Item 2: O objetivo da avalia\u00e7\u00e3o est\u00e1 de acordo com os interesses e necessidades dos usu\u00e1rios, estando em conformidade com os 4 principais aspectos:  Apropria\u00e7\u00e3o de tecnologia pelos usu\u00e1rios, ideias e alternativas de design, conformidade com um padr\u00e3o e problemas na intera\u00e7\u00e3o e na interface (Hix e Hartson, 1993; Rubin, 1994; Mack e Nielsen, 1994; Sharp et al., 2007)? <ul> <li>Fonte: P\u00e1gina 290, Cap\u00edtulo 9. Barbosa, S. D. J.; Silva, B. S. da (2010) - Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador.</li> <li>Imagem: </li> </ul> </li> </ul> <p>Imagem 2 - Principais aspectos  </p> <ul> <li>Item 3: As perguntas que ser\u00e3o conduzidas na entrevista est\u00e3o alinhadas com o(s) objetivo(s) definido(s)? <ul> <li>Fonte: P\u00e1gina 292, Cap\u00edtulo 9. Barbosa, S. D. J.; Silva, B. S. da (2010) - Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. </li> <li>Imagem: </li> </ul> </li> </ul> <p>Imagem 3 -  Objetivos alinhado a perguntas </p> <ul> <li>Item 4: \u00c9 utilizado o Framework DECIDE conforme proposto por Sharp, Rogers e Preece (2007)? <ul> <li>Fonte: P\u00e1gina 312, Cap\u00edtulo 9. Barbosa, S. D. J.; Silva, B. S. da (2010) - Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador.</li> <li>Imagem: </li> </ul> </li> </ul> <p>Imagem 4 - Framework Decide </p> <ul> <li>Item 5: O planejamento tamb\u00e9m aborda aspectos pr\u00e1ticos da avalia\u00e7\u00e3o como: Recrutamento dos participantes, a utiliza\u00e7\u00e3o dos equipamentos, a prepara\u00e7\u00e3o, or\u00e7amento, prazos e m\u00e3o-de-obra dispon\u00edveis? <ul> <li>Fonte: P\u00e1gina 312, Cap\u00edtulo 9. Barbosa, S. D. J.; Silva, B. S. da (2010) - Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador.</li> <li>Imagem: </li> </ul> </li> </ul> <p>Imagem 5 - I(Identificar) </p> <ul> <li>Item 6: As perguntas desenvolvidas, assim como o planejamento, est\u00e3o de acordo com o perfil do usu\u00e1rio que foi estabelecido previamente? <ul> <li>Fonte: P\u00e1gina 312, Cap\u00edtulo 9. Barbosa, S. D. J.; Silva, B. S. da (2010) - Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. </li> <li>Imagem: </li> </ul> </li> </ul> <p>Imagem 6 - Perguntas alinhadas ao perfil </p> <ul> <li>Item 7: \u00c9 estabelecido um teste piloto no planejamento que foi realizado antes da avalia\u00e7\u00e3o? <ul> <li>Fonte: P\u00e1gina 307, Cap\u00edtulo 9. Barbosa, S. D. J.; Silva, B. S. da (2010) - Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador.</li> <li>Imagem: </li> </ul> </li> </ul> <p>Imagem 7 - Teste Piloto </p>"},{"location":"verificacao_artefatos/verificacao_nosso_grupo/etapa_4/nivel_1/analise_tarefas/planejamento_avaliacao/#resultado-do-checklist","title":"Resultado do Checklist","text":"Item Descri\u00e7\u00e3o Vers\u00e3o do Artefato Avalia\u00e7\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o do problema Sugest\u00e3o de A\u00e7\u00e3o Corretiva Observa\u00e7\u00f5es 1 O contexto da avalia\u00e7\u00e3o da an\u00e1lise de tarefa est\u00e1 claramente definido, incluindo os objetivos da avalia\u00e7\u00e3o, aqueles que ser\u00e3o entrevistados, o motivo da avalia\u00e7\u00e3o e as tarefas que ser\u00e3o analisadas? 1.0 Sim 2 O objetivo da avalia\u00e7\u00e3o est\u00e1 de acordo com os interesses e necessidades dos usu\u00e1rios, estando em conformidade com os 4 principais aspectos:  Apropria\u00e7\u00e3o de tecnologia pelos usu\u00e1rios, ideias e alternativas de design, conformidade com um padr\u00e3o e problemas na intera\u00e7\u00e3o e na interface (Hix e Hartson, 1993; Rubin, 1994; Mack e Nielsen, 1994; Sharp et al., 2007)?** 1.0 Sim 3 As perguntas que ser\u00e3o conduzidas na entrevista est\u00e3o alinhadas com o(s) objetivo(s) definido(s)?** 1.0 Sim 4 \u00c9 utilizado o Framework DECIDE conforme proposto por Sharp, Rogers e Preece (2007)?** 1.0 Sim 5 O planejamento tamb\u00e9m aborda aspectos pr\u00e1ticos da avalia\u00e7\u00e3o como: Recrutamento dos participantes, a utiliza\u00e7\u00e3o dos equipamentos, a prepara\u00e7\u00e3o, or\u00e7amento, prazos e m\u00e3o-de-obra dispon\u00edveis? 1.0 Incompleto Revisar 6 As perguntas desenvolvidas, assim como o planejamento, est\u00e3o de acordo com o perfil do usu\u00e1rio que foi estabelecido previamente? 1.0 Sim 7 \u00c9 estabelecido um teste piloto no planejamento que foi realizado antes da avalia\u00e7\u00e3o? 1.0 Sim <p>Tabela 1: Resultado Checklist</p> <p>Fonte: [Lucas Avelar](https://github.com/LucasAvelar2711), 2024</p> <p> <p></p> <p>V\u00eddeo Planejamento avalia\u00e7\u00e3o: Planejamneto avalia\u00e7\u00e3o.</p> <p>Fonte: [Lucas Avelar](https://github.com/LucasAvelar2711), 2024</p>"},{"location":"verificacao_artefatos/verificacao_nosso_grupo/etapa_4/nivel_1/analise_tarefas/planejamento_avaliacao/#biografia","title":"Biografia","text":"<ul> <li>Barbosa, E. F., &amp; Souza, S. R. S. (2017). Inspe\u00e7\u00e3o de Software. Instituto de Ci\u00eancias Matem\u00e1ticas e de Computa\u00e7\u00e3o \u2014 ICMC/USP. Disponivel em: https://edisciplinas.usp.br/pluginfile.php/5306452/mod_resource/content/0/Aula02-Inspecao.pdf</li> </ul>"},{"location":"verificacao_artefatos/verificacao_nosso_grupo/etapa_4/nivel_1/analise_tarefas/planejamento_avaliacao/#referencias-bibliograficas","title":"Refer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas","text":"<ul> <li>Barbosa, S. D. J.; Silva, B. S. da (2010) Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador.</li> </ul>"},{"location":"verificacao_artefatos/verificacao_nosso_grupo/etapa_4/nivel_1/analise_tarefas/planejamento_avaliacao/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 18/06/2024 Cria\u00e7\u00e3o da p\u00e1gina Mariana Let\u00edcia Pedro Henrique <code>2.0</code> 26/06/2024 Cria\u00e7\u00e3o da lista de verifica\u00e7\u00e3o do Planjemento da Avalia\u00e7\u00e3o da Analise de Tarefas Pedro Henrique Mariana Let\u00edcia <code>3.0</code> 26/06/2024 Fazendo checklist Lucas Avelar Pedro Henrique"},{"location":"verificacao_artefatos/verificacao_nosso_grupo/etapa_4/nivel_1/analise_tarefas/planejamento_relato/","title":"Planejamento de verifica\u00e7\u00e3o extra","text":""},{"location":"verificacao_artefatos/verificacao_nosso_grupo/etapa_4/nivel_1/analise_tarefas/planejamento_relato/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>  O m\u00e9todo utilizado foi o de inspe\u00e7\u00e3o por sua habilidade em revelar efetivamente poss\u00edveis falhas de usabilidade. Este procedimento permite que nossos avaliadores projetem as implica\u00e7\u00f5es das escolhas de design sobre a experi\u00eancia final dos usu\u00e1rios, ajudando a interceptar problemas potenciais antes de se tornarem reais. A t\u00e9cnica de inspe\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m \u00e9 proveitosa para avaliar e comparar diferentes alternativas de design, garantindo que estejam em alinhamento com os padr\u00f5es estabelecidos ou guias de estilo. \u00c9 um m\u00e9todo r\u00e1pido e econ\u00f4mico, fundamentado no uso de uma lista de verifica\u00e7\u00e3o detalhada.</p>"},{"location":"verificacao_artefatos/verificacao_nosso_grupo/etapa_4/nivel_1/analise_tarefas/planejamento_relato/#participantes","title":"Participantes","text":"<p>  [Lucas Avelar](https://github.com/LucasAvelar2711) \u00e9  respons\u00e1vel pela cria\u00e7\u00e3o da lista do artefato da etapa 4. A revis\u00e3o deste ser\u00e1 feita pela [Mariana Let\u00edcia](https://github.com/Marianannn) </p>"},{"location":"verificacao_artefatos/verificacao_nosso_grupo/etapa_4/nivel_1/analise_tarefas/planejamento_relato/#objetos-de-verificacao","title":"Objetos de Verifica\u00e7\u00e3o","text":"<p>Os artefatos que ser\u00e3o avaliados durante esse ponto de controle s\u00e3o:</p> <ul> <li>Relato da Avalia\u00e7\u00e3o da An\u00e1lise de Tarefas</li> <li>Planejamento da avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Papel </li> <li>Planejamento do Relato dos Resultados da Avalia\u00e7\u00e3o do Prototipo de Papel</li> </ul>"},{"location":"verificacao_artefatos/verificacao_nosso_grupo/etapa_4/nivel_1/analise_tarefas/planejamento_relato/#cronograma","title":"Cronograma","text":"Data Descri\u00e7\u00e3o Respons\u00e1vel 26/06/2024 Realizar verifica\u00e7\u00e3o dos Princ\u00edpios Gerais Mariana Let\u00edcia 26/06/2024 Realizar verifica\u00e7\u00e3o das Metas de Usabilidade Mariana Let\u00edcia 26/06/2024 Realizar verifica\u00e724 do Guia de Estilo Mariana Let\u00edcia 26/06/2024 Realizar verifica\u00e7\u00e3o das Caracter\u00edsticas Gerais do Projeto Mariana Let\u00edcia"},{"location":"verificacao_artefatos/verificacao_nosso_grupo/etapa_4/nivel_1/analise_tarefas/planejamento_relato/#checklist","title":"Checklist","text":"<p>As checklists a seguir detalham os aspectos que ser\u00e3o analisados durante a verifica\u00e7\u00e3o dos artefatos.</p>"},{"location":"verificacao_artefatos/verificacao_nosso_grupo/etapa_4/nivel_1/analise_tarefas/planejamento_relato/#checklist-para-o-relato-da-avaliacao-da-analise-de-tarefas","title":"Checklist para o Relato da Avalia\u00e7\u00e3o da An\u00e1lise de Tarefas","text":"ID Descri\u00e7\u00e3o Verifica\u00e7\u00e3o 01 Foi apresentado o planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o? sim/n\u00e3o 02 O grupo usou Alguma metodologia especifica para a analise de tarefas? sim/n\u00e3o 03 No pages, mostra como os integrantes se prepararam para a analise de tarefas? sim/n\u00e3o 04 O grupo mostrou os materiais utilizados na Analise se tarefas? sim/n\u00e3o 05 Os metodos de avalia\u00e7\u00e3o a serem utilizados, estavam no pages? sim/n\u00e3o 06 O grupo especificou os prazos para as entrevistas estarem prontas? sim/n\u00e3o 07 No pages, consta o roteiro de perguntas? sim/n\u00e3o 08 No pages existe o planejamento do teste piloto e o mesmo? sim/n\u00e3o 08 O pages tem uma lista com os problemas encontrados? sim/n\u00e3o <p>Tabela 1: Checklist para o Relato da Avalia\u00e7\u00e3o da An\u00e1lise de Tarefas</p> <p>Fonte: Lucas Avelar, 2024</p>"},{"location":"verificacao_artefatos/verificacao_nosso_grupo/etapa_4/nivel_1/analise_tarefas/planejamento_relato/#checklist-do-planejamento-da-avaliacao-do-prtotipo-de-papel","title":"Checklist do Planejamento da avalia\u00e7\u00e3o do prt\u00f3tipo de papel","text":"<p>| | ID     | Descri\u00e7\u00e3o           | Verifica\u00e7\u00e3o        |  | ------ | :--------: | ----------------------------------------- |  |01| O grupo fez uma introdu\u00e7\u00e3o ao t\u00f3pico? | sim/n\u00e3o |  |02| O grupo apresentou a metodologia a ser usada? | sim/n\u00e3o |  |03| O grupo especificou oque usaria na avalia\u00e7\u00e3o? | sim/n\u00e3o |  |04| O grupo foi calro nos passos que seguiria na avalia\u00e7\u00e3o? | sim/n\u00e3o | |05| O grupo criou ou atualizou o termo de consentimento? | sim/n\u00e3o |  |06| O grupo mostrou as referencias bibliogr\u00e1ficas usadas?  | sim/n\u00e3o |  </p> <p>Tabela 2: Checklist do Planejamento da avalia\u00e7\u00e3o do prt\u00f3tipo de papel</p> <p>Fonte: Lucas Avelar, 2024</p>"},{"location":"verificacao_artefatos/verificacao_nosso_grupo/etapa_4/nivel_1/analise_tarefas/planejamento_relato/#checklist-do-planejamento-do-relato-dos-resultados-da-avaliacao-do-prototipo-de-papel","title":"Checklist do Planejamento do Relato dos Resultados da Avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Papel","text":"ID Descri\u00e7\u00e3o Verifica\u00e7\u00e3o 01 O grupo mostrou a introdu\u00e7\u00e3o? sim/n\u00e3o 02 O grupo apresentou a metodologia que ser\u00e1 usada? sim/n\u00e3o 03 O grupo ir\u00e1 usar uma entevista junto ao prot\u00f3tipo der papel para realizar uma avalia\u00e7\u00e3o? sim/n\u00e3o 04 O grupo apresentou uma coleta e interpreta\u00e7\u00e3o dos dados? sim/n\u00e3o 05 O grupo considera um possivel reprojeto? sim/n\u00e3o 06 O grupo se preocupou em achar e resolver problemas encontrados? sim/n\u00e3o 07 O grupo se preocupou em colocar onde o problema foi encontrado, deu uma descri\u00e7\u00e3o ao problema? sim/n\u00e3o 08 O grupo citou sugest\u00f5es de melhoria? sim/n\u00e3o <p>Tabela 3: Checklist do Planejamento do Relato dos Resultados da Avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Papel</p> <p>Fonte: Lucas Avelar, 2024</p>"},{"location":"verificacao_artefatos/verificacao_nosso_grupo/etapa_4/nivel_1/analise_tarefas/planejamento_relato/#referencias-bibliograficas","title":"Refer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas","text":"<ol> <li>Barbosa, S. D. J.; Silva, B. S. da; Silveira, M. S.; Gasparini, I.; Darin, T.; Barbosa, G. D. J. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do usu\u00e1rio. (2021). Acesso em: 10 de junho de 2024.</li> <li> <ol> <li>Dinis, S., &amp; Santana, B. (2021). Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador (1\u00aa ed.). [Cap\u00edtulo 7]</li> </ol> </li> <li>Barbosa, Simone D. J. et al. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do Usu\u00e1rio. Autopublica\u00e7\u00e3o, 2021, p. 118 </li> </ol>"},{"location":"verificacao_artefatos/verificacao_nosso_grupo/etapa_4/nivel_1/analise_tarefas/planejamento_relato/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 24/06/2024 Cria\u00e7\u00e3o da p\u00e1gina Lucas Avelar <code>1.1</code> 24/06/2024 Adi\u00e7\u00e3o de conte\u00fado Lucas Avelar"},{"location":"verificacao_artefatos/verificacao_nosso_grupo/etapa_4/nivel_1/analise_tarefas/planejamento_relato_resultados/","title":"Planejamento do relato dos resultados","text":""},{"location":"verificacao_artefatos/verificacao_nosso_grupo/etapa_4/nivel_1/analise_tarefas/planejamento_relato_resultados/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Desenvolver uma verifica\u00e7\u00e3o para o Planejamento do Relato de Resultados da Analise de Tarefas \u00e9 uma etapa fundamental para identificarmos se o m\u00e9todo que ser\u00e1 empregado est\u00e1 adequado ou se existem itens que possam estar faltando. Afinal, ser\u00e1 por meio da verifica\u00e7\u00e3o que poderemos encontrar erros e, posteriormente corrigi-los. </p> <p>Assim, segue abaixo metodologia, participantes, lista e verifica\u00e7\u00e3o:</p>"},{"location":"verificacao_artefatos/verificacao_nosso_grupo/etapa_4/nivel_1/analise_tarefas/planejamento_relato_resultados/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>A metodologia que foi adota \u00e9 aquela que foi empregada dentro do Planejamento da Verifica\u00e7\u00e3o. Assim sendo, conforme foi padronizado a partir do template definido, o checklist conter\u00e1 os itens, assim como tamb\u00e9m, a fonte e uma imagem representativa de onde o item se baseou logo abaixo. </p>"},{"location":"verificacao_artefatos/verificacao_nosso_grupo/etapa_4/nivel_1/analise_tarefas/planejamento_relato_resultados/#participantes","title":"Participantes","text":"<p>O avaliador respons\u00e1vel pelo cria\u00e7\u00e3o da lista de verifica\u00e7\u00e3o desse artefato ser\u00e1 o Pedro Henrique, enquanto o revisor designado pela aplica\u00e7\u00e3o da verifica\u00e7\u00e3o \u00e0 etapa ser\u00e1 o Genilson Silva.</p>"},{"location":"verificacao_artefatos/verificacao_nosso_grupo/etapa_4/nivel_1/analise_tarefas/planejamento_relato_resultados/#checklist-planejamento-da-avaliacao-do-relato-de-resultados-da-analise-de-tarefas","title":"Checklist: Planejamento da avalia\u00e7\u00e3o do relato de resultados da An\u00e1lise de tarefas","text":"<ul> <li>Item 1: Os t\u00f3picos do relato de resultados incluem: Objetivos e escopo da avalia\u00e7\u00e3o, m\u00e9todo, sele\u00e7\u00e3o de participantes, dados coletados, interpreta\u00e7\u00e3o e analise dos dados, lista de problemas e reprojeto? <ul> <li>Fonte: P\u00e1gina 312, Cap\u00edtulo 9. Barbosa, S. D. J.; Silva, B. S. da (2010) - Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador.</li> <li>Imagem: </li> </ul> </li> </ul> <p>Imagem 1 - Relato dos resultados  </p> <ul> <li>Item 2: \u00c9 descrito o m\u00e9todo que ser\u00e1 utilizado, assim como o motivo de terem o escolhido? <ul> <li>Fonte: P\u00e1gina 301, Cap\u00edtulo 9. Barbosa, S. D. J.; Silva, B. S. da (2010) - Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador.</li> <li>Imagem: </li> </ul> </li> </ul> <p>Imagem 2 - M\u00e9todo escolhido </p> <ul> <li>Item 3: \u00c9 descrito a forma como ser\u00e1 realizada o recrutamento de usu\u00e1rios? Essa sele\u00e7\u00e3o est\u00e1 de acordo com o perfil do usu\u00e1rio? <ul> <li>Fonte: P\u00e1gina 308, Cap\u00edtulo 9. Barbosa, S. D. J.; Silva, B. S. da (2010) - Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador.</li> <li>Imagem: </li> </ul> </li> </ul> <p>Imagem 3 -  Sele\u00e7\u00e3o de Participantes </p> <ul> <li>Item 4: Os dados foram extra\u00eddos e coletados de acordo com o m\u00e9todo escolhido? O relato registra essas dados conforme foi previamente estabelecido? <ul> <li>Fonte: P\u00e1gina 308, Cap\u00edtulo 9. Barbosa, S. D. J.; Silva, B. S. da (2010) - Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador.</li> <li>Imagem: </li> </ul> </li> </ul> <p>Imagem 4 - Dados de acordo com m\u00e9todo </p>"},{"location":"verificacao_artefatos/verificacao_nosso_grupo/etapa_4/nivel_1/analise_tarefas/planejamento_relato_resultados/#resultado-do-checklist","title":"Resultado do Checklist","text":""},{"location":"verificacao_artefatos/verificacao_nosso_grupo/etapa_4/nivel_1/analise_tarefas/planejamento_relato_resultados/#planejamento-do-relato-revisor-genilson-silva","title":"Planejamento do Relato - Revisor: Genilson Silva","text":"Item Descri\u00e7\u00e3o Vers\u00e3o do Artefato Avalia\u00e7\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o do problema Sugest\u00e3o de A\u00e7\u00e3o Corretiva Observa\u00e7\u00f5es 1 Os t\u00f3picos do relato de resultados incluem: Objetivos e escopo da avalia\u00e7\u00e3o, m\u00e9todo, sele\u00e7\u00e3o de participantes, dados coletados, interpreta\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise dos dados, lista de problemas e reprojeto? 1.0 Conforme 2 \u00c9 descrito o m\u00e9todo que ser\u00e1 utilizado, assim como o motivo de terem o escolhido? 1.0 Conforme Pode ser melhor explicada a forma como se deu a escolha. 3 \u00c9 descrito a forma como ser\u00e1 realizada o recrutamento de usu\u00e1rios? Essa sele\u00e7\u00e3o est\u00e1 de acordo com o perfil do usu\u00e1rio? 1.0 Conforme 4 Os dados foram extra\u00eddos e coletados de acordo com o m\u00e9todo escolhido? O relato registra esses dados conforme foi previamente estabelecido? 1.0 Conforme <p>Tabela 1: Verifica\u00e7\u00e3o do Planejamento do Relato. </p> <p>Fonte: Genilson Silva, 2024</p> <p>A grava\u00e7\u00e3o da verifica\u00e7\u00e3o encontra-se abaixo:</p> <p> <p>Video 1: Verifica\u00e7\u00e3o do Planejamento do Relato.</p> <p>Fonte: Genilson Silva, 2024.</p> <p></p>"},{"location":"verificacao_artefatos/verificacao_nosso_grupo/etapa_4/nivel_1/analise_tarefas/planejamento_relato_resultados/#biografia","title":"Biografia","text":"<ul> <li>Barbosa, E. F., &amp; Souza, S. R. S. (2017). Inspe\u00e7\u00e3o de Software. Instituto de Ci\u00eancias Matem\u00e1ticas e de Computa\u00e7\u00e3o \u2014 ICMC/USP. Disponivel em: https://edisciplinas.usp.br/pluginfile.php/5306452/mod_resource/content/0/Aula02-Inspecao.pdf</li> </ul>"},{"location":"verificacao_artefatos/verificacao_nosso_grupo/etapa_4/nivel_1/analise_tarefas/planejamento_relato_resultados/#referencias-bibliograficas","title":"Refer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas","text":"<ul> <li>Barbosa, S. D. J.; Silva, B. S. da (2010) Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador.</li> </ul>"},{"location":"verificacao_artefatos/verificacao_nosso_grupo/etapa_4/nivel_1/analise_tarefas/planejamento_relato_resultados/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 18/06/2024 Cria\u00e7\u00e3o da p\u00e1gina Mariana Let\u00edcia Genilson Silva <code>2.0</code> 26/06/2024 Cria\u00e7\u00e3o da lista de verifica\u00e7\u00e3o do Planejamento de Relato de Resultados da Analise de Tarefas Pedro Henrique Genilson Silva <code>3.0</code> 26/06/2024 Checklist de verifica\u00e7\u00e3o do Planejamento de Relato de Resultados da Analise de Tarefas Genilson Silva Mariana Let\u00edcia"},{"location":"verificacao_artefatos/verificacao_nosso_grupo/etapa_4/nivel_1/analise_tarefas/relato_resultados/","title":"Relato dos Resultados","text":""},{"location":"verificacao_artefatos/verificacao_nosso_grupo/etapa_4/nivel_1/analise_tarefas/relato_resultados/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":""},{"location":"verificacao_artefatos/verificacao_nosso_grupo/etapa_4/nivel_1/analise_tarefas/relato_resultados/#metodologia","title":"Metodologia","text":""},{"location":"verificacao_artefatos/verificacao_nosso_grupo/etapa_4/nivel_1/analise_tarefas/relato_resultados/#participantes","title":"Participantes","text":""},{"location":"verificacao_artefatos/verificacao_nosso_grupo/etapa_4/nivel_1/analise_tarefas/relato_resultados/#checklist-relato-dos-resultados-da-analise-de-tarefas","title":"Checklist: Relato dos Resultados da An\u00e1lise de Tarefas","text":""},{"location":"verificacao_artefatos/verificacao_nosso_grupo/etapa_4/nivel_1/analise_tarefas/relato_resultados/#resultado-do-checklist","title":"Resultado do Checklist","text":""},{"location":"verificacao_artefatos/verificacao_nosso_grupo/etapa_4/nivel_1/analise_tarefas/relato_resultados/#conclusao","title":"Conclus\u00e3o","text":""},{"location":"verificacao_artefatos/verificacao_nosso_grupo/etapa_4/nivel_1/analise_tarefas/relato_resultados/#biografia","title":"Biografia","text":"<ul> <li>Barbosa, E. F., &amp; Souza, S. R. S. (2017). Inspe\u00e7\u00e3o de Software. Instituto de Ci\u00eancias Matem\u00e1ticas e de Computa\u00e7\u00e3o \u2014 ICMC/USP. Disponivel em: https://edisciplinas.usp.br/pluginfile.php/5306452/mod_resource/content/0/Aula02-Inspecao.pdf</li> </ul>"},{"location":"verificacao_artefatos/verificacao_nosso_grupo/etapa_4/nivel_1/analise_tarefas/relato_resultados/#referencias-bibliograficas","title":"Refer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas","text":""},{"location":"verificacao_artefatos/verificacao_nosso_grupo/etapa_4/nivel_1/analise_tarefas/relato_resultados/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 18/06/2024 Cria\u00e7\u00e3o da p\u00e1gina Mariana Let\u00edcia"},{"location":"verificacao_artefatos/verificacao_nosso_grupo/etapa_4/nivel_1/storyboard/planejamento_avaliacao/","title":"Planejamento da avalia\u00e7\u00e3o","text":""},{"location":"verificacao_artefatos/verificacao_nosso_grupo/etapa_4/nivel_1/storyboard/planejamento_avaliacao/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>A verifica\u00e7\u00e3o \u00e9 uma etapa cr\u00edtica no desenvolvimento de software, com o objetivo de garantir sua qualidade e desempenho adequado.</p> <p>Nesse contexto, apresentamos a verifica\u00e7\u00e3o do Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard do Grupo 07 (Corpo de Bombeiros Militar do Estado do Rio de Janeiro).</p>"},{"location":"verificacao_artefatos/verificacao_nosso_grupo/etapa_4/nivel_1/storyboard/planejamento_avaliacao/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>Considerando o m\u00e9todo definido no planejamento, a verifica\u00e7\u00e3o ocorrer\u00e1 por meio da inspe\u00e7\u00e3o. </p>"},{"location":"verificacao_artefatos/verificacao_nosso_grupo/etapa_4/nivel_1/storyboard/planejamento_avaliacao/#participantes","title":"Participantes","text":"<p>A Bruna Lima ficou respons\u00e1vel pela elabora\u00e7\u00e3o da lista de verifica\u00e7\u00e3o, a Mariana Let\u00edcia ficou respons\u00e1vel pela revis\u00e3o da lista e a Daniela Alarc\u00e3o ficou respons\u00e1vel pela revis\u00e3o do artefato.</p>"},{"location":"verificacao_artefatos/verificacao_nosso_grupo/etapa_4/nivel_1/storyboard/planejamento_avaliacao/#checklist-planejamento-da-avaliacao-do-storyboard","title":"Checklist: Planejamento da avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard","text":"<p>A lista de verifica\u00e7\u00f5es abaixo detalha os aspectos que ser\u00e3o analisados durante a verifica\u00e7\u00e3o do artefato, com suas respectivas fontes e imagens de refer\u00eancia.</p> <ul> <li>Item 1: O planejamento descreve os objetivos da avalia\u00e7\u00e3o, por que e para quem tais objetivos s\u00e3o importantes? <ul> <li>Fonte: P\u00e1gina 288, Cap\u00edtulo 11. Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o de IHC. Livro: Barbosa, S. D. J.; Silva, B. S. da; Silveira, M. S.; Gasparini, I.; Darin, T.; Barbosa, G. D. J. (2021) Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do usu\u00e1rio.. </li> <li>Imagem: </li> </ul> </li> </ul> <p>Imagem 1 - Destaque no livro sobre os objetivos da avalia\u00e7\u00e3o. </p> <ul> <li>Item 2: O planejamento explora as perguntas espec\u00edficas de cada objetivo definido? <ul> <li>Fonte: P\u00e1gina 288, Cap\u00edtulo 11. Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o de IHC. Livro: Barbosa, S. D. J.; Silva, B. S. da; Silveira, M. S.; Gasparini, I.; Darin, T.; Barbosa, G. D. J. (2021) Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do usu\u00e1rio.. </li> <li>Imagem: </li> </ul> </li> </ul> <p>Imagem 2 - Destaque no livro sobre explorar perguntas. </p> <ul> <li>Item 3: O planejamento determina os m\u00e9todos a serem utilizados na avalia\u00e7\u00e3o considerando o prazo, or\u00e7amento, equipamentos e experi\u00eancia dos avaliadores?<ul> <li>Fonte: P\u00e1gina 288, Cap\u00edtulo 11. Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o de IHC. Livro: Barbosa, S. D. J.; Silva, B. S. da; Silveira, M. S.; Gasparini, I.; Darin, T.; Barbosa, G. D. J. (2021) Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do usu\u00e1rio.. </li> <li>Imagem: </li> </ul> </li> </ul> <p>Imagem 3 - Destaque no livro sobre os m\u00e9todos utilizados na avalia\u00e7\u00e3o. </p> <ul> <li>Item 4: O planejamento justifica para o m\u00e9todo adotado, a escolha do perfil e o n\u00famero de participantes?<ul> <li>Fonte: P\u00e1gina 274, Cap\u00edtulo 11. Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o de IHC. Livro: Barbosa, S. D. J.; Silva, B. S. da; Silveira, M. S.; Gasparini, I.; Darin, T.; Barbosa, G. D. J. (2021) Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do usu\u00e1rio.. </li> <li>Imagem: </li> </ul> </li> </ul> <p>Imagem 3 - Destaque no livro sobre os m\u00e9todos utilizados na avalia\u00e7\u00e3o. </p> <ul> <li>Item 5: O planejamento aborda quest\u00f5es pr\u00e1ticas da avalia\u00e7\u00e3o, como o recrutamento dos usu\u00e1rios, a prepara\u00e7\u00e3o e o uso dos equipamentos, os prazos, o or\u00e7amento dispon\u00edvel e a m\u00e3o-de-obra para conduzir as avalia\u00e7\u00f5es?<ul> <li>Fonte: P\u00e1gina 288, Cap\u00edtulo 11. Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o de IHC. Livro: Barbosa, S. D. J.; Silva, B. S. da; Silveira, M. S.; Gasparini, I.; Darin, T.; Barbosa, G. D. J. (2021) Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do usu\u00e1rio.. </li> <li>Imagem: </li> </ul> </li> </ul> <p>Imagem 5 - Destaque no livro sobre as quest\u00f5es pr\u00e1ticas da avalia\u00e7\u00e3o. </p> <ul> <li>Item 6: O planejamento descreve como lidar com as quest\u00f5es \u00e9ticas? <ul> <li>Fonte: P\u00e1gina 288, Cap\u00edtulo 11. Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o de IHC. Livro: Barbosa, S. D. J.; Silva, B. S. da; Silveira, M. S.; Gasparini, I.; Darin, T.; Barbosa, G. D. J. (2021) Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do usu\u00e1rio.. </li> <li>Imagem: </li> </ul> </li> </ul> <p>Imagem 6 - Destaque no livro sobre como lidar com quest\u00f5es \u00e9ticas. </p> <ul> <li>Item 7: O planejamento descreve como o grupo ir\u00e1 avaliar, interpretar e apresentar os dados? <ul> <li>Fonte: P\u00e1gina 288, Cap\u00edtulo 11. Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o de IHC. Livro: Barbosa, S. D. J.; Silva, B. S. da; Silveira, M. S.; Gasparini, I.; Darin, T.; Barbosa, G. D. J. (2021) Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do usu\u00e1rio.. </li> <li>Imagem: </li> </ul> </li> </ul> <p>Imagem 7 - Destaque no livro sobre avalia\u00e7\u00e3o, interpreta\u00e7\u00e3o e apresenta\u00e7\u00e3o dos dados. </p> <ul> <li>Item 8: O documento inclui um planejamento para a realiza\u00e7\u00e3o do teste piloto?<ul> <li>Fonte: P\u00e1gina 276, Cap\u00edtulo 11. Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o de IHC. Livro: Barbosa, S. D. J.; Silva, B. S. da; Silveira, M. S.; Gasparini, I.; Darin, T.; Barbosa, G. D. J. (2021) Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do usu\u00e1rio.. </li> <li>Imagem: </li> </ul> </li> </ul> <p>Imagem 8 - Destaque no livro sobre o teste piloto. </p>"},{"location":"verificacao_artefatos/verificacao_nosso_grupo/etapa_4/nivel_1/storyboard/planejamento_avaliacao/#resultado-do-checklist","title":"Resultado do Checklist","text":"Item Descri\u00e7\u00e3o Vers\u00e3o do Artefato Avalia\u00e7\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o do problema Sugest\u00e3o de A\u00e7\u00e3o Corretiva Observa\u00e7\u00f5es 1 O planejamento descreve os objetivos da avalia\u00e7\u00e3o, por que e para quem tais objetivos s\u00e3o importantes? 5.0 Incompleta Est\u00e1 faltando descrever para quem os objetivos s\u00e3o importantes. 2 O planejamento explora as perguntas espec\u00edficas de cada objetivo definido? 5.0 Completa 3 O planejamento determina os m\u00e9todos a serem utilizados na avalia\u00e7\u00e3o considerando o prazo, or\u00e7amento, equipamentos e experi\u00eancia dos avaliadores? 5.0 Incompleta Falta um maior detalhamento da escolha do m\u00e9todo 4 O planejamento justifica para o m\u00e9todo adotado, a escolha do perfil e o n\u00famero de participantes? 5.0 Incompleta O planejamento n\u00e3o justifica a escolha do perfil e o n\u00famero de participantes 5 O planejamento aborda quest\u00f5es pr\u00e1ticas da avalia\u00e7\u00e3o, como o recrutamento dos usu\u00e1rios, a prepara\u00e7\u00e3o e o uso dos equipamentos, os prazos, o or\u00e7amento dispon\u00edvel e a m\u00e3o-de-obra para conduzir as avalia\u00e7\u00f5es? 5.0 Incompleta Falta um maior detalhamento acerca das quest\u00f5es pr\u00e1ticas 6 O planejamento descreve como lidar com as quest\u00f5es \u00e9ticas? 5.0 Completa 7 O planejamento descreve como o grupo ir\u00e1 avaliar, interpretar e apresentar os dados? 5.0 Completa Deixar mais claro que o t\u00f3pico \"E - Explorar dados\" aborda avalia\u00e7\u00e3o, interpreta\u00e7\u00e3o e apresenta\u00e7\u00e3o dos dados 8 O documento inclui um planejamento para a realiza\u00e7\u00e3o do teste piloto? 5.0 Completa <p>Tabela 1: Checklist do Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do StoryBoard</p> <p>Fonte: Daniela Alarc\u00e3o, 2024</p>"},{"location":"verificacao_artefatos/verificacao_nosso_grupo/etapa_4/nivel_1/storyboard/planejamento_avaliacao/#verificacao-do-artefato","title":"Verifica\u00e7\u00e3o do artefato","text":"<p>Link para o v\u00eddeo da verifica\u00e7\u00e3o do artefato</p> <p> <p>V\u00eddeo 1: Verifica\u00e7\u00e3o de artefato</p> <p>Fonte: Daniela Alarc\u00e3o, 2024</p> <p></p>"},{"location":"verificacao_artefatos/verificacao_nosso_grupo/etapa_4/nivel_1/storyboard/planejamento_avaliacao/#biografia","title":"Biografia","text":"<ul> <li>Barbosa, E. F., &amp; Souza, S. R. S. (2017). Inspe\u00e7\u00e3o de Software. Instituto de Ci\u00eancias Matem\u00e1ticas e de Computa\u00e7\u00e3o \u2014 ICMC/USP. Disponivel em: https://edisciplinas.usp.br/pluginfile.php/5306452/mod_resource/content/0/Aula02-Inspecao.pdf</li> <li>Barbosa, S. D. J.; Silva, B. S. da; Silveira, M. S.; Gasparini, I.; Darin, T.; Barbosa, G. D. J. (2021) Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do usu\u00e1rio.</li> </ul>"},{"location":"verificacao_artefatos/verificacao_nosso_grupo/etapa_4/nivel_1/storyboard/planejamento_avaliacao/#referencias-bibliograficas","title":"Refer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas","text":""},{"location":"verificacao_artefatos/verificacao_nosso_grupo/etapa_4/nivel_1/storyboard/planejamento_avaliacao/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 18/06/2024 Cria\u00e7\u00e3o da p\u00e1gina Mariana Let\u00edcia Bruna Lima <code>2.0</code> 25/06/2024 Adi\u00e7\u00e3o do checklist Bruna Lima Mariana Let\u00edcia <code>3.0</code> 26/06/2024 Resultado do checklist Daniela Alarc\u00e3o Mariana Let\u00edcia <code>4.0</code> 26/06/2024 Adi\u00e7\u00e3o de v\u00eddeo verificando artefato Daniela Alarc\u00e3o Mariana Let\u00edcia"},{"location":"verificacao_artefatos/verificacao_nosso_grupo/etapa_4/nivel_1/storyboard/planejamento_relato_resultados/","title":"Planejamento do relato dos resultados","text":""},{"location":"verificacao_artefatos/verificacao_nosso_grupo/etapa_4/nivel_1/storyboard/planejamento_relato_resultados/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Verificar o planejamento do relato dos resultados \u00e9 fundamental para conseguir organizar a maneira como os avaliadores coletar\u00e3o e analisar\u00e3o os dados para pesquisas futuras e para o reprojeto. </p> <p>Sendo assim este documento compreende a metodologia, os templates de checklists e os resultados da avalia\u00e7\u00e3o conforme esses templates, todos focados no planejamento da avalia\u00e7\u00e3o do relato dos resultados do storyboard.</p>"},{"location":"verificacao_artefatos/verificacao_nosso_grupo/etapa_4/nivel_1/storyboard/planejamento_relato_resultados/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>Ser\u00e1 inicialmente evidenciado todos os checklists a serem verificados e depois os avaliadores ir\u00e3o inserir uma tabela, como consta no Planejamento da verifica\u00e7\u00e3o, com os devidos resultados das an\u00e1lises feitas. </p> <p>A verifica\u00e7\u00e3o ser\u00e1 feita atrav\u00e9s da inspe\u00e7\u00e3o. Os maiores detalhes sobre como funciona a metodologia est\u00e3o no Planejamento da verifica\u00e7\u00e3o.</p>"},{"location":"verificacao_artefatos/verificacao_nosso_grupo/etapa_4/nivel_1/storyboard/planejamento_relato_resultados/#participantes","title":"Participantes","text":"<p>A avaliadora respons\u00e1vel por desenvolver a lista de verifica\u00e7\u00e3o da etapa 4 para o grupo 7 ser\u00e1 a Mariana Let\u00edcia, a revisora do checklist ser\u00e1 Bruna Lima e a verificadora ser\u00e1 Daniela Alarc\u00e3o.</p>"},{"location":"verificacao_artefatos/verificacao_nosso_grupo/etapa_4/nivel_1/storyboard/planejamento_relato_resultados/#checklist-planejamento-do-relato-dos-resultados-do-storyboard","title":"Checklist: Planejamento do Relato dos Resultados do StoryBoard","text":"<ul> <li> <p>Item 1: O relato dos resultados possui objetivos, m\u00e9todo, numero e perfil dos usu\u00e1rios e avaliadores, sum\u00e1rio de dados coletados, interpreta\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise de dados, os problemas encontrados, e planejamento para reprojeto, assim como consta na figura 1 a seguir?</p> <ul> <li>Fonte:  Barbosa, Simone D. J. et al. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do Usu\u00e1rio. Autopublica\u00e7\u00e3o, 2021, p. 279</li> <li>Imagem: </li> </ul> <p> <p></p> <p></p> <p><p>Figura 1: Elementos necess\u00e1rios na estrutura no relato dos resultados.</p></p> <li> <p>Item 2: O relato dos resultados \u00e9 claro, conciso, objetivo, replic\u00e1vel e formal como \u00e9 evidente na figura 2 a seguir?</p> <ul> <li>Fonte:  INBOUNDCYCLE. Como montar um relat\u00f3rio de resultados. Dispon\u00edvel em: https://www.inboundcycle.com/pt/blog-de-inbound-marketing/como-montar-um-relatorio-de-resultados. Acesso em: 23 jun. 2024</li> <li>Imagem: </li> </ul> <p> <p></p> <p></p> <p><p>Figura 2: Elementos necess\u00e1rios na execu\u00e7\u00e3o do relato dos resultados.</p></p>"},{"location":"verificacao_artefatos/verificacao_nosso_grupo/etapa_4/nivel_1/storyboard/planejamento_relato_resultados/#resultado-do-checklist","title":"Resultado do Checklist","text":"Item Descri\u00e7\u00e3o Vers\u00e3o do Artefato Avalia\u00e7\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o do problema Sugest\u00e3o de A\u00e7\u00e3o Corretiva Observa\u00e7\u00f5es 1 O relato dos resultados possui objetivos, m\u00e9todo, numero e perfil dos usu\u00e1rios e avaliadores, sum\u00e1rio de dados coletados, interpreta\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise de dados, os problemas encontrados, e planejamento para reprojeto, assim como consta na figura 1 a seguir? 2.0 Conforme 2 O relato dos resultados \u00e9 claro, conciso, objetivo, replic\u00e1vel e formal como \u00e9 evidente na figura 2 a seguir? 2.0 Conforme <p>Tabela 1 : Resultado de Checklist</p> <p>Fonte: Daniela Alarc\u00e3o, 2024</p> <p> <p></p> <p>V\u00eddeo 1: Verifica\u00e7\u00e3o de artefato - planejamento do relato dos resultados do storyboard.</p> <p>Fonte: Daniela Alarc\u00e3o, 2024</p>"},{"location":"verificacao_artefatos/verificacao_nosso_grupo/etapa_4/nivel_1/storyboard/planejamento_relato_resultados/#biografia","title":"Biografia","text":"<ul> <li>Barbosa, E. F., &amp; Souza, S. R. S. (2017). Inspe\u00e7\u00e3o de Software. Instituto de Ci\u00eancias Matem\u00e1ticas e de Computa\u00e7\u00e3o \u2014 ICMC/USP. Disponivel em: https://edisciplinas.usp.br/pluginfile.php/5306452/mod_resource/content/0/Aula02-Inspecao.pdf</li> </ul>"},{"location":"verificacao_artefatos/verificacao_nosso_grupo/etapa_4/nivel_1/storyboard/planejamento_relato_resultados/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 18/06/2024 Cria\u00e7\u00e3o da p\u00e1gina Mariana Let\u00edcia Bruna Lima <code>2.0</code> 23/06/2024 adic\u00e3o de introdu\u00e7\u00e3o e template de checklist do storyboard Mariana Let\u00edcia Bruna Lima <code>3.0</code> 26/06/2024 Verifica\u00e7\u00e3o do artefato Daniela Alarc\u00e3o Bruna Lima"},{"location":"verificacao_artefatos/verificacao_nosso_grupo/etapa_4/nivel_1/storyboard/relato_resultados/","title":"Relato dos Resultados","text":""},{"location":"verificacao_artefatos/verificacao_nosso_grupo/etapa_4/nivel_1/storyboard/relato_resultados/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Estabelecer uma lista de verifica\u00e7\u00e3o e verifica-l\u00e1 \u00e9 um etapa, para o relato dos resultados do Storyboard, crucial para identificar se o relato conduzido nas avalia\u00e7\u00f5es est\u00e3o de acordo com o m\u00e9todo e se a avalia\u00e7\u00e3o foi estabelecida de forma adequada.</p> <p>Assim, segue abaixo a metodologia utilizada, junto com os determinados participantes, lista de verifica\u00e7\u00e3o e a verifica\u00e7\u00e3o em si da lista:</p>"},{"location":"verificacao_artefatos/verificacao_nosso_grupo/etapa_4/nivel_1/storyboard/relato_resultados/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>De acordo com o que foi previamente estabelecido, utilizaremos a metodologia que foi adotada no Planejamento da Verifica\u00e7\u00e3o. Desta forma, por meio da utiliza\u00e7\u00e3o de um template estabelecido, o checklist abaixo foi divido por itens, contendo a fonte de onde aquele item foi baseado e uma imagem para que seja mais f\u00e1cil de identifica-l\u00e1.</p>"},{"location":"verificacao_artefatos/verificacao_nosso_grupo/etapa_4/nivel_1/storyboard/relato_resultados/#participantes","title":"Participantes","text":"<p>O respons\u00e1vel pela cria\u00e7\u00e3o da lista de verifica\u00e7\u00e3o desse artefato ser\u00e1 o Pedro Henrique, enquanto aquele far\u00e1 o trabalho de revis\u00e3o dos itens dela ser\u00e1 o Genilson Silva, e por fim quem aplicar\u00e1 a verifica\u00e7\u00e3o em si nessa etapa ser\u00e1 o Lucas Avelar.</p>"},{"location":"verificacao_artefatos/verificacao_nosso_grupo/etapa_4/nivel_1/storyboard/relato_resultados/#checklist-relato-dos-resultados-do-storyboard","title":"Checklist: Relato dos Resultados do Storyboard","text":"<ul> <li>Item 1: Nas avalia\u00e7\u00f5es, foi apresentado ao entrevistado um termo de consentimento? <ul> <li>Fonte: P\u00e1gina 309, Cap\u00edtulo 9. Barbosa, S. D. J.; Silva, B. S. da (2010) - Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador.</li> <li>Imagem: </li> </ul> </li> </ul> <p>Imagem 1 - Apresenta\u00e7\u00e3o do Termo de Consentimento </p> <ul> <li>Item 2: Foram relatados todos os t\u00f3picos que deveriam ter sido incluidos no planejamento dos relatos? <ul> <li>Fonte: P\u00e1gina 312, Cap\u00edtulo 9. Barbosa, S. D. J.; Silva, B. S. da (2010) - Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador.</li> <li>Imagem: </li> </ul> </li> </ul> <p>Imagem 2 - T\u00f3picos do relato </p> <ul> <li>Item 3: Foram coletadas opini\u00f5es dos entrevistados acerca da avalia\u00e7\u00e3o? Esses feedbacks, sugest\u00f5es ou corre\u00e7\u00f5es est\u00e3o relatados? <ul> <li>Fonte: P\u00e1gina 310, Cap\u00edtulo 9. Barbosa, S. D. J.; Silva, B. S. da (2010) - Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador.</li> <li>Imagem: </li> </ul> </li> </ul> <p> Imagem 3 - Coleta de opini\u00f5es </p> <ul> <li>Item 4: Foi realizado um trabalho de an\u00e1lise e intepreta\u00e7\u00e3o dos dados coletados? Essa an\u00e1lise est\u00e1 relatada e alinhado com o m\u00e9todo que foi definido? <ul> <li>Fonte: P\u00e1gina 310, Cap\u00edtulo 9. Barbosa, S. D. J.; Silva, B. S. da (2010) - Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador.</li> <li>Imagem: </li> </ul> </li> </ul> <p>Imagem 4 - An\u00e1lise e interpreta\u00e7\u00e3o de dados </p>"},{"location":"verificacao_artefatos/verificacao_nosso_grupo/etapa_4/nivel_1/storyboard/relato_resultados/#resultado-do-checklist","title":"Resultado do Checklist","text":"Item Descri\u00e7\u00e3o Vers\u00e3o do Artefato Avalia\u00e7\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o do problema Sugest\u00e3o de A\u00e7\u00e3o Corretiva Observa\u00e7\u00f5es 1 Nas avalia\u00e7\u00f5es, foi apresentado ao entrevistado um termo de consentimento? 1.0 Sim 2 Foram relatados todos os t\u00f3picos que deveriam ter sido incluidos no planejamento dos relatos? 1.0 N\u00e3o necess\u00e1rio 3 Foram coletadas opini\u00f5es dos entrevistados acerca da avalia\u00e7\u00e3o? Esses feedbacks, sugest\u00f5es ou corre\u00e7\u00f5es est\u00e3o relatados? 1.0 Sim 4 Foi realizado um trabalho de an\u00e1lise e intepreta\u00e7\u00e3o dos dados coletados? Essa an\u00e1lise est\u00e1 relatada e alinhado com o m\u00e9todo que foi definido? 1.0 Sim <p>Tabela Tabela 1: Resultado checklist</p> <p>Fonte: [Lucas Avelar](https://github.com/LucasAvelar2711), 2024</p> <p> <p></p> <p>V\u00eddeo 1: Relato desultados storyboard.</p> <p>Fonte: [Lucas Avelar](https://github.com/LucasAvelar2711), 2024</p>"},{"location":"verificacao_artefatos/verificacao_nosso_grupo/etapa_4/nivel_1/storyboard/relato_resultados/#biografia","title":"Biografia","text":"<ul> <li>Barbosa, E. F., &amp; Souza, S. R. S. (2017). Inspe\u00e7\u00e3o de Software. Instituto de Ci\u00eancias Matem\u00e1ticas e de Computa\u00e7\u00e3o \u2014 ICMC/USP. Disponivel em: https://edisciplinas.usp.br/pluginfile.php/5306452/mod_resource/content/0/Aula02-Inspecao.pdf</li> </ul>"},{"location":"verificacao_artefatos/verificacao_nosso_grupo/etapa_4/nivel_1/storyboard/relato_resultados/#referencias-bibliograficas","title":"Refer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas","text":"<ul> <li>Barbosa, S. D. J.; Silva, B. S. da (2010) Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador.</li> </ul>"},{"location":"verificacao_artefatos/verificacao_nosso_grupo/etapa_4/nivel_1/storyboard/relato_resultados/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 18/06/2024 Cria\u00e7\u00e3o da p\u00e1gina Mariana Let\u00edcia Genilson Silva <code>2.0</code> 26/06/2024 Cria\u00e7\u00e3o da lista de verifica\u00e7\u00e3o do Relato de Resultados do Storyboard Pedro Henrique Genilson Silva <code>3.0</code> 26/06/2024 Adicionanado checklist feito Lucas Avelar Genilson Silva"},{"location":"verificacao_artefatos/verificacao_nosso_grupo/etapa_4/nivel_1/storyboard/storyboard/","title":"Storyboards","text":""},{"location":"verificacao_artefatos/verificacao_nosso_grupo/etapa_4/nivel_1/storyboard/storyboard/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>A verifica\u00e7\u00e3o \u00e9 uma etapa cr\u00edtica no desenvolvimento de software, com o objetivo de garantir sua qualidade e desempenho adequado.</p> <p>Nesse contexto, apresentamos a verifica\u00e7\u00e3o do Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard do Grupo 07 (Corpo de Bombeiros Militar do Estado do Rio de Janeiro).</p>"},{"location":"verificacao_artefatos/verificacao_nosso_grupo/etapa_4/nivel_1/storyboard/storyboard/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>Considerando o m\u00e9todo definido no planejamento, a verifica\u00e7\u00e3o ocorrer\u00e1 por meio da inspe\u00e7\u00e3o. </p>"},{"location":"verificacao_artefatos/verificacao_nosso_grupo/etapa_4/nivel_1/storyboard/storyboard/#participantes","title":"Participantes","text":"<p>A Bruna Lima ficou respons\u00e1vel pela elabora\u00e7\u00e3o da lista de verifica\u00e7\u00e3o, enquanto a Mariana Let\u00edcia ficou respons\u00e1vel pela revis\u00e3o da lista. Al\u00e9m disso, para a verifica\u00e7\u00e3o deste artefato, cada membro do Grupo 07 ir\u00e1 avaliar um storyboard de uma funcionalidade desenvolvido por outro integrante do grupo.</p>"},{"location":"verificacao_artefatos/verificacao_nosso_grupo/etapa_4/nivel_1/storyboard/storyboard/#checklist-storyboard","title":"Checklist: Storyboard","text":"<p>A lista de verifica\u00e7\u00f5es abaixo detalha os aspectos que ser\u00e3o analisados durante a verifica\u00e7\u00e3o do artefato, com suas respectivas fontes e imagens de refer\u00eancia.</p> <ul> <li>Item 1: Aprensenta as quatro caracter\u00edsticas principais de um storyboard: o cen\u00e1rio, as atividades, os visuais e a hist\u00f3ria? <ul> <li>Fonte: T\u00f3pico 4. O que \u00e9 um storyboard? Miro: https://miro.com/pt/storyboard/o-que-e-storyboard/</li> <li>Imagem: </li> </ul> </li> </ul> <p>Imagem 1 - Destaque no site sobre as caracter\u00edsticas principais de um storyboard. </p> <ul> <li>Item 2: Outros elementos-chave, como personagens, enredo, di\u00e1logo e dicas visuais, foram inclu\u00eddos no storyboard? <ul> <li>Fonte: Storyboarding Eficaz, StoryboardThat. https://www.storyboardthat.com/pt/articles/e/como-fazer-seu-storyboards-pop</li> <li>Imagem: </li> </ul> </li> </ul> <p>Imagem 2 - Destaque no site sobre o que um storyboard deve incluir. </p> <ul> <li>Item 3: Os desenhos do storyboard s\u00e3o simples e claros? <ul> <li>Fonte: Storyboarding Eficaz, StoryboardThat. https://www.storyboardthat.com/pt/articles/e/como-fazer-seu-storyboards-pop</li> <li>Imagem: </li> </ul> </li> </ul> <p>Imagem 3 - Destaque no site sobre pr\u00e1ticas recomendadas para storyboards. </p> <ul> <li>Item 4: \u00c9 poss\u00edvel confirmar que o storyboard criado n\u00e3o possui cenas/imagens do produto final? <ul> <li>Fonte: P\u00e1gina 9, T\u00f3pico \"Descriptive content of a storyboard\".THE OCR GUIDE TO STORYBOARDS - Skill Guide</li> <li>Imagem: </li> </ul> </li> </ul> <p>Imagem 4 - Destaque no guia sobre conte\u00fado de um storyboard. </p> <ul> <li>Item 5: O storyboard consegue transmitir a ideia de uso da funcionalidade em um contexto real? <ul> <li>Fonte: Storyboarding Eficaz, StoryboardThat. https://www.storyboardthat.com/pt/articles/e/como-fazer-seu-storyboards-pop</li> <li>Imagem: </li> </ul> </li> </ul> <p>Imagem 5 - Destaque no site sobre import\u00e2ncia dos storyboards. </p>"},{"location":"verificacao_artefatos/verificacao_nosso_grupo/etapa_4/nivel_1/storyboard/storyboard/#resultado-do-checklist","title":"Resultado do Checklist","text":""},{"location":"verificacao_artefatos/verificacao_nosso_grupo/etapa_4/nivel_1/storyboard/storyboard/#funcionalidade-primeiros-socorros-revisor-daniela-oliveira-alarcao","title":"Funcionalidade: Primeiros Socorros - Revisor: Daniela Oliveira Alarc\u00e3o","text":"Item Descri\u00e7\u00e3o Vers\u00e3o do Artefato Avalia\u00e7\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o do problema Sugest\u00e3o de A\u00e7\u00e3o Corretiva Observa\u00e7\u00f5es 1 Aprensenta as quatro caracter\u00edsticas principais de um storyboard: o cen\u00e1rio, as atividades, os visuais e a hist\u00f3ria? 1.6 Conforme 2 Outros elementos-chave, como personagens, enredo, di\u00e1logo e dicas visuais, foram inclu\u00eddos no storyboard? 1.6 Conforme 3 Os desenhos do storyboard s\u00e3o simples e claros? 1.6 Conforme 4 \u00c9 poss\u00edvel confirmar que o storyboard criado n\u00e3o possui cenas/imagens do produto final? 1.6 Conforme 5 O storyboard consegue transmitir a ideia de uso da funcionalidade em um contexto real? 1.6 Conforme <p>Tabela n\u00famero: 1.</p> <p>Fonte: Daniela Alarc\u00e3o, 2024</p>"},{"location":"verificacao_artefatos/verificacao_nosso_grupo/etapa_4/nivel_1/storyboard/storyboard/#funcionalidade-solicitar-ficha-de-atendimento-revisora-mariana-leticia","title":"Funcionalidade: Solicitar Ficha de Atendimento - Revisora: Mariana Let\u00edcia","text":"Item Descri\u00e7\u00e3o Vers\u00e3o do Artefato Avalia\u00e7\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o do problema Sugest\u00e3o de A\u00e7\u00e3o Corretiva Observa\u00e7\u00f5es 1 Aprensenta as quatro caracter\u00edsticas principais de um storyboard: o cen\u00e1rio, as atividades, os visuais e a hist\u00f3ria? 1.6 conforme 2 Outros elementos-chave, como personagens, enredo, di\u00e1logo e dicas visuais, foram inclu\u00eddos no storyboard? 1.6 conforme 3 Os desenhos do storyboard s\u00e3o simples e claros? 1.6 conforme 4 \u00c9 poss\u00edvel confirmar que o storyboard criado n\u00e3o possui cenas/imagens do produto final? 1.6 conforme 5 O storyboard consegue transmitir a ideia de uso da funcionalidade em um contexto real? 1.6 conforme <p>Tabela 2: Verifica\u00e7\u00e3o do Storyboard Solicitar ficha de atendimento </p> <p>Fonte: Mariana Let\u00edcia, 2024</p> <p> <p></p> <p>V\u00eddeo 2: Verifica\u00e7\u00e3o do Storyboard Solicitar ficha de atendimento .</p> <p>Fonte: Mariana Let\u00edcia, 2024</p>"},{"location":"verificacao_artefatos/verificacao_nosso_grupo/etapa_4/nivel_1/storyboard/storyboard/#funcionalidade-agendamento-de-atendimento-presencial-revisor-pedro-henrique","title":"Funcionalidade: Agendamento de atendimento presencial - Revisor: Pedro Henrique","text":"Item Descri\u00e7\u00e3o Vers\u00e3o do Artefato Avalia\u00e7\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o do problema Sugest\u00e3o de A\u00e7\u00e3o Corretiva Observa\u00e7\u00f5es 1 Aprensenta as quatro caracter\u00edsticas principais de um storyboard: o cen\u00e1rio, as atividades, os visuais e a hist\u00f3ria? 1.6 Conforme Est\u00e1 adequado 2 Outros elementos-chave, como personagens, enredo, di\u00e1logo e dicas visuais, foram inclu\u00eddos no storyboard? 1.6 Conforme Est\u00e1 adequado 3 Os desenhos do storyboard s\u00e3o simples e claros? 1.6 Conforme Est\u00e1 adequado 4 \u00c9 poss\u00edvel confirmar que o storyboard criado n\u00e3o possui cenas/imagens do produto final? 1.6 Conforme Est\u00e1 adequado 5 O storyboard consegue transmitir a ideia de uso da funcionalidade em um contexto real? 1.6 Conforme Est\u00e1 adequado <p>Tabela numero 3: Solicitar Ficha de Atendimento  .</p> <p>Fonte: Pedro Henrique, 2024</p> <p>A grava\u00e7\u00e3o da verifica\u00e7\u00e3o encontra-se abaixo:</p> <p> <p>Link para o v\u00eddeo da apresenta\u00e7\u00e3o</p> <p>V\u00eddeo numero: 3.</p> <p>Fonte: Pedro Henrique, 2024.</p> <p></p>"},{"location":"verificacao_artefatos/verificacao_nosso_grupo/etapa_4/nivel_1/storyboard/storyboard/#funcionalidade-checar-e-gerar-certificado-revisora-bruna-lima","title":"Funcionalidade: Checar e Gerar Certificado - Revisora: Bruna Lima","text":"Item Descri\u00e7\u00e3o Vers\u00e3o do Artefato Avalia\u00e7\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o do problema Sugest\u00e3o de A\u00e7\u00e3o Corretiva Observa\u00e7\u00f5es 1 Aprensenta as quatro caracter\u00edsticas principais de um storyboard: o cen\u00e1rio, as atividades, os visuais e a hist\u00f3ria? 1.6 conforme 2 Outros elementos-chave, como personagens, enredo, di\u00e1logo e dicas visuais, foram inclu\u00eddos no storyboard? 1.6 Conforme Apresenta todos os elementos, mas poderiam ser melhor explorados. 3 Os desenhos do storyboard s\u00e3o simples e claros? 1.6 Conforme 4 \u00c9 poss\u00edvel confirmar que o storyboard criado n\u00e3o possui cenas/imagens do produto final? 1.6 Conforme 5 O storyboard consegue transmitir a ideia de uso da funcionalidade em um contexto real? 1.6 Conforme <p>Tabela 4: Verifica\u00e7\u00e3o do Storyboard Checar e Gerar Certificado. </p> <p>Fonte: Bruna Lima, 2024</p> <p>A grava\u00e7\u00e3o da verifica\u00e7\u00e3o encontra-se abaixo:</p> <p> <p>Link para o v\u00eddeo da apresenta\u00e7\u00e3o</p> <p>Video 4: Verifica\u00e7\u00e3o do storyboard da funcionalidade de Checar e Gerar Certificado.</p> <p>Fonte: Bruna Lima, 2024.</p> <p></p>"},{"location":"verificacao_artefatos/verificacao_nosso_grupo/etapa_4/nivel_1/storyboard/storyboard/#funcionalidade-obter-declaracao-do-registro-de-ocorrencia-revisor-genilson-silva","title":"Funcionalidade: Obter Declara\u00e7\u00e3o do Registro de Ocorr\u00eancia - Revisor: Genilson Silva","text":"Item Descri\u00e7\u00e3o Vers\u00e3o do Artefato Avalia\u00e7\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o do problema Sugest\u00e3o de A\u00e7\u00e3o Corretiva Observa\u00e7\u00f5es 1 Aprensenta as quatro caracter\u00edsticas principais de um storyboard: o cen\u00e1rio, as atividades, os visuais e a hist\u00f3ria? 1.6 conforme 2 Outros elementos-chave, como personagens, enredo, di\u00e1logo e dicas visuais, foram inclu\u00eddos no storyboard? 1.6 Conforme 3 Os desenhos do storyboard s\u00e3o simples e claros? 1.6 Conforme 4 \u00c9 poss\u00edvel confirmar que o storyboard criado n\u00e3o possui cenas/imagens do produto final? 1.6 Conforme 5 O storyboard consegue transmitir a ideia de uso da funcionalidade em um contexto real? 1.6 Conforme <p>Tabela 5: Verifica\u00e7\u00e3o do Storyboard Obter Declara\u00e7\u00e3o do Registro de Ocorr\u00eancia. </p> <p>Fonte: Genilson Silva, 2024</p> <p>A grava\u00e7\u00e3o da verifica\u00e7\u00e3o encontra-se abaixo:</p> <p> <p>Link para o v\u00eddeo da apresenta\u00e7\u00e3o</p> <p>Video 5: Verifica\u00e7\u00e3o do storyboard da funcionalidade de Obter Declara\u00e7\u00e3o do Registro de Ocorr\u00eancia.</p> <p>Fonte: Genilson Silva, 2024.</p> <p></p>"},{"location":"verificacao_artefatos/verificacao_nosso_grupo/etapa_4/nivel_1/storyboard/storyboard/#biografia","title":"Biografia","text":"<ul> <li>O que \u00e9 um storyboard? Miro. Dispon\u00edvel em: https://miro.com/pt/storyboard/o-que-e-storyboard/</li> <li>Como fazer seu storoboard. StoryboardThat. Dispon\u00edvel em: https://www.storyboardthat.com/pt/articles/e/como-fazer-seu-storyboards-pop</li> <li>THE OCR GUIDE TO STORYBOARDS - Skill Guide. Dispon\u00edvel em: https://www.ocr.org.uk/Images/579489-guide-to-storyboards.pdf</li> </ul>"},{"location":"verificacao_artefatos/verificacao_nosso_grupo/etapa_4/nivel_1/storyboard/storyboard/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 25/06/2024 Cria\u00e7\u00e3o da p\u00e1gina e adi\u00e7\u00e3o do checklist Bruna Lima Mariana Let\u00edcia <code>2.0</code> 26/06/2024 Adi\u00e7\u00e3o do checklist do storyboard primeiros socorros Daniela Alarc\u00e3o Bruna Lima <code>3.0</code> 26/06/2024 Adi\u00e7\u00e3o do checklist do storyboard checar e gerar certificado Bruna Lima Mariana Let\u00edcia <code>4.0</code> 26/06/2024 Adi\u00e7\u00e3o do checklist do Agendamento de atendimento presencial Pedro Henrique Bruna Lima <code>5.0</code> 26/06/2024 Adi\u00e7\u00e3o do checklist de Obter Declara\u00e7\u00e3o do Registro de Ocorr\u00eancia Genilson Silva Bruna Lima <code>6.0</code> 26/06/2024 Adi\u00e7\u00e3o do checklist de Obter Declara\u00e7\u00e3o do Registro de Ocorr\u00eancia Mariana Let\u00edcia Bruna Lima"}]}